<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book n="משנה - פאה">
<pid n="14"/>
<pid n="15"/>
<chap n="פרק א">
<p n="פרק א - משנה א">
<d>אֵלּוּ דְבָרִים {א} שֶׁאֵין לָהֶם שִׁעוּר. הַפֵּאָה {ב}, וְהַבִּכּוּרִים, וְהָרֵאָיוֹן, וּגְמִילוּת חֲסָדִים, וְתַלְמוּד תּוֹרָה. אֵלּוּ דְבָרִים שֶׁאָדָם אוֹכֵל {ה} פֵּרוֹתֵיהֶן בָּעוֹלָם הַזֶּה וְהַקֶּרֶן {ו} קַיֶּמֶת לוֹ לָעוֹלָם הַבָּא. כִּבּוּד אָב וָאֵם {ז}, וּגְמִילוּת חֲסָדִים, וַהֲבָאַת שָׁלוֹם בֵּין אָדָם לַחֲבֵרוֹ וְתַלְמוּד תּוֹרָה {ח} כְּנֶגֶד כֻּלָּם:

</d>
<t i="14"><B>אלו דברים שאין להם שיעור</B>. מדאורייתא, אבל מדרבנן יש להם שיעור, דהא תנן בסיפא אין פוחתין לפאה מששים:<B> הפאה</B>. שאדם חייב להניח בסוף שדהו לעניים, כדכתיב (ויקרא כג) לא תכלה פאת שדך בקצרך:<B> והבכורים</B>. דכתיב (שמות כג) ראשית בכורי אדמתך תביא בית ה' אלהיך, ולא נתנה תורה בהם שיעור {ג}:<B> והראיון</B>. שחייב אדם להראות בעזרה בשלש רגלים, דכתיב (שם) שלש פעמים בשנה יראה כל זכורך, וזאת הראיה אין לה שיעור דכל אימת דבעי עייל ומתחזי ונפיק. פירוש אחר עולת ראיה ושלמי חגיגה שחייב להביא כדכתיב (שם) ולא יראו פני ריקם, אין לה שיעור מדאורייתא דכתיב (דברים טז) איש כמתנת ידו, אלא שחכמים נתנו בה שיעור, העולה מעה כסף וחגיגה שתי כסף:<B> וגמילות חסדים</B>. דבגופו, כגון ביקור חולים ולקבור מתים וכיוצא בהן, אבל גמילות חסדים דבממונו, כגון פדיון שבוים ולהלביש ערומים ולהאכיל את הרעבים וכיוצא בהן יש להן שיעור, שיתן בכל פעם שתבא מצוה כזו לידו חמישית מן הריוח שבנכסיו, ותו לא מחייב, דהכי אמרינן המבזבז אל יבזבז יותר מחומש. {ד} הלכך מבעי ליה לאינש לאפרושי חמישית הריוח בכל עת כדי שיהא מצוי כל זמן שיבא גמילות חסד לידו שיקיימנו, ובהכי נפיק ידי חובתו:<B> ותלמוד תורה</B>. אין לה שיעור דכתיב (יהושע א) והגית בו יומם ולילה:<B> ות''ת כנגד כולם</B>. שקול כנגד כולם:

</t><t i="15">
{א} אלו דברים. הא דלא תנן תרומה עמהן כיון דאיכא תרומת מעשר שיש לה שיעור לא נקט אף סתם תרומה. ירושלמי. ועוד יש לומר שהיא חלוק' מן השאר כדמפרש אח''כ בפאה בקש לעשות כל שדהו פאה עושה. בקש לעשות כל כריו תרומה אינו עושה. (ועוד יש לומר דלא תני רק מה שיש בהוספתן מצוה כדמשני בירושלמי אאינך שלא נשנו ע''ש ותרומה גדולה אדרבא מאכיל טבל לכהן שמוסיף אחר שנתן כשיעור. הר''ש. וצ''ע הא פאה נמי דכוותה ע''ל מ''ג וצ''ע). תוי''ט: {ב} <B>הפאה</B>. ועושה מצוה בהוספתו מיהו היכא דנתן פאה כדינו בסוף שדהו חייב במעשרות מה שהוסיף: {ג} <B>ואף</B> מדרבנן אין לה שעור: {ד} <B>תקנת</B> אושא הוא במסכת כתובות דף נ'. והשתא מדאורייתא אין שיעור לגמ''ח בממונו: {ה} <B>שאדם</B> אוכל. כתב הר''מ כי המצות כולם נחלקים בתחלה על שני חלקים. הא' במה שיש בינו ובין הקב''ה כגון ציצית ותפילין כו'. והב' מצות התלויות בתועלת ב''א קצתם עם קצתם כגון האזהרה על הגניבה וכגון הציווי באהבת איש את רעהו. וכשיעשה המצות שבחלק הא' יגמלהו הקב''ה עליהם לעוה''ב. וכשיעשה המצות שבחלק השני תחשב לו לצדקה לעוה''ב וימצא טובה בעוה''ז בעבור שנהג מן הטוב בין ב''א כו' וכל המצות שבין אדם לחבירו נכנסות בג''ח: {ו} <B>והקרן</B>. והשיב את אשמו בראשו תרגום אשם קרן. ערוך. והרמב''ן כתב שבעבור שהכח בקרנים יקרא גוף הדבר קרנו: {ז} <B>כבוד</B> או''א. כתיב למען יאריכון ימיך ולמען ייטב לך חד בעה''ז וחד בעה''ב. בג''ח כתיב רודף צדקה וחסד ימצא חיים צדקה וכבוד. בהבאת שלום כתיב בקש שלום ורדפהו כו' אתיא רדיפה מג''ח. בת''ת כתיב כי הוא חייך ואורך ימיך: {ח} <B>ות''ת</B> כו'. כי בת''ת יזכה האדם בכל זה שהתלמוד מביא לידי מעשה. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ב">
<d>אֵין פּוֹחֲתִין לַפֵּאָה מִשִּׁשִּׁים, וְאַף עַל פִּי שֶׁאָמְרוּ אֵין לַפֵּאָה שִׁעוּר. הַכֹּל לְפִי גֹדֶל הַשָּׂדֶה, וּלְפִי רֹב הָעֲנִיִּים, וּלְפִי רֹב הָעֲנָוָה:

</d>
<t i="14"><B>אין פוחתין לפאה מששים</B>. מדרבנן:<B> אע''פ שאמרו אין לפאה שיעור</B>. מדאורייתא כדאמרן:<B> הכל לפי גודל השדה</B>. אם שדהו גדולה ועניים מועטים נותן ומוסיף על ששים {ט} לפי גודל שדהו, ואם שדהו קטנה ועניים מרובים מוסיף על ששים לפי רוב העניים:<B> ולפי הענוה</B>. אית דגרסי ענוה בוי''ו, כלומר לפי רוב ענותו ירבה לעניים, לשון וענותך תרבני (תהלים יח). ורמב''ם פירש לשון עניה כלומר מה שתענה הארץ. ואית דגרסי ענבה בבי''ת, ופירשו גודל הגרגרים וקטנן, שאם היו השבלים של שדה במקום אחד מלאות וטובות ובמקום אחר צנומות דקות לא יניח הפאה כולה מן הרעות אלא ישער ששים לרע וליפה:

</t><t i="15">
{ט} <B>ותמיהני</B> למה יוסיף שהרי הפאה נמי גדולה כשהיא ששים מהשדה הגדולה והרי העניים מועטים. והר''ש לא כתב דמוסיף אלא שלא יפחות מס' אף שהעניים מועטים:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ג">
<d>נוֹתְנִין {י} פֵּאָה מִתְּחִלַּת הַשָּׂדֶה וּמֵאֶמְצָעָהּ. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, וּבִלְבַד שֶׁיִּתֵּן בַּסּוֹף כַּשִּׁעוּר. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אִם שִׁיֵּר קֶלַח אֶחָד, סוֹמֵךְ לוֹ מִשּׁוּם פֵּאָה. וְאִם לָאו, אֵינוֹ נוֹתֵן אֶלָּא מִשּׁוּם הֶפְקֵר:

</d>
<t i="14"><B>מתחלת השדה ומאמצעה</B>. ואין צריך להניח פאה בסוף שדה, דכתיב (ויקרא יט) לא תכלה פאת שדך לקצור, אמרה תורה תן פאה ואף על פי שיש לך עדיין קמה לקצור:<B> ובלבד שיתן בסוף כשיעור</B>. אע''ג דרבי קרא בתחלה ובאמצע שיש תורת פאה למה שנתן, מכל מקום לא מפטר אלא אם כן נותן בסוף השדה תשלום שיעור אחד מששים עם מה שנתן באמצע ובתחלה כן מוכח בירושלמי. ורמב''ם פירש ובלבד שיתן בסוף כשיעור פאה הצריכה לכל השדה, שצריך שיניח בסוף השדה אחד מששים חוץ ממה שהניח בתחלה ובאמצע:<B> אם שייר קלח אחד</B>. בסוף השדה והניח אותו לפאה סומך עליו, וכל מה שהניח באמצע ובתחילה תורת פאה עליה:<B> ואם לאו</B>. שלא הניח אפילו קלח אחד בסוף השדה לפאה, הרי מה שהניח באמצע ובתחילה אינה חשובה פאה אלא דין הפקר יש לה {יא}. ופליג אדרבי שמעון דאמר דמכל מקום היא חשובה פאה אלא דלא מפטר בעל השדה בהכי. {יב} והלכה כרבי שמעון:

</t><t i="15">
{י} <B>נותנין</B> כו'. ולא אמרינן דפאת שדך משמע דוקא בסוף כדמשמע ל' פאה ואם נתן מתחלה ומאמצע לא תקדש בדין פיאה ולחייב במעשר. הר''ש: {יא} <B>והתוי''ט</B> הקשה ע''ז ומחוור פירוש הר''ש אם שייר קלח א' כו' כשנתן שיעור פאה ומבקש להוסיף איירי דיכול להוסיף על המחובר ויש לו תורת פאה לפטור מן המעשר ואם לאו כלומר שכבר תלשו אינו נותן אלא משום הפקר דכל מה שמוסיף מן התלוש אין לו תורת פאה ואינו נפטר מן המעשר עד שיפקיר. וע''ע: {יב} <B>ונ''מ</B> דהפקר בין לעניים בין לעשירים משא''כ פאה דלעניים כו' אבל לענין מעשר פאה נמי פטור כדתנן בס''פ. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ד">
<d>כְּלָל אָמְרוּ בַּפֵּאָה. כָּל שֶׁהוּא אֹכֶל, וְנִשְׁמָר, וְגִדּוּלָיו מִן הָאָרֶץ, וּלְקִיטָתוֹ כְאַחַת, וּמַכְנִיסוֹ לְקִיּוּם, חַיָּב בַּפֵּאָה. וְהַתְּבוּאָה {יח} וְהַקִּטְנִיּוֹת בַּכְּלָל הַזֶּה:

</d>
<t i="14"><B>כל דבר שהוא אוכל</B>. למעוטי ספיחי סטים {יג}, שאע''פ שהן אוכל על ידי הדחק לאו אוכל מקרו ואין חייבין בפאה, דכתיב (ויקרא יט) ובקצרכם, ואין קצירה אלא בדבר הראוי לאכילה:<B> ונשמר</B>. למעוטי הפקר שאין לו שומרים שאינו חייב בפאה, דכתיב (שם) לעני ולגר תעזוב אותם, פרט להפקר שכבר נעזב:<B> וגידוליו מן הארץ</B>. למעוטי כמהין ופטריות, שאין להם שורש בארץ וגדוליהם מן האויר, שאין חייבין בפאה דכתיב (שם) קציר ארצכם:<B> ולקיטתו כאחד</B>. למעוטי תאנה וכיוצא בה, מן האילנות שנלקטים הפירות שמתבשלים בהם ראשון ראשון {יד}, דכתיב (שם) קציר משמע דבר הנקצר הרבה ביחד {טו}:<B> ומכניסו לקיום</B>. למעוטי ירק {טז} שאינו מתקיים אלא מתעפש מיד, דכתיב (שם כג) פאת שדך בקצרך ואין הירק נקצר {יז}:<B> והתבואה והקטניות</B>. תבואה מחמשת המינים, חטה ושעורה וכוסמת שבולת שועל ושיפון קטניות פולין ואפונים ועדשים ודומיהן:<B> בכלל הזה</B>. להתחייב בפאה כשישלמו בהם כל התנאים הללו {יט}:

</t><t i="15">
{יג} <B>ונקט</B> ספיחי ולא סטיס עצמו דפשיטא דלא חזי כלל. הר''ש. ועתוי''ט: {יד} <B>פירוש</B> באילן אחד בעצמו וז''ל הר''מ יש באילן זה מה שנגמר בו היום ויש בו מה שנגמר לאחר כמה ימים: {טו} <B>לשון</B> הר''ש דסתם קציר מתבשל ביחד: {טז} <B>רוב</B> ירק קאמר דיש ירק חייב בפאה כגון שומים ובצלים כדלקמן פ''ג מ''ו הנהו מכניסין לקיום. הר''ש: {יז} <B>ופי'</B> דחוק והר''ש כתב ע''פ ת''כ וסתם קציר מכניסן לקיום. יצאו ירקות שאע''פ שלקיטתו כא' אינו מכניסו לקיום: {יח} <B>והתבואה</B>. בירושלמי דרשינן ובקצרכם אין לי אלא תבואה קטניות מנין ת''ל ארצכם: {יט} <B>ודברי</B> תימה הם דהרי ודאי שנשלמו בהם כו' ולשון הר''מ בחבורו כל הדומה לקציר בה' דרכים אלו הוא שחייב בפאה כגון התבואה כו' ואולי משום נשמר כ''כ. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ה">
<d>וּבָאִילָן, הָאוֹג וְהֶחָרוּבִין וְאֱגוֹזִים וְהַשְּׁקֵדִים וְהַגְּפָנִים וְהָרִמּוֹנִים וְהַזֵּיתִים וְהַתְּמָרִים, חַיָּבִין בַּפֵּאָה:

</d>
<t i="14"><B>האוג</B>. אילן שהפרי שלו אדום, וקורין לו בלע''ז קורנ''י אולי''ס. ורמב''ם פירש שהוא צמח {כ} שמעבדים בו העורות וקורין לו בערבי סומא''ק, והאשכלות שלו ראויין לאכילה. ולאו דוקא אלו שמנה התנא חייבים בפאה ולא מיני אילנות אחרים, אלא אלו ודומיהן קאמר:

</t><t i="15">
{כ} <B>אבל</B> בריש דמאי כתב בשמו שהם אילנות וה''נ י''ל דהכא ג''כ אילן ובירושלמי אילנות מנין ת''ל שדך ואיכא דיליף מכרם וזית:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ו">
<d>לְעוֹלָם הוּא נוֹתֵן מִשּׁוּם פֵּאָה וּפָטוּר מִן הַמַּעַשְׂרוֹת, עַד שֶׁיִּמְרַח. וְנוֹתֵן מִשּׁוּם הֶפְקֵר וּפָטוּר מִן הַמַּעַשְׂרוֹת, עַד שֶׁיִּמְרַח. וּמַאֲכִיל לַבְּהֵמָה וְלַחַיָּה וְלָעוֹפוֹת וּפָטוּר מִן הַמַּעַשְׂרוֹת, עַד שֶׁיִּמְרַח. וְנוֹטֵל מִן הַגֹּרֶן וְזוֹרֵעַ וּפָטוּר מִן הַמַּעַשְׂרוֹת, עַד שֶׁיִּמְרַח, דִּבְרֵי רַבִּי עֲקִיבָא. כֹּהֵן וְלֵוִי שֶׁלָּקְחוּ אֶת הַגֹּרֶן, הַמַּעַשְׂרוֹת שֶׁלָּהֶם, עַד שֶׁיִּמְרַח. הַמַּקְדִּישׁ וּפוֹדֶה, חַיָּב בְּמַעַשְׂרוֹת, עַד שֶׁיִּמְרַח הַגִּזְבָּר:

</d>
<t i="14"><B>לעולם הוא נותן משום פאה</B>. מי שלא הניח פאה בשדה במחובר חייב להפריש מן התלוש, והפאה שמפריש מן התלוש ונותן לעניים פטורה מן המעשרות:<B> עד שימרח</B>. שיעשה כרי וצבור של תבואה {כא}, אבל אם בא להפריש פאה אחר המירוח צריך שיפריש התרומה והמעשרות תחלה ואחר כך יטול הפאה, שאין פטור מן המעשרות אלא הפאה שנטלה קודם המרוח:<B> ונותן משום הפקר ופטור מן המעשרות</B>. (משום הפקר) המפקיר תבואתו ובא אחר וזכה בה, אין הזוכה בה חייב במעשרות דכתיב (דברים יד) ובא הלוי כי אין לו חלק ונחלה עמך יצא הפקר שידך וידו שוין, אבל המפקיר תבואתו לאחר המרוח אין ההפקר ההוא פוטר מן המעשר {כב}:<B> ומאכיל לבהמה וכו'</B>. ואפילו הוא עצמו מותר לאכול אכילת עראי קודם מירוח, אבל הבהמה אוכלת אפילו אכילת קבע:<B> נוטל מן הגורן וזורע וכו'</B>. דמן התורה הזורע פטור מן המעשר אפילו לאחר מרוח דכתיב (שם) עשר תעשר ואכלת וזורע לא קרינן ביה ואכלת, מיהו מדרבנן חייב. סבירא ליה לר' עקיבא דקודם מרוח פטור מן המעשר אפילו מדרבנן. ואין הלכה כר' עקיבא:<B> שלקחו את הגורן</B>. שקנו תבואה מן הגורן, וקנסו חכמים שיהיו חייבים להפריש תרומות ומעשרות ולתת אותם לכהנים ולוים אחרים כדי שלא יהיו קופצים לקנות תבואה או יין לגתות ולגרנות {כג}. ואם קנו קודם מרוח, שעדיין לא הוקבעה תבואה זו למעשר, המעשרות שלהם:<B> המקדיש ופודה</B>. המקדיש גרנו ופדאו מיד הגזבר, והוא גדיש או קמה שלא הוקבע למעשר כשהיה ביד ההקדש, חייב הפודה להוצ. א ממנו המעשרות. אבל אם נתמרח הגורן ביד הגזבר הואיל ובשעה שהיה ראוי שיוקבע למעשר דהיינו בזמן המרוח היתה ביד הקדש, אין הפודה חייב להוציא ממנו מעשרות שההקדש פטור מן המעשרות {כד}:<B>
</B>
</t><t i="15">
{כא} <B>ופ''ד</B> מ''ח פירש כשהוא משוה פני הכרי ברתת. פי' מריחה מריקה והושאלה זאת המלה בענין השלמת צרכי הזרע עד שלא ישאר בו אלא שיוליכו אל בית האוצר והוא דומה כמו הממרק לכלים רפ''י דמקוואות (וע''ש בר''מ) ועיין יומא פרק ג' משנה ד' שעושין כשנשלם הכלי. הר''מ: {כב} <B>נראה</B> לי דסמך אמ''ש גבי פאה שצריך שיפריש תרומה ומעשר תחלה ואח''כ יטול הפאה הורה לנו שהמצוה היא שיפריש כו' [כדדרשינן משנה י''א פרק ה' דמעש שני הא אם הקדים כו']. א''נ פן לא יפרישו העניים והמכשלה הזאת תחת ידיו יהיה. וה''נ בהפקר דכותה בפאה ועמ''ש מ''ב פ''ג דדמאי. תוי''ט: {כג} <B>ויקנו</B> טבלים כדי להפקיע מתנות אחיהם. הר''מ: {כד} <B>ואשמעינן</B> המקדיש דאע''ג דמתחלה היתה ג''כ התבואה שלו. ה''א דכי הדר ופדאה אע''ג דלאחר מירוח הוא שפיר קרינן ביה תבואת זרעך קמ''ל דלא. תוי''ט:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ב">
<p n="פרק ב - משנה א">
<d>וְאֵלּוּ מַפְסִיקִין לַפֵּאָה. הַנַּחַל, וְהַשְּׁלוּלִית {א}, וְדֶרֶךְ הַיָּחִיד, וְדֶרֶךְ הָרַבִּים, וּשְׁבִיל הָרַבִּים, וּשְׁבִיל הַיָּחִיד הַקָּבוּעַ {ב} בִּימוֹת הַחַמָּה וּבִימוֹת הַגְּשָׁמִים, וְהַבּוּר, וְהַנִּיר, וְזֶרַע אַחֵר. וְהַקּוֹצֵר לְשַׁחַת מַפְסִיק, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, אֵינוֹ מַפְסִיק, אֶלָּא אִם כֵּן חָרָשׁ {ד}:

</d>
<t i="14"><B>אלו מפסיקין</B>. בין שדה לשדה ויהיו נחשבים כשתי שדות, לענין שאם הניח פאה באחת מהן על חברתה לא עלתה לו לפאה, דכתיב (ויקרא יט) פאת שדך שלא יניח פאה משדה לחברתה:<B> הנחל</B>. נהר:<B> והשלולית</B>. אמת המים שמחלקת שלל לאגפיה שאמות אחרות של מים שותות ממנה:<B> ודרד היחיד</B>. ד' אמות:<B> ודרר הרבים</B>. שש עשרה אמה, ומשום סיפא נקט לה דבעי למתני סיפא שכל אלו אין מפסיקין באילן, וקמ''ל דאפילו דרך הרבים שהיא רחבה ט''ז אמה אינה מפסקת באילן:<B> שביל הרבים ושביל היחיד</B>. שביל זוטר טובא דשקיל כרעא ומנח כרעא. ואשמעינן דאפילו שביל דרבים אם הוא קבוע לימות החמה ולימות הגשמים, כלומר שמהלכין בו אפילו בזמן שהשדות זרועות בימות הגשמים מפסיק בין השדות הזרועות ואי לא לא מפסיק:<B> הבור</B>. שדה שאינה זרועה. והאדמה לא תשם (בראשית מז) מתרגמינן וארעא לא תבור {ג}:<B> והניר</B>. חרישה. כמו נירו לכם ניר (ירמיה ד):<B> וזרע אחר</B>. כגון ששתי השדות זרועים חטים וביניהם קרקע זרוע מין אחר. ושיעור רוחב הבור והניר וזרע אחר כדי שלשה תלמים של מענית המחרישה:<B> והקוצר לשחת מפסיק</B>. דקסבר כל לשחת לאו קצירה היא, דלא חשבינן לה אתחלתא דקצירה. שחת תבואה שלא הביאה שליש, וקוצרים אותה להאכיל לבהמות. ואין הלכה כרבי מאיר:

</t><t i="15">
{א} <B>והשלולית</B> לא זו אף זו קתני דזוטר מנחל. הר''ש: {ב} <B>הקבוע</B> כו'. והשתא כולהו צריכי דאי תנא דרך הרבים למימרא דאפילו לאילן אינו מפסיק ושביל היחיד דאפי' לזרעים מפסיק ולשתוק מכולהו הוי אמינא דרך היחיד דלא קבוע גרע משבי, ל היחיד דקבוע ושביל הרבים דקבוע עדיף להפסיק לאילן מדרך הרבים דלא קבוע. תוי''ט: {ג} <B>ומשמע</B> דהא חרושה מיהא הוי. וקשה דאם כן היינו ניר. והר''מ פירש בור הארץ שלא זרועה ולא נעבדה אבל נשארה שממה וכ''פ הר''ב מ''א פ''ב דכלאים וספ''ד. (וכ''מ מל' הר''ב מ''ב מש''ש): {ד} <B>חרש</B>. את מקום הקרחה והו''ל שדה ניר לא חרש לא. דקוצר לשתת תחלת קצירה היא וכי גמר בישוליה וקצר ליה לכולי שדה כגומר קצירתו דמי. ופאה אחת על הכל. רש''י מנחות דע''א:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ב">
<d>אַמַּת הַמַּיִם שֶׁאֵינָהּ יְכוֹלָה לְהִקָּצֵר כְּאַחַת, רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, מַפְסֶקֶת. וְכֹל הֶהָרִים אֲשֶׁר בַּמַּעְדֵּר יֵעָדֵרוּן, אַף עַל פִּי שֶׁאֵין הַבָּקָר יָכוֹל לַעֲבֹר בְּכֵלָיו, הוּא נוֹתֵּן פֵּאָה לַכֹּל:

</d>
<t i="14"><B>אמת המים שאינה יכולה להקצר כאחת</B>. שהיא רחבה כל כך עד שהעומד באמצע אינו יכול לקצור מכאן ומכאן {ה}:<B> ר' יהודה אומר מפסקת</B>. ופליג את''ק דאמר לעיל על שלולית דהיינו אמת המים דבכל ענין מפסיק, ור' יהודה סבר דאם יכולה להקצר כאחת אינה מפסקת. והלכה כר' יהודה:<B> וכל ההרים אשר במעדר יעדרון</B>. הר שחודו זקוף ואין בקר בכליו יכולין לעבור שם, ומפסיק בין שתי השדות:<B> הוא נותן פאה לכל</B>. כלומר נותן פאה אחת לכל שתי השדות ולא חשיב הפסק. הואיל והם נעדרים במעדר, כלומר שבני אדם חופרים אותו הר בכלי שחופרים בו את הקרקע, אין זה הפסק. שהרואה אומר אין זה קרקע בור אלא למחר חופרים אותו במעדר וזורעים אותו ושתי השדות הם אחת:

</t><t i="15">
{ה} <B>וז''ל</B> הר''ש אמת המים היינו שלולית דקאמר ת''ק דבכל ענין מפסיק ואתא ר''י למימר דוקא באינה יכולה להקצר כאחת שאם עומד באמצע אינו יכול לקצור מכאן ומכאן. ובתוספתא רי''א אם עומד באמצע וקוצר מכאן ומכאן מפסיק ולת''ק מפסיק אע''פ שעומד מצד הא' וקוצר מצד הב'. ולכך צ''ל בדברי הר''ב עד שאם אינו עומד באמצע כו'. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ג">
<d>הַכֹּל מַפְסִיק לִזְרָעִים, וְאֵינוֹ מַפְסִיק לְאִילָן {ו} אֶלָּא גָדֵר. וְאִם הָיָה שֵׂעָר {ז} כּוֹתֵשׁ, אֵינוֹ מַפְסִיק, אֶלָּא נוֹתֵן פֵּאָה לַכֹּל:

</d>
<t i="14"><B>הכל מפסיק לזרעים</B>. מפרש בגמרא בירושלמי דהכל לאתויי סלע שהיה עובר על פני כל השדה. אם צריך הוא לעקור את המחרישה מצד זה כדי לתת אותה לצד זה, מפסיק:<B> אלא גדר</B>. גבוה עשרה טפחים:<B> שער כותש</B>. ענפי האילן קרויין שער. ופירוש שער כותש, שהנופות של אילנות מתערבין זה עם זה למעלה מן הגדר כעלי זה התקוע במכתש:

</t><t i="15">
{ו} <B>לאילן</B>. לא לכל האילנות דלחרובים וזתים אינו כן כמ''ש לקמן: {ז} <B>שער</B>. פירוש הענפים והוא לשון עברי כדכתיב וימלט השעירתה (שופטים ג):

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ד">
<d>וְלֶחָרוּבִין {ח} כָּל הָרוֹאִין זֶה אֶת זֶה. אָמַר רַבָּן גַּמְלִיאֵל, נוֹהֲגִין הָיוּ בֵּית אַבָּא, נוֹתְנִין פֵּאָה אַחַת לַזֵּיתִים שֶׁהָיוּ לָהֶם בְּכָל רוּחַ, וְלֶחָרוּבִין כָּל הָרוֹאִין זֶה אֶת זֶה. רַבִּי אֱלִיעֶזֶר בְּרַבִּי צָדוֹק אוֹמֵר מִשְּׁמוֹ, אַף לֶחָרוּבִין שֶׁהָיוּ לָהֶם בְּכָל הָעִיר:

</d>
<t i="14"><B>כל הרואים זה את זה</B>. כל זמן שהעומד אצל אחד מהאילנות יכול לראות האילן האחר, אע''פ שיש ביניהן גדר, אינו מפסיק, ולוקח פאה מאילן אחד על חבירו:<B> לזיתים שהיו להם בכל רוח</B>. פאה אחת היו נותנים על כל הזיתים שהיו להם לצד מזרחה של עיר, ופאה אחרת על כל הזיתים שהיו להם לצד מערבה, וכן לארבע רוחות:<B> שהיו להם בכל העיר</B>. אין נותנים כי אם פאה אחת לכולן, אע''פ שאין רואין זה את זה, ואין הלכה כרבי אליעזר בר' צדוק שאמר משמו, אבל הלכה כר''ג:

</t><t i="15">
{ח} <B>ולחרובין</B>. מפני שהם גבוהים הרבה ומסובכין כדתנן בפ''ב דבבא בתרא דמ''ז בחרוב ובשקמה חמשים אמה. הראב''ד:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ה">
<d>הַזּוֹרֵעַ אֶת שָׂדֵהוּ מִין אֶחָד, אַף עַל פִּי שֶׁהוּא עוֹשֵׂהוּ שְׁתֵּי גְרָנוֹת, נוֹתֵן פֵּאָה אֶחָת. זְרָעָהּ שְׁנֵי מִינִין, אַף עַל פִּי שֶׁעֲשָׂאָן גֹּרֶן אַחַת, נוֹתֵן שְׁתֵּי פֵאוֹת. הַזּוֹרֵעַ אֶת שָׂדֵהוּ שְׁנֵי מִינֵי חִטִין, עֲשָׂאָן גֹּרֶן אַחַת, נוֹתֵן פֵּאָה אַחַת שְׁתֵּי גְרָנוֹת, נוֹתֵן שְׁתֵּי פֵאוֹת:

</d>
<t i="14"><B>שני מיני חטין</B>. כגון שחמתית ולבנה {ט}:

</t><t i="15">
{ט} <B>ואפשר</B> דבשאר מיני תבואה לא נמצאו חלוקים במין אחד. אבל בירושלמי תני ב' מיני חטים ב' מיני שעורים:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ו">
<d>מַעֲשֶׂה שֶׁזָּרַע רַבִּי שִׁמְעוֹן אִישׁ הַמִּצְפָּה לִפְנֵי רַבָּן גַּמְלִיאֵל, וְעָלוּ לְלִשְׁכַּת הַגָּזִית וְשָׁאֲלוּ. אָמַר נַחוּם הַלַּבְלָר, מְקֻבָּל אֲנִי מֵרַבִּי מְיָאשָׁא, שֶׁקִּבֵּל מֵאַבָּא, שֶׁקִּבֵּל מִן הַזּוּגוֹת, שֶׁקִּבְּלוּ מִן הַנְּבִיאִים, הֲלָכָה לְמשֶׁה מִסִּינַי, בְּזוֹרֵעַ אֶת שָׂדֵהוּ שְׁנֵי מִינֵי חִטִין, אִם עֲשָׂאָן גֹּרֶן אַחַת {י}, נוֹתֵן פֵּאָה אַחַת. שְׁתֵּי גְרָנוֹת, נוֹתֵן שְׁתֵּי פֵאוֹת:

</d>
<t i="14"><B>הלבלר</B>. הסופר:<B> הזוגות</B>. הם כל אותן שנים שנים הנזכרים בפ''ק דמסכת אבות, שקבלו שנים מפי שנים [עד] מפי שמעון הצדיק:

</t><t i="15">
{י} <B>גורן</B> אחת. ולא אזלינן בתר מחשבתו לעשות גורן אחת או שתים אלא כאשר עשה כן יקום לעשות פאה אחת או שתים. ירושלמי. ומשמע נמי שעדיין לא נתן פאה וכי הא דתנן בספ''ק דלעולם הוא נותן משום פאה כו' עד שימרח:<B>
</B>
</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ז">
<d>שָׂדֶה שֶׁקְּצָרוּהָ גוֹיִם, קְצָרוּהָ לִסְטִים, קִרְסְמוּהָ נְמָלִים, שְׁבָרַתָּהּ הָרוּחַ אוֹ בְהֵמָה, פְּטוּרָה. קָצַר חֶצְיָהּ וְקָצְרוּ לִסְטִים חֶצְיָהּ, פְּטוּרָה, שֶׁחוֹבַת הַפֵּאָה בַּקָּמָה:

</d>
<t i="14"><B>שדה שקצרוה כותים</B>. לעצמן. ולא שקצרוה פועלי כותים לישראל, דאז הוי כאילו קצרוה ישראל:<B> קרסמוה נמלים</B>. דרך הנמלה לחתוך קנה השבולת מלמטה. ולזה קורים קרסום, לשון יכרסמנה חזיר מיער (תהלים פ):<B> פטורה</B>. דכתיב גבי פאה ובקצרכם, עד שתהיו אתם הקוצרים:<B> שתובת הקציר בקמה</B>. כלומר חובת הפאה של זה הניחה בקמה. ונהי דאם כלה שדה, חזרה פאה לעומרים וחייב להפריש פאה מן העומרים, ה''מ היכא דכלה הוא אבל הכא הוא לא כלה:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ח">
<d>קְצָרוּהָ לִסְטִים חֶצְיָהּ וְקָצַר הוּא חֶצְיָהּ, נוֹתֵן פֵּאָה מִמַּה שֶּׁקָּצַר. קָצַר חֶצְיָהּ וּמָכַר חֶצְיָהּ, הַלּוֹקֵחַ נוֹתֵן פֵּאָה לַכֹּל. קָצַר חֶצְיָהּ וְהִקְדִּישׁ חֶצְיָהּ, הַפּוֹדֶה מִיַּד הַגִּזְבָּר, הוּא נוֹתֵן פֵּאָה לַכֹּל:

</d>
<t i="14"><B>הלוקח נותן פאה לכל</B>. שחובת הפאה ממה שקצר נשאר בזה החצי שקנה הלוקח, והוי כאילו לא מכר לו אלא מה שגשאר בשדה אחר שיוציא ממנה הפאה שראוי להוציא מאותה שדה. וכן הפודה מיד הגזבר מוציא מן החצי שפדה הפאה הראויה לשדה כולה:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ג">
<p n="פרק ג - משנה א">
<d>מַלְבְּנוֹת הַתְּבוּאָה שֶׁבֵּין הַזֵּיתִים, בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, פֵּאָה מִכָּל אֶחָד וְאֶחָד. בֵּית הִלֵּל אוֹמְרִים, מֵאֶחָד עַל הַכֹּל. וּמוֹדִים {א}, שֶׁאִם הָיוּ רָאשֵׁי שׁוּרוֹת {ב} מְעֹרָבִין, שֶׁהוּא נוֹתֵן פֵּאָה מֵאֶחָד עַל הַכֹּל:

</d>
<t i="14"><B>מלבנות</B>. ערוגות מרובעות. ובשביל שעשויות כדפוסי הלבנות קרויין מלבנות:<B> שבין הזיתים</B>. וה''ה לכל שאר אילנות. ונקט זיתים לאשמועינן דאפילו זיתים שחייבים בפאה לא מפסקי לב''ה, וכ''ש שאר אילנות שאין חייבין בפאה דפשיטא דלא מפסקי:<B> ב''ש אומרים פאה מכל אחד ואחד</B>. מכל מלבן ומלבן, הואיל ועומדות הערוגות פסקי פסקי ואין מתערבין זו עם זו קסברי ב''ש דמפסקי זיתים. [אבל] היכא דראשי שורות מתערבים מזה לזה [מודו] דלא מפסקי. ובזמן שהאילנות מרוחקים זה מזה עד שבקרקע בית סאה שהוא נ' אמה על נ' אמה אין בו י' אילנות, מודים ב''ה שנותן פאה לכל מלבן ומלבן, דהואיל והאילנות מרוחקים נראין הדברים שלא בשביל האילנות נעשו המלבנות. ובזמן שהאילנות רצופים ויש עשר אילנות בפחות מבית סאה מודים בית שמאי שנותן פאה אחת על הכל, לא נחלקו אלא כשיש עשר אילנות בבית סאה:

</t><t i="15">
{א} <B>ומודים</B>. ב''ש לב''ה ואע''ג דאין הלכה כב''ש ולא נ''מ בהודאתם אשכחן כה''ג טובא בש''ס: {ב} <B>ראשי</B> שורות. ל' הר''ש למאי דמפרשינן דמלבנות הם השורות קשה דהול''ל ראשי מלבנות ויש לפרש דמל' שדה הלבן היא דהתבואה שנגמרה מתלבנות כו':

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ב">
<d>הַמְנַמֵּר אֶת שָׂדֵהוּ וְשִׁיֵּר קְלָחִים לַחִים, רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, נוֹתֵן פֵּאָה מִכָּל אֶחָד וְאֶחָד. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, מֵאֶחָד עַל הַכֹּל. וּמוֹדִים חֲכָמִים לְרַבִּי עֲקִיבָא בְּזוֹרֵעַ שֶׁבֶת אוֹ חַרְדָּל בִּשְׁלשָׁה מְקוֹמוֹת, שֶׁהוּא נוֹתֵן פֵּאָה מִכָּל אֶחָד וְאֶחָד {ה}:

</d>
<t i="14"><B>המנמר</B>. מלקט שדהו מקומות מקומות, דמחזי כמנומר, לשון ונמר חברבורותיו (ירמיה יג), שקצר התבואה שנתבשלה ראשון ראשון בשדה {ג}:<B> ושייר קלחים לחים</B>. אותן שלא נתבשלו:<B> נותן פאה לכל אחד ואחד</B>. כשחוזר ללקט הקלחים לחים ששייר. דנמור מפסיק ולאו אתחלתא דקצירה חשיבא {ד}:<B> בזורע שבת</B>. ירק שקורין לו אניט''ו בלע''ז:<B> שהוא נותן פאה לכל אחת ואחת</B>. מפני שאין דרכן לזרוע מהן שדה אחת, לפיכך חשובין כל אותן ערוגות כאילו כל אחת מהן שדה אחת. ושבת וחרדל חייבים בפאה אף על פי שאין נותנין פאה לירק, משום דלזרע עבידי וכמיני זרעים חשיבי. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{ג} <B>מפרש</B> בירושלמי מקום הזבלין עולין תחלה. ופירש הר''ש כלומר מקומות המזובלים יותר בשדה שם התבואה ממהרות לעלות: {ד} <B>והיא</B> שיטת הראב''ד שהמחלוקת אינו אלא על המשויר לבדו וכ' עוד מ''מ מן הלח המשוייר נוטל מאחד על הכל בכל ענין על מה שליקט ועל מה ששייר כדברי חכמים: {ה} <B>ואחד</B> כו'. ולשון הר''ב אחת והוא תלוי בפלוגתא שבירושלמי שמואל אמר מפני שאין הראשון שבהן ממתין לאחרון שבהן ר' יוחנן אמ' מפני שדרכן לזרוע ערוגות ערוגו' על דעתי' דשמואל מפריש מכל קלח ע''ד דר''י מכל ערוגה. וגירסת הפנים אתיא אליבא דשמואל. ושל הר''ב כר''י. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ג">
<d>הַמַּחֲלִיק בְּצָלִים לַחִים לַשּׁוּק וּמְקַיֵּם יְבֵשִׁים לַגֹּרֶן, נוֹתֵן {ו} פֵּאָה לְאֵלּוּ לְעַצְמָן וּלְאֵלּוּ לְעַצְמָן. וְכֵן בַּאֲפוּנִין {ז}, וְכֵן בְּכָרֶם. הַמֵּדֵל, נוֹתֵן מִן הַמְשֹׁאָר עַל מַה שֶּׁשִּׁיֵּר. וְהַמַּחֲלִיק מֵאַחַת יַד, נוֹתֵן מִן הַמְשֹׁאָר עַל הַכֹּל:

</d>
<t i="14"><B>המחליק בצלים</B>. אית דמפרשי ל' ואנכי איש חלק (בראשית כו), על שם שכשנתלשו נשאר המקום חלק. ואית דמפרשי המחליק כמו המחלק, שנוטל חלק מן הבצלים לחים למכרן בשוק וחלק אחר מניח יבשים לגורן לקיום:<B> נותן פאה לאלו לעצמן</B>. דכשני מיני חטים דמו:<B> וכן בכרם</B>. וכן המחליק בכרם דינו כמחליק בבצלים:<B> המדל נותן מן המשוייר על מה ששייר</B>. בזמן שהבצלים זרועים רצופים נוטל מהם אחד מבינתיים כדי שהנשארים יתגדלו בריוח ויעשו גסים. וזהו הנקרא מדל שדולה ושולף אותם ממקומם, ותנן איזהו מדל נוטל אחת ומניח שנים. ואותן שעוקר ליתן ריוח לנשארים אינם חייבין בפאה לפי שתקנת הנשארים היא, הילכך נותן פאה מן הנשאר לבד והנעקר פטור מכלום דלא חשיבא קצירה:<B> המחליק מאחת יד</B>. כלומר מענין אחד, או כולו לגורן או כולו לשוק. ורמב''ם פירש מאחת יד ממקום אחד, שהחלק שנוטל למכור בשוק אינו נוטל אותו מכאן ומכאן אלא כולו מצד אחד {ח}:

</t><t i="15">
{ו} <B>נותן</B> כו'. לא דמי למתניתין דלעיל דלחכמים נותן מא' על הכל כדאיתא בירושלמי שמעינן שוק וגורן שני מינים. לח ויבש שני מינים לא: {ז} <B>באפונין</B>. פירש הר''מ זרעונים כלומר אפונים השופין שהם זרעונים. לאפוקי אפונים הגמלונים שהן מין ירק ואינן חייבין בפאה: {ח} <B>לדבריו</B> הוי הך סיפא פירושא דרישא כמו בד''א. והטעם כתב בתבורו הואיל ובוצר הרוח אחת אינו כבוצר עראי מעט מכאן ומעט מכאן שהוא פטור:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ד">
<d>הָאִמָּהוֹת שֶׁל בְּצָלִים חַיָּבוֹת בְּפֵּאָה, וְרַבִּי יוֹסֵי פּוֹטֵר. מַלְבְּנוֹת הַבְּצָלִים שֶׁבֵּין הַיָּרָק, רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, פֵּאָה מִכָּל אֶחָד וְאֶחָד. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, מֵאֶחָד עַל הַכֹּל:

</d>
<t i="14"><B>האמהות של בצלים</B>. בצלים גדולים שמניחין אותן לגדל זרע, ומתוך שמשתהין בארץ לא חזו לאכילה אלא על ידי הדחק {ט}, ולכך פטר רבי יוסי. ואין הלכה כמותו:<B> מלבנות הבצלים שבין הירק</B>. סבר רבי יוסי דירק כזרע אחר דמי, שאין דרך בני אדם להיות מכניס בצלים בין הירק, ותנן לעיל בפרק שני דזרע אחר מפסיק. ואין הלכה כרבי יוסי:

</t><t i="15">
{ט} <B>ומכל</B> מקום הואיל והבצלים עצמן שלא נשתהו מידי דאכילה נינהו אף האמהות שמשהין אותן בארץ לא יצאו מכללן להפטר מפאה משא''כ ספיחי סטיס שבפ''ק מ''ד שכל המין אינו ראוי לאכילה אלא ע''י הדחק. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ה">
<d>הָאַחִין שֶׁחָלְקוּ, נוֹתְנִין שְׁתֵּי פֵאוֹת. חָזְרוּ וְנִשְׁתַּתְּפוּ, נוֹתְנִין פֵּאָה אֶחָת. שְׁנַיִם שֶׁלָּקְחוּ אֶת הָאִילָן, נוֹתְנִין פֵּאָה אֶחָת. לָקַח זֶה צְפוֹנוֹ וְזֶה דְרוֹמוֹ, זֶה נוֹתֵן פֵּאָה לְעַצְמוֹ, וְזֶה נוֹתֵן פֵּאָה לְעַצְמוֹ. הַמּוֹכֵר קִלְחֵי אִילָן בְּתוֹךְ שָׂדֵהוּ, נוֹתֵן פֵּאָה מִכָּל אֶחָד וְאֶחָד. אָמַר רַבִּי יְהוּדָה, אֵימָתַי. בִּזְמַן שֶׁלֹּא שִׁיֵּר בַּעַל הַשָּׂדֶה. אֲבָל אִם שִׁיֵּר בַּעַל הַשָּׂדֶה, הוּא נוֹתֵן פֵּאָה לַכֹּל:

</d>
<t i="14"><B>שלקחו את האילן</B>. מהנך אילנות דחשיב בפרק קמא שחייבים בפאה:<B> המוכר קלחי אילן</B>. שרשי צמחים שחייבין בפאה, ולא מכר לו הקרקע, נותן הלוקח פאה מכל אחד ואחד:<B> בזמן שלא שייר</B>. כלומר {י} אם לא התחיל בעל השדה לקצור או ללקט פירות, אז הוא דחייב הלוקח ליתן פאה. אבל אם התחיל בעל השדה לקצור שדהו קודם שמכר את אלו, שנשאר מן השדה שלא נקצר או שלא נלקט, בעל השדה הוא הנותן פאה על הכל, דמכי אתחיל בקצירה או בלקיטת הפירות איחייב בפאה של כל השדה. ורבי יהודה לפרושי מלתיה דת''ק אתא וכן הלכה:

</t><t i="15">
{י} <B>פי'</B> לפירושו מ''ש כלומר לאסבורי הלכתא ולא פירוש דמתניתין ומ''ש אז הוא דחייב הלוקח פי' מ''מ אפי' אם נשאר לו. ומ''ש שנשאר כו' ר''ל שנשאר למוכר כלומר כו' שלא נלקט ולא מכרן. הלכך על המוכר לתת הפאה לפי שהתחיל בקצירה ורחמנא אמר ובקצרכם וגם נשאר לו הלכך אמרינן דבאותו שיור הויא הפאה ושאני הכא מספ''ב דתנן קצר חציה ומכר חציה כו' דהתם לא שייר כלום ועיין חולין קל''ח. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ו">
<d>רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, קַרְקַע בֵּית רֹבַע, חַיָּב בַּפֵּאָה. רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, הָעוֹשֶׂה סָאתַיִם {יג}. רַבִּי טַרְפוֹן אוֹמֵר, שִׁשָּׁה עַל שִׁשָּׁה טְפָחִים. רַבִּי יְהוּדָה בֶן בְּתֵירָה אוֹמֵר, כְּדֵי לִקְצֹר וְלִשְׁנוֹת. וַהֲלָכָה כִּדְבָרָיו. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, קַרְקַע כָּל שֶׁהוּא, חַיָּב בַּפֵּאָה, וּבַבִּכּוּרִים, וְלִכְתֹּב עָלָיו פְּרוֹזְבּוּל, וְלִקְנוֹת עִמּוֹ נְכָסִים שֶׁאֵין לָהֶם אַחֲרָיוּת בְּכֶסֶף וּבִשְׁטָר וּבַחֲזָקָה:

</d>
<t i="14"><B>קרקע בית רובע</B>. מקום שראוי לזרוע בו רובע הקב. ופירשו בו שהוא עשר אמות ומחצה על עשר אמות בקירוב {יא}:<B> העושה סאתים</B>. רבי יהושע לא אזיל בתר זריעה, אלא קרקע המוציאה סאתיים שהן י''ב קבין {יב}:<B> לקצור ולשנות</B>. דרך הקוצרים אוחז מלא כפו מן הקמה וקוצר, כדכתיב (תהלים קכט) שלא מלא כפו קוצר. ואם יש בקמה כדי למלאות כפו שני פעמים חייבת בפאה:<B> קרקע כל שהוא חייבת בפאה</B>. דס''ל פאת שדך כל שהוא משמע {יד}, ופליג אכולהו {טו}:<B> ובבכורים</B>. דכתיב בהו אדמתך {טז}. והני מילי בבכורי חטה ושעורה, אבל בבכורים של אילן אינו חייב אלא אם כן יש לו קרקע שש עשרה אמות סביב לאילן שהוא שיעור יניקתו:<B> ולכתוב עליה פרוזבול</B>. הלל תקן פרוזבול, כשראה שהיו נמנעים מלהלוות לעניים מפני השביעית שמשמטת החוב, תקן שיהא מוסר שטרותיו לבית דין, וכותב מוסר אני לכם פלוני ופלוני הדיינין כל חוב שיש לי שאגבנו כל זמן שארצה, ומשכתבו לו שטר זה {יז} שוב אין שביעית משמטת חובו. ודוקא כשיש קרקע כל דהוא ללוה דאז חשיב כאילו החוב גבוי כבר ביד בית דין ותו לא קרינא ביה לא יגוש, וחשבינן לקרקע כל שהוא כאילו עווה כל החוב דאין אונאה לקרקעות {יח}:<B> ולקנות עמה נכסים שאין להם אחריות</B>. דמטלטלין נקנין אגב קרקע, בכסף בשטר ובחזקה, כדתנן בפ''ק דקדושין ושם מפורש:

</t><t i="15">
{יא} <B>ובירושלמי</B> מ''ט דר''א נאמר כאן שדך ונאמר בכלאים שדך מה שדך האמור להלן בית רובע (כלאים פ''ב) אף כאן בית רובע: {יב} <B>ולפי</B> סדר משנתינו כ''א פוחת והולך משיעור הראשון ובזמן המשנה הוה שמינה ארעא טובא טפי מבימי ר' יוחנן דאמר ד' סאין לכור. ב''מ ק''ה. ועתוי''ט: {יג} <B>סאתים</B>. בירושלמי מ''ט נאמר כאן שדך ונאמר להלן ושכחת עומר. בשדה מה שדה שנאמר להלן סאתים אף באן סאתים ופהר''ש כדתנן בפ''ו העומר שיש בו סאתים ושכחו אינו שכחה. מ''ט דר''ט מערוגה. וכתב הר''ש כדתנן פ''ג דכלאים ערוגה שהיא ו' על ו' כו': {יד} <B>ולית</B> ליה ג''ש דשדך ופריך בירושלמי שבולת אחת עד שלא קצר אין כאן חיוב משקצר אין כאן שיור. ומשני שהיה שם שבולת ובו ה' שבלים: {טו} <B>לפי</B> שיש מקום לטעות ולפרש כ''ש שר''ל השיעור המועט שבשיעורי התנאים הקודמים והיינו כר''י ב''ב ולא בא ר''ע אלא לתת כלל לכל מיני קרקע כ''ש. תוי''ט: {טז} <B>בתוי''ט</B> מפלפל אם מי שאין לו קרקע כל שהוא פטור מן הוידוי וע''ש: {יז} <B>כלומר</B> שהם חותמין ונותנים לו מה שכתב מוסר אני כו': {יח} <B>בסוף</B> שביעית כתב טעם אחר ושם אפרש בס''ד:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ז">
<d>הַכּוֹתֵב נְכָסָיו שְׁכִיב מְרַע, שִׁיֵּר קַרְקַע כָּל שֶׁהוּא, מַתְּנָתוֹ מַתָּנָה. לֹא שִׁיֵּר קַרְקַע כָּל שֶׁהוּא, אֵין מַתְּנָתוֹ מַתָּנָה. הַכּוֹתֵב נְכָסָיו לְבָנָיו וְכָתַב לְאִשְׁתּוֹ קַרְקַע כָּל שֶׁהוּא, אִבְּדָה כְתֻבָּתָהּ. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, אִם קִבְּלָה עָלֶיהָ, אַף עַל פִּי שֶׁלֹּא כָתַב לָהּ, אִבְּדָה כְתֻבָּתָה:

</d>
<t i="14"><B>שכיב מרע</B>. השוכב על מטתו מחמת חולי:<B> שייר קרקע כל שהוא</B>. כל הני שייר קרקע כל שהוא, דתנן במתניתין, מכאן ועד סוף פרקין, לאו דוקא קרקע דהוא הדין מטלטלים כל שהן. אלא איידי דתנא רישא גבי פאה ובכורים ופרוזבול קרקע כל שהוא תנא בכל הנך נמי קרקע כל שהוא:<B> מתנתו קיימת</B>. אם קנו מידו על המתנה אף על פי שעמד מחליו אינו יכול לחזור בו, הואיל ושייר לעצמו כל שהוא גלי דעתיה דלאו מחמת מיתה כתב המתנה:<B> לא שייר קרקע כל שהוא</B>. לעצמו, מסתמא לא שביק איניש נפשיה ערטילאי, ואם לא שהיה חושב ודאי שימות לא היה נותן כל נכסיו, הלכך אם עמד חוזר ואפילו קנו מידו:<B> וכתב לאשתו קרקע כל שהוא אבדה כתובתה</B>. בשכיב מרע מיירי, שמחלק נכסיו לבניו וכתב לאשתו חלק בין הבנים ושמעה איהי ושתקה ולא אמרה כתובתי אני גובה או כיוצא בזה אבדה כתובתה:<B> רבי יוסי אומר אם קבלה עליה</B>. שתהא שותפת בין הבנים, אפילו לא קנו מידה, והוא לא צוה שיכתבו כך בפניה, אבדה כתובתה ושוב אינה יכולה לחזור בה. ואין הלכה כרבי יוסי:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ח">
<d>הַכּותֵב נְכָסָיו לְעַבְדּו, יָצָא בֶן חוֹרִין. שִׁיֵּר קַרְקַע כָּל שֶׁהוּא, לֹא יָצָא בֶן חוֹרִין. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, לְעוֹלָם הוּא בֶן חוֹרִין, עַד שֶׁיֹּאמַר הֲרֵי כָל נְכָסַי נְתוּנִין לְאִישׁ פְּלוֹנִי עַבְדִּי חוּץ מֵאֶחָד מֵרִבּוֹא שֶׁבָּהֶן:

</d>
<t i="14"><B>הכותב כל נכסיו לעבדו</B>. שכתב כל נכסי נתונים לפלוני עבדי, הרי העבד בכלל הנכסים ונתן לו את עצמו. והא דקאמר עבדי היינו עבדי שהיה כבר:<B> שייר קרקע כל שהוא לא יצא בן חורין</B>. דכל היכא דנחית לשיורא אמרינן לדידיה נמי שייר, וכי אמר כל נכסי לך אשאר נכסים קאמר ולחנופי ליה קאתי ולא שחרריה, כיון דלא אמר ליה עצמך ונכסי. ואפילו אין לו שום נכסים אלא העבד והקרקע ששייר מכל מקום לא יצא לחירות, דכיון דאין מתקיים דבור כל נכסי דהא אתא חוץ ובטל ליה דלא פלגינן דבורא והוי בטל לגמרי ולא קנה לא עצמו ולא נכסים {יט}:<B> ר''ש אומר לעולם הוא בן חורין</B>. בין אין לו נכסים אחרים אלא העבד והקרקע ששייר, ובין יש לו נכסים אחרים לעולם הוא בן חורין. ומוקמינן דבור כל נכסי בעבד לבדו כשאין לו נכסים אחרים, ולא אמרינן דבמה שאמר חוץ בטל דבורו שאמר כל נכסי, דפלגינן דבורא, ומקיימינן ליה בעבד ויצא בן חורין:<B> חוץ מאחד מרבוא</B>. ולא פירש מהו משייר, דהתם אמרינן דאחד מרבוא דקאמר היינו עבד, ואיהו לא חשיב ליה אלא כאחד מרבוא בנכסים ואע''ג דשוי טפי, ואין הלכה כר' שמעון:<B>
</B>
</t><t i="15">
{יט} משמע דכל שכן אם יש לו נכסים אחרים דלא יצא בן חורין וא''כ בדברי ר''ש הו''ל לפרש ביש לו נכסים כי היכא דלא נימא דכי פליג ר''ש באין לו כו' אבל ביש לו אין הכי נמי דמודה לתנא קמא כו'. ורבי שמעון לעולם קאמר דיצא בן חורין. תוי''ט וע''ש:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ד">
<p n="פרק ד - משנה א">
<d>הַפֵּאָה נִתֶּנֶת בִּמְחֻבָּר לַקַּרְקַע. בְּדָלִית וּבְדֶקֶל, בַּעַל הַבַּיִת מוֹרִיד וּמְחַלֵּק {ג} לָעֲנִיִּים. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, אַף בַּחֲלִיקֵי אֱגוֹזִים. אֲפִלּוּ תִשְׁעִים וְתִשְׁעָה {ה} אוֹמְרִים לְחַלֵּק וְאֶחָד אוֹמֵר לָבֹז, לָזֶה שׁוֹמְעִין {ו}, שֶׁאָמַר כַּהֲלָכָה:

</d>
<t i="14"><B>הפאה ניתנת במחובר</B>. דכתיב (ויקרא יט) לעני ולגר תעזוב {א}, הנח לפניהם והם יבוזו:<B> בדלית</B>. גפן המודלית על גבי עצים או על גבי אילנות:<B> מוריד ומחלק</B>. דכתיב (שם) תעזוב אותם, אותם שאין בהם סכנה {ב} אתה עוזב לפניהם ואי אתה עוזב אותם שיש סכנה בעלייתם, אלא מוריד מן האילן ומחלק להם:<B> בחליקי אגוזים</B>. על שם שאילנות של אגוזים חלקים ואין בהם קשרים כשאר אילנות קרויין חליקי אגוזים. {ד} ואין הלכה כר''ש:<B> אפילו תשעים ותשעה</B>. ארישא קאי, בפאה הניתנת במחובר:

</t><t i="15">
{א} <B>דהוה</B> מצי למימר יהיה: {ב} <B>ירושלמי</B>. והכי דריש דאותם מעוטא הוא ומסתבר להוציא את אלו שיש בהם סכנה {ג} ומחלק. שלא יראה לעני קרובו וישליך לפניו. ירושלמי: {ד} <B>והר''מ</B> פי' אגוזי פרך והם מין אגוזים והוא מאוד גבוה: {ה} <B>צ''ט</B>. פי' עניים: {ו} <B>לזה</B> שומעין. ואפילו הוא בריא וחזק יותר מחביריו או אוכל יותר מהם:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ב">
<d>בְּדָלִית וּבְדֶקֶל אֵינוֹ כֵן, אֲפִלּוּ תִשְׁעִים וְתִשְׁעָה אוֹמְרִים לָבֹז וְאֶחָד אוֹמֵר לְחַלֵּק, לָזֶה שׁוֹמְעִין, שֶׁאָמַר כַּהֲלָכָה {ז}:

</d>
<t i="14"><B>בדלית ובדקל</B>. שמצותן בתלוש:

</t><t i="15">
{ז} <B>שאמר</B> כהלכה. ואפילו הוא זקן ותש כח או חולה שהרי מה שאומר לחלק מפני חלישותו הוא אפ''ה שומעין לו. שם:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ג">
<d>נָטַל מִקְצָת פֵּאָה וּזְרָקָהּ עַל הַשְּׁאָר, אֵין לוֹ בָה כְּלוּם. נָפַל לוֹ עָלֶיהָ, וּפֵרֵשׂ {י} טַלִּיתוֹ עָלֶיהָ, מַעֲבִירִין אוֹתוֹ הֵימֶנָּה. וְכֵן בְּלֶקֶט, וְכֵן בְּעֹמֶר {יא} הַשִּׁכְחָה:

</d>
<t i="14"><B>נטל</B>. אחד מן העניים מקצת פאה שלקט כבר וזרק לו על השאר כדי לקנות {ח}:<B> אין לו בה כלום</B>. אפילו במה שלקט, דקונסין אותו ומוציאין ממנו התלוש והמחובר {ט}:<B> נפל לו עליה וכו'</B>. אע''ג דארבע אמות של אדם קונות לו בסמטא ובצדי רשות הרבים, הכא בשדה חבירו לא תקינו ליה רבנן שיקנו לו ארבע אמותיו. אי נמי כיון דנפל עליה גלי דעתיה דבנפילה ניחא ליה דלקני, בארבע אמות לא ניחא ליה דלקני:

</t><t i="15">
{ח} <B>רש''י</B>. ולא נתכוונו לומר דבהכי הוי קנין. אלא ר''ל לפי כוונת העני אבל לפי האמת אין זה קנין כלל: {ט} <B>שאחרי</B> שכסה הפאה שלא יוכלו העניים לראותה לקחתה והוא לא קנאה בזה שאין זה קנין כלל לכך קונסין אותו אף מה שלקח וזכה בה. הר''מ. ולשון כף נחת כדי שלא יעשה כן פעם אחרת: {י} <B>ופרש</B>. דעת הר''מ דבנפל או בפירש ג''כ קונסים אותו ואין נראה כן מן המשנה אלא דוקא כשנטל וזרקו כו' שהרי חולקם לשתי בבות. תוי''ט: {יא} <B>בעומר</B>. ה''ה בשכחת קמה אלא דשכחת עומר בהדיא כתיב ושכחת עומר ושכתת קמה מריבוי קאתי:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ד">
<d>פֵּאָה אֵין קוֹצְרִין אוֹתָהּ בְּמַגָּלוֹת {יב}, וְאֵין עוֹקְרִין אוֹתָהּ בְּקַרְדֻּמּוֹת, כְּדֵי שֶׁלֹּא יַכּוּ אִישׁ אֶת רֵעֵהוּ {יג}:

</d>
<t i="14"><B></B>.אין פירוש למשנה זו

</t><t i="15">
{יב} <B>במגלות</B>. הם חרמשים וקרדומות הם ממיני הפטישים. הר''מ: {יג} <B>רעהו</B>. מרוב עם הבאים ללקוט ודוחקים זא''ז או שמא יתקוטטו:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ה">
<d>שָׁלשׁ אַבְעָיוֹת בַּיּוֹם, בַּשַׁחַר וּבַחֲצוֹת וּבַמִּנְחָה. רַבָּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, לֹא אָמְרוּ אֶלָּא כְּדֵי שֶׁלֹּא יִפְחֲתוּ. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, לֹא אָמְרוּ אֶלָּא כְּדֵי שֶׁלֹּא יוֹסִיפוּ. שֶׁל בֵּית נָמֵר הָיוּ מְלַקְּטִין עַל הַחֶבֶל, וְנוֹתְנִים פֵּאָה מִכָּל אוֹמָן וְאוֹמָן:

</d>
<t i="14"><B>שלש אבעיות ביום</B>. שלש פעמים מתגלה בעל הבית ונראה בתוך שדהו כדי שיקחו העניים פאה. אבעיות לשון גלוי, נבעו מצפוניו (עובדיה א) מתרגמינן אגליין מטמרוהי:<B> בשחר</B>. מפני המיניקות שבניהם ישנים בשחר ואז יש להם פנאי ללקט:<B> ובחצות</B>. מפני התינוקות שדרכן לצאת בחצות והולכים ללקוט פאה {יד}:<B> ובמנחה</B>. מפני הזקנים ההולכים על משענתם ואין מגיעים לשדה עד שעת המנחה:<B> שלא יפחתו</B>. משלש עתים הללו. והלכה שאין נותנין פאה אלא בשלש עתים הללו, אין פוחתין מהן ואין מוסיפין עליהם:<B> של בית נמר</B>. שם מקום, כדכתיב (במדבר לב) את בית נמרה. קושרים חבל בצד הקמה וקוצרים והולכים עד שיכלה החבל ומניחים פאה לכל החבל, וחוזרים וקושרים ומניחים פאה, והיינו מכל אומן {טו} ואומן כלומר מכל שורה ושורה ועל זה מזכירין אותן לשבח {טז}:

</t><t i="15">
{יד} <B>שבשחרית</B> ומנחה ישנים הר''ב. והנה השאילו לפאה שם לקט. הר''ש (ע''ש שהעניים מלקטין אותה. תוי''ט): {טו} <B>הר''ש</B>. ופירש רבינו ז''ל בגור אריה (פ' דברים) לפי שהשורה משוכה בשוה וזה אומנות נקראת אומן ובפירוש הנ''ל כתב פאת ראשיכם ת''י אמנה רישכון: {טז} <B>ירושלמי</B>. וטעמא שיוכלו העניים לקחת מכל אומן ואומן ולא יצטרכו להמתין ולצפות אימתי יניחו הפאה. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ו">
<d>נָכְרִי שֶׁקָּצַר אֶת שָׂדֵהוּ וְאַחַר כָּךְ נִתְגַּיֵּר, פָּטוּר מִן הַלֶּקֶט {יז} וּמִן הַשִּׁכְחָה וּמִן הַפֵּאָה. רַבִּי יְהוּדָה מְחַיֵּב בְּשִׁכְחָה, שֶׁאֵין הַשִּׁכְחָה אֶלָּא בִשְׁעַת הָעִמּוּר:

</d>
<t i="14"><B>עובד כוכבים שקצר את שדהו וכו'</B>. דכתיב גבי לקט ופאה ובקצרכם פרט לשקצרוה עובדי כוכבים, וגבי שכחה כתיב (דברים כד) כי תקצור קצירך ושכחת עומר, מכאן אמרו עובד כוכבים שקצר שדהו ואחר כך נתגייר פטור:<B> שאין השכחה אלא בשעת עמור</B>. ובשעת עמור מיהא גר היה וחייב בכל המצות, ורבנן סברי הואיל ואיכא שכחה בעומר ואיכא שכחה בקמה כדכתיב (שם) ושכחת עומר בשדה לרבות שכחת קמה, את שישנו בשכחת קמה ישנו בשכחת עומר, והאי עובד כוכבים שקצר שלא היה בשכחת קמה דאותה שעה עובד כוכבים היה אע''פ שעכשיו נתגייר אינו בשכחת עומר. ואין הלכה כרבי יהודה:

</t><t i="15">
{יז} <B>מן</B> הלקט. תנא נקטינהו בהווה ורגיל להיות שכן בתחלת הקצירה אפשר ושכיח להיות נושר אבל שכחת עומר וקמה אינו רגיל שישכח בתחלת הקצירה והדר תנא פאה שמקומה בסוף השדה אבל בקראי כתיבי בהיפך כסדר אזהרתן כשקוצר מזהירו שלא יקצור כל שדהו. וכשקצר דרך ללקט הנושר. שכחת עומר וקמה דלא שכיח כו'. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ז">
<d>הִקְדִּישׁ קָמָה וּפָדָה קָמָה, חַיָּב. עֳמָרִין וּפָדָה עֳמָרִין {יח}, חַיָּב. קָמָה וּפָדָה עֳמָרִין, פְּטוּרָה, שֶׁבִּשְׁעַת חוֹבָתָהּ הָיְתָה פְטוּרָה:

</d>
<t i="14"><B>קמה ופדה עומרים פטורה</B>. דמקרא דממעטינן קציר עובדי כוכבים ממעטינן נמי קציר הקדש דלאו קצירך הוא ולענין שכחה פליגי רבי יהודה ורבנן בהקדיש קמה ופדה עומרים כי היכי דפליגי בעובד כוכבים שקצר שדהו ואחר כך נתגייר:

</t><t i="15">
{יח} <B>חייב</B>. בשכחה. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ח">
<d>כַּיּוֹצֵא בוֹ, הַמַּקְּדִּישׁ פֵּרוֹתָיו עַד שֶׁלֹּא בָאוּ לְעוֹנַת הַמַּעַשְׂרוֹת, וּפְדָאָן, חַיָּבִין. מִשֶּׁבָּאוּ לְעוֹנַת הַמַּעַשְׂרוֹת, וּפְדָאָן, חַיָּבִין. הִקְדִּישָׁן עַד שֶׁלֹּא נִגְמְרוּ וּגְמָרָן הַגִּזְבָּר, וְאַחַר כָּךְ פְּדָאָן, פְּטוּרִים, שֶׁבִּשְׁעַת חוֹבָתָן הָיוּ פְטוּרִים:

</d>
<t i="14"><B>עד שלא באו לעונת המעשרות</B>. היינו מרוח {יט} כשהוא משוה פני הכרי ברחת, אם באותה שעה היו ביד הגזבר פטורים, ואם לאו אין ההקדש פוטרן:<B> וגמרן הגזבר</B>. שנגמרו בעודן ביד הגזבר:

</t><t i="15">
{יט} <B>וכ''כ</B> הר''ש ונקטי חיוב דתבואה דבה איירינן בפירקין. אבל למאי דתנינן פירותיו מדויק פירוש הר''מ עונת וכו' וזמנם משתנה כפי שינוי הזרעים וכ''ב הר''ב (והר''ש) בפירוש משנה זו ששנויה בפ''ג מ''ד דחלה:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ט">
<d>מִי שֶׁלָּקַט אֶת הַפֵּאָה וְאָמַר הֲרֵי זוֹ לְאִישׁ פְּלוֹנִי עָנִי, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, זָכָה לוֹ. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, יִתְּנֶנָּה לְעָנִי שֶׁנִּמְצָא רִאשׁוֹן {כ}. הַלֶּקֶט וְהַשִּׁכְחָה וְהַפֵּאָה שֶׁל נָכְרִי חַיָּב בְּמַעַשְׂרוֹת, אֶלָּא אִם כֵּן הִפְקִיר:

</d>
<t i="14"><B>רבי אליעזר אומר זכה לו</B>. פלוגתא דרבי אליעזר ורבנן בעשיר שלקט פאה לזכות בה לעני. דרבי אליעזר סבר אמרינן תרי מגו, מגו דאי בעי מפקר לנכסיה והוי עני וחזי ליה השתא נמי חזי ליה. ומגו דאי בעי זכי לנפשיה זכי נמי לחבריה, ורבנן סברי חד מיגו אמרינן תרי מיגו לא אמרינן. אבל מעני לעני, דברי הכל זכה לו:<B> של עובד כוכבים חייב במעשרות</B>. דהואיל ואין העובד כוכבים חייב בלקט שכחה ופאה הוו להו כשאר תבואה של עובד כוכבים שחייבת במעשר:<B> אלא א''כ הפקיר</B>. לעניים ולעשירים, דהפקר פטור מן המעשר. ומתניתין ר''מ היא דאמר אין קנין לעובד כוכבים בארץ ישראל להפקיע מן המעשר. ואין כן הלכה:

</t><t i="15">
{כ} <B>שנמצא</B> ראשון. כלומר שלא יעכבם עד שיבא אותו עני שרצה לזכות אלא כל עני שימצא ראשון יתננו לו ואל יאחרה בידו ואם אירע שיבא אותו עני ראשון אה''נ דרשאי לתתו לו שאין כאן קנס כדלעיל מ''ג דאותו עני לא עביד ולא מידי:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה י">
<d>אֵיזֶהוּ לֶקֶט. הַנּוֹשֵׁר בִּשְׁעַת הַקְּצִירָה. קָצַר מְלֹא יָדוֹ, תָּלַשׁ מְלֹא קֻמְצוֹ, הִכָּהוּ קוֹץ וְנָפַל מִיָּדוֹ לָאָרֶץ, הֲרֵי הוּא שֶׁל בַּעַל הַבָּיִת. תּוֹךְ הַיָּד וְתוֹךְ הַמַּגָּל לָעֲנִיִּים. אַחַר הַיָּד וְאַחַר הַמַּגָּל, לְבַעַל הַבָּיִת. רֹאשׁ הַיָּד וְרֹאשׁ הַמַּגָּל, רַבִּי יִשְׁמָעֵאל אוֹמֵר, לָעֲנִיִּים. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, לְבַעַל הַבָּיִת:

</d>
<t i="14"><B>הנושר בשעת הקצירה</B>. שבלים הנופלים בשעת הקצירה:<B> הכהו קוץ</B>. כל היכא דנושר מחמת אונס אינו לקט, דכתיב (ויקרא יט) ולקט קצירך, אין לקט אלא מחמת קציר:<B> תור היד</B>. אנשר קאי, כלומר תוך היד ונשר, תוך המגל ונשר {כא}, דהנושר מתוך היד ומתוך המגל לעניים. אבל הנושר מאחר היד מנדנוד ידו {כב} ומאחר המגל מכח תנועת המגל, לבעל הבית, דאין זה בדרך קצירה:<B> ראש היד</B>. כשידו מלאה ויש שבלים בין ראשי אצבעותיו לפס ידו {כג}, הנושר משם, וכן הנושר מראש המגל:<B> רבי ישמעאל אומר לעניים</B>. דדמי לתוך היד ולתוך המגל:<B> ורבי עקיבא אומר לבעל הבית</B>. דמדמי ליה לאחר היד ולאחר המגל. והלכה כרבי עקיבא:

</t><t i="15">
{כא} <B>ר''ל</B> תוך היד קאי אנשר וכאלו תני תוך היד ונשר וכן נמי תוך המגל כאלו תני תוך המגל ונשר: {כב} <B>ר''ל</B> שמה שיפול מחמת נדנוד היד ויפול לאחורי היד הרי הוא אונס וכן מחמת נדנוד המגל ויפול אחורי המגל גם הוא אונס: {כג} <B>כלומר</B> במקום שראשי אצבעותיו מונחים על הפס יד. ואין זה תוך היד גם אין זה אחר היד:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה יא">
<d>חֹרֵי הַנְּמָלִים שֶׁבְּתוֹךְ הַקָּמָה, הֲרֵי הֵן שֶׁל בַּעַל הַבָּיִת. שֶׁלְּאַחַר הַקּוֹצְרִים, הָעֶלְיוֹנִים לָעֲנִיִּים, וְהַתַּחְתּוֹנִים שֶׁל בַּעַל הַבָּיִת. רַבִּי מֵאִיר אוֹמֵר, הַכֹּל לָעֲנִיִּים, שֶׁסְּפֵק לֶקֶט, לֶקֶט:

</d>
<t i="14"><B>חורי הנמלים</B>. דרך הנמלים לכנוס תבואה בחוריהן:<B> שבתוד הקמה</B>. עד שלא התחילו לקצור:<B> של בעל הבית</B>. שאין לעניים בקמה כלום:<B> שלאחר הקוצרים</B>. לאחר שהתחילו לקצור חיישינן שמא הביאו שם הנמלים מן הלקט {כד}. הלכך החטים העליונים שבחורים או שבלים העליונים לעניים דיש שם מן הלקט, אבל חטים התחתונים לבעל הבית דמן הקמה היה. ואלו הן עליונים כל שהן לבנים, ואלו הן תחתונים הירוקים שנוטים להשחיר ונכרים שהם ישנים {כה}:<B> ר''מ אומר הכל לעניים</B>. שאי אפשר לגורן בלא ירקון, ושמא אלו הירוקים מן התבואה חדשה שקצרו עכשיו שיש בה חלק לעניים:<B> שספק לקט לקט</B>. דכתיב (שם) לעני {כו} ולגר תעזוב הנח לפניהם משלך {כז}. והלכה כר''מ:<B>
</B>
</t><t i="15">
{כד} <B>דתנא</B> קמא נמי סבירא ליה ספק לקט לקט ולא פליג אדרבי מאיר אלא בתחתונים משום דסבירא ליה דודאי משל קמה כנסום: {כה} <B>קצת</B> קשה מה ישן שייך בין קמה לקציר ונ''ל שדבריו מורכבים שמה שכתב דמן הקמה היה הוא מהר''ש שכתב הירוקים ככרתי כו' שעדיין לא נגמרו כו' ולא נתבשלו כדי לקצור וכשהתבואה יבשה ומתלבנת קוצרים אותה. ומה שכתב נוטים להשחיר הוא מהר''מ והוא כתב ונאמר משנה שעברה הוא. תוי''ט: {כו} <B>מכל</B> מקום הוצרך לפרש שאי אפשר לגורן כו' דאם לא כן מה ספיקא איכא כמו לתנא קמא. אות כ''ד: {כז} <B>ובריש</B> פירקין דרשינן הנח לפניהם והם יבוזו. ונ''ל דאי להך לחודא אתא הוה ליה לכתוב עזוב וכתיב תעזוב משמע אתה משלך עזוב ואי להך לחודא לכתוב תתן אלא יבוזו כדלעיל נמי. תוי''ט:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ה">
<p n="פרק ה - משנה א">
<d>גָּדִישׁ שֶׁלֹּא לֻקַּט תַּחְתָּיו, כָּל הַנּוֹגֵעַ בָּאָרֶץ {א} הֲרֵי הוּא שֶׁל עֲנִיִּים. הָרוּחַ שֶׁפִּזְּרָה אֶת הָעֳמָרִים, אוֹמְדִים אוֹתָהּ כַּמָּה לֶקֶט הִיא רְאוּיָה לַעֲשׂוֹת, וְנוֹתֵן לָעֲנִיִּים {ג}. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, נוֹתֵן לָעֲנִיִּים בִּכְדֵי נְפִילָה:

</d>
<t i="14"><B>גדיש שלא לוקט תחתיו</B>. מי שאסף והגדיש את העומרים למקום אחד בתוך השדה שעדיין לא לקטו שם העניים את הלקט:<B> כל הנוגעות באר</B>. ן לעניים. דקנסוהו רבנן {ב} לפי שהגדיש על גב הלקט, ואפילו הגדיש חטים על גבי לקט של שעורים הוי כל הנוגע מן אחר שיעלה עמוד השחר ויתחייב כרת, וכן בק''ש החטים בארץ לעניים:<B> הרוח שפזרה את העמרים</B>. על גבי הלקט:<B> כדי נפילה</B>. כדי שיעור שרגיל ליפול בשעת קצירה, שהם ארבעה קבין לכור זרע, והכור הוא שלושים סאין {ד}. ומשום דאמר תנא קמא אומדים כמה לקט ראויה לעשות קא משמע לן רבן שמעון בן גמליאל אין הדבר צריך אומד שכבר קצוב ועומד כדי נפילה, בשלשים סאין של זרע רגיל ליפול ממנו בשעת קצירה ארבעה קבין וכך יתן לעניים:

</t><t i="15">
{א} <B>בארץ</B> מחובר אל מה שיהיה שם מן הלקט: הר''מ: {ב} <B>ולכך</B> אין אומדין כמו בסיפא. ומפרש בירושלמי דהפקר בית דין הפקר ולהכי פטורים מן המעשרות: {ג} <B>ונותן</B> כו'. בתורת לקט ופטור ממעשרות. שמן הספק נותנם לעניים וספק לקט לקט: {ד} <B>ואין</B> הפירוש הכא כמו בבבא מציעא מ''ה פ''ט. דהתם כדי שיעור שזורעים בה. והר''מ פירוש הכא כן מיהו בגמרא משמע כפירוש הר''ב:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ב">
<d>שִׁבֹּלֶת שֶׁבַּקָּצִיר וְרֹאשָׁהּ מַגִּיעַ לַקָּמָה, אִם נִקְצֶרֶת עִם הַקָּמָה {ה}, הֲרֵי הִיא שֶׁל בַּעַל הַבַּיִת, וְאִם לָאו, הֲרֵי הִיא שֶׁל עֲנִיִּים. שִׁבֹּלֶת שֶׁל לֶקֶט שֶׁנִּתְעָרְבָה בַגָּדִישׁ, מְעַשֵּׂר {ו} שִׁבֹּלֶת אַחַת וְנוֹתֵן לוֹ {ז}. אָמַר רַבִּי אֱלִיעֶזֶר, וְכִי הֵיאָךְ הֶעָנִי הַזֶּה מַחֲלִיף דָּבָר שֶׁלֹּא בָא בִרְשׁוּתוֹ. אֶלָּא מְזַכֶּה אֶת הֶעָנִי בְּכָל הַגָּדִישׁ, וּמְעַשֵּׂר שִׁבֹּלֶת אַחַת וְנוֹתֵן לוֹ:

</d>
<t i="14"><B>שבולת שבקציר</B>. שייר בקצירתו שבולת אחת שלא קצר, וראש אותה שבולת מגיע לקמה, אם אותה שבולת נקצרת עם הקמה הרי היא של בעל הבית, שהקמה מצילתה דלא קרינן בה לא תשוב לקחתו (דברים כד):<B> מעשר שבולת אחת ונותן לו</B>. לפי שחייב ליתן לו דבר מתוקן כמו שהיתה שבולת של לקט דפטורה מן המעשרות ואף על פי שעדיין לא נתמרח חל מעשר עליו כמו מעשר ראשון שהקדימו בשבלין שחל עליו שם מעשר אף ע''פ שעדיין לא נתמרח. וכיצד הוא עושה, מביא שתי שבלים מגדיש זה שנתערבה בו שבולת של לקט, ואומר על אחת מהן אם זו לקט מוטב, ואם לאו הרי מעשרותיה קבועים בזו השנית, ונותן לו את הראשונה. ובירושלמי פריך וניחוש שמא זאת השניה שקבע עליה המעשרות של לקט היא, וכיון שהיא פטורה מן המעשר אין המעשרות קובעים בה שאין מפרישין מן הפטור על החיוב, ומשני שלוקח שבולת שלישית ואומר אם השנייה שקבעתי בה המעשרות היא לקט ואינה יכולה להיות מעשר, הרי זו השלישית מעשר על הראשונה:<B> אמר רבי אליעזר וכי היאך העני הזה מחליף דבר שלא בא ברשותו</B>. רבי אליעזר לדבריהם דרבנן קאמר להו {ח}, לדידכו דפלגיתו עלי בעשיר שלקט פאה לעני שאני אומר זכה לו ואתון אמריתו דלא זכה לו, היאך העני הזה מחליף דבר שלא בא ברשותו, דהא אין בעל השדה יכול לזכות לו את הלקט לפי דבריכם, ונמצא דלקט זה לא בא ברשותו של עני, אלא לדבריכם מזכה את העני בכל הגדיש על מנת להחזיר דמתנה על מנת להחזיר שמה מתנה, ונמצאת אותה שבולת שהיא לקט באה ליד העני ויכול להחליפה באחרת. ורבנן אמרי הכא עשו את שאינו זוכה כזוכה {ט}, וחשבינן להאי שבולת של לקט כאילו באה לידו של עני, אע''ג דלא זכה בה, לענין זה שיכול להחליפה באחרת. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{ה} <B>עם</B> הקסה. שיכול לקמו. ן השבולת עם הקסה כשרוצה לקוצרה: {ו} <B>מעשר</B>. והוא הדין שחייב בתרומה גדולה. עתוי''ט בשם הר''ש: {ז} <B>ונותן</B>. ואין צריך העני להמתין עד שיתקן גדיש של עצמו דודאי הגדיש עצמו נמי בעי תקון שהרי יש בו שבולת הפטורה מן המעשרות: {ח} <B>והשתא</B> לדידיה יכול לזכות לעני ואפי' בעל השדה. ואף על גב דבעל שדה עני מוזהר ללקט לקט שלו. הר''ש: {ט} <B>ואתיא</B> כר' יוסי דס''ל הכי במשנה ח' פרק ב' דבכורות. ירושלמי:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ג">
<d>אֵין מְגַלְגְּלִין בְּטוֹפֵחַ, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וַחֲכָמִים מַתִּירִין, מִפְּנֵי שֶׁאֶפְשָׁר:

</d>
<t i="14"><B>אין מגלגלין בטופח</B>. מין קטנית דק, שקורין לו בערבי גילבא''ן. ורמב''ם פי' שהוא מין זרע שקורין לו קורטמ''ן ודומה לשעורים. ואומר ר''מ שאין מגלגלין זה המין עם שאר מיני זרעים, לקצור אותם ביחד, כי הלקט שהיה ראוי ליפול משאר מיני זרעים יפול מזה המין הגרוע {י} ונמצא מפסיד לעניים:<B> וחכמים מתירים מפני שאפשר</B>. שיפול לקט משאר זרעים כמו מן הטופח. והלכה כחכמים. פי' אחר אין מעלין מים בגלגל מן הבור להשקות את השדה או להרביצה עד שיהא משקה טופח עליה בשעה שהעניים באים בשביל הלקט, מפני שהוא מפסיד לעניים. וחכמים מתירין, מפני שאפשר שישומו ההפסד של עניים בזה ויתן בעל השדה כפי השומא שישומו עליו, ולר' מאיר דאמר אין מגלגלין שמין לבעל הבית הפסדו {יא} ונוטל מן העניים:

</t><t i="15">
{י} <B>כי</B> הלקט שהיה ראוי ליפול משאר מיני זרעים יפול מזה המין הגרוע. שכיון שהוא גרוע יחוש הרבה על השאר המין הטוב. מה שאין כן בשקוצר מין אחד בלבד אין כאן חשש ונופל מה שנופל: {יא} <B>פירוש</B> מה שמתקלקל שדהו במה שאינו מרביצו עכשיו:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ד">
<d>בַּעַל הַבַּיִת שֶׁהָיָה עוֹבֵר מִמָּקוֹם לְמָקוֹם, וְצָרִיךְ לִטֹל לֶקֶט שִׁכְחָה וּפֵאָה וּמַעְשַׂר עָנִי, יִטֹל, וּכְשֶׁיַּחֲזֹר לְבֵיתוֹ יְשַׁלֵּם, דִּבְרֵי רַבִּי אֱלִיעֶזֶר. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, עָנִי הָיָה בְּאוֹתָהּ שָׁעָה:

</d>
<t i="14"><B>עני היה באותה שעה</B>. ופטור מלשלם. והלכה כחכמים:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ה">
<d>הַמַּחֲלִיף עִם הָעֲנִיִּים, בְּשֶׁלּוֹ {יב} פָּטוּר, וּבְשֶׁל עֲנִיִּים חַיָּב. שְׁנַיִם שֶׁקִּבְּלוּ אֶת הַשָּׂדֶה בַּאֲרִיסוּת, זֶה נוֹתֵן לָזֶה חֶלְקוֹ מַעְשַׂר עָנִי, וְזֶה נוֹתֵן לָזֶה חֶלְקוֹ מַעְשַׂר עָנִי. הַמְקַבֵּל שָׂדֶה לִקְצֹר, אָסוּר בְּלֶקֶט שִׁכְחָה וּפֵאָה וּמַעְשַׂר עָנִי. אָמַר רַבִּי יְהוּדָה, אֵימָתַי. בִּזְמַן שֶׁקִּבֵּל מִמֶּנּוּ לְמֶחֱצָה, לִשְׁלִישׁ וְלִרְבִיעַ. אֲבָל אִם אָמַר לוֹ שְׁלִישׁ מַה שֶּׁאַתָּה קוֹצֵר שֶׁלָּךְ, מֻתָּר בְּלֶקֶט וּבְשִׁכְחָה וּבְפֵאָה, וְאָסוּר בְּמַעְשַׂר עָנִי {טז}:

</d>
<t i="14"><B>המחליף עם העניים</B>. נותן תבואה או פירות לעני בחלוף מה שלקט:<B> שלו פטור</B>. מן המעשר. מה שנתן לו העני שהוא של לקט שכחה ופאה:<B> ושל עניים חייב</B>. מה שנתן בעל הבית לעני מתבואתו, וחייב לעשר קודם שיתן אותו לעני:<B> שנים שקבלו את השדה</B>. והם עניים:<B> באריסות</B>. למחצה לשליש ולרביע, והם נעשים כבעל הבית, ובעל הבית עני אסור בלקט של שדהו דכתיב (ויקרא יט) לא תלקט לעני, אזהרה לעני שלא ילקט {יג} הלקט שלו, וחייב להפריש מעשר עני ולתת אותו לעני אחר. ודוקא כל אחד על חלקו נעשה כבעל הבית, ולא על חלק חבירו. הלכך מותרין ליתן זה לזה מעשר עני:<B> שקבלה ממנו למחצה</B>. שזכה במחובר. אבל אם אמר ליה [שליש] מה שאתה קוצר, אין לו חלק אלא בתלוש, וחיוב לקט שכחה ופאה הכל על בעל השדה, ואף על פי ששכחת העמרים בתלוש בשעת עמור, מכל מקום כאן פטור דלא קרינן ביה קצירך הואיל ולא זכה אלא בתלוש. וגר שנתגייר לאחר קצירה דחייב בשכחה לעיל {יד} לרבי יהודה, היינו משום דקרינן ביה שדך. ומכל מקום מהאי טעמא לא מחייבינן גר בלקט מאחר שעיקרו במחובר {טו}:

</t><t i="15">
{יב} בשלו. וס''א גרסינן שלו: {יג} <B>כדאשכחן</B> לעיל גבי שבולת שנתערבה: {יד} <B>וה''ה</B> לכל המתנות ומשום דמעשר עני לא דמי ללקט כמו שכחה ופאה. ואפ''ה אתיא לפי דלא שנא לן בין מתנה למתנה הלכך תביבא ליה לתנא לאסבורי במעשר עני. ועתוי''ט: {טו} <B>עיין</B> במשנה דלקמן:<B> ומ''ש</B> דלא מחייבין גם בלקט מאחר שעיקרו במחובר. כלומר דבשעת קצירתן מהקרקע נעשה לקט: {טז} <B>במעשר</B> עני. שמחויב לדבר הקצור ויש לו בו חלק. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ו">
<d>הַמּוֹכֵר אֶת שָׂדֵהוּ, הַמּוֹכֵר מֻתָּר וְהַלּוֹקֵּחַ אָסוּר. לֹא יִשְׂכֹּר אָדָם אֶת הַפּוֹעֲלִים עַל מְנָת שֶׁיְּלַקֵּט בְּנוֹ אַחֲרָיו. מִי שֶׁאֵינוֹ מַנִּיחַ אֶת הָעֲנִיִּים לִלְקֹט, אוֹ שֶׁהוּא מַנִּיחַ אֶת אֶחָד וְאֶחָד לֹא, אוֹ שֶׁהוּא מְסַיֵּעַ אֶת אֶחָד מֵהֶן, הֲרֵי זֶה גּוֹזֵל אֶת הָעֲנִיִּים. עַל זֶה נֶאֱמַר (משלי כב) אַל תַּסֵּג גְּבוּל עוֹלִים:

</d>
<t i="14"><B>המוכר שדהו</B>. שמכר לו שדה וקמתה. אבל מכר את הקמה בלבד ושייר השדה לעצמו, שניהם אסורים בלקט שכחה ופאה, שאצל זה אני קורא שדך ואצל זה אני קורא קצירך:<B> המוכר מותר</B>. בלקט שכחה ופאה אם הוא עני:<B> על מנת שילקט בנו אחריו</B>. שע''י כן הפועל מנכה לו מן השכירות, ונמצא פורע חובו משל עניים:<B> אל תסג גבול עולים</B>. כלומר אל תקרי עולם אלא עולים {יז}, אית דמפרשי אלו עולי מצרים שלא תשנה האזהרות שבתורה שנתנה ליוצאי מצרים {יח}, ואית דמפרשי עולים אלו בני אדם שירדו מנכסיהם, וקרי להו עולים לשון כבוד, כדרך שקורין לעור סגי נהור {יט}:

</t><t i="15">
{יז} <B>והוזקקו</B> רז''ל לזה משום דקשה ליה מאי קמ''ל מצוה המפורשת בתורה לא תסיג גבול (דברים יט) אמנם לפי זה ניחא שהודיענו שלא ישנה ממה שגבלו רבותינו על פי הקבלה איזהו לקט ואיזהו אינו. יפה מראה: {יח} <B>וקשה</B> אם כן על כל מצות שבתורה יש לדרוש כן. ונ''ל דכאן אינו רוצה לגזול העניים או לעקור המצוה רק שרוצה להחכים על ציווי הקב''ה דמעשר עני רשות לבעל הבית לחלוק כמ''ש הר''ב בפרק ח' משנה ד' אבל בלקט כו' כתיב תעזוב אותם שהם יטלו והוא אינו מבין הטעם לחלק ביניהם לכן אמר עולי מצרים כשם שיציאת מצרים היה חוץ לטבע כן מצות הקב''ה. ת''ח: {יט} <B>שני</B> הפירושים פליגי בהו אמוראי בירו' וצ''ל פלוגתייהו משום דתרי קראי כתיבי במשלי א' בסי' כ''ב והב' בסימן כ''ג, ומאן דדריש קמא נסיב לסיומיה אשר עשו אבותיך והיינו עולי מצרים. ומאן דאמר פירוש תניין סיומיה ובשדי יתומים אל תבוא. ויתומים עניין קרויין כדכתיב ולגר וליתום. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ז">
<d>הָעֹמֶר שֶׁשְּׁכָחוּהוּ פוֹעֲלִים וְלֹא שְׁכָחוֹ בַעַל הַבַּיִת, שְׁכָחוֹ בַעַל הַבַּיִת וְלֹא שְׁכָחוּהוּ פוֹעֲלִים, עָמְדוּ עֲנִיִּים בְּפָנָיו אוֹ שֶׁחִפּוּהוּ בְקַשׁ, הֲרֵי זֶה אֵינוֹ שִׁכְחָה:

</d>
<t i="14"><B>ולא שכחו בעל הבית</B>. כגון דבעל הבית בשדה, דקאי גביה וזכי ביה. אבל בעל הבית בעיר הוי שכחה אף על גב דלא שכחו בעל הבית:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ח">
<d>הַמְעַמֵּר לְכוֹבָעוֹת וּלְכֻמְסָאוֹת, לַחֲרָרָה וְלָעֳמָרִים, אֵין לוֹ שִׁכְחָה. מִמֶּנּוּ וְלַגֹּרֶן, יֶשׁ לוֹ שִׁכְחָה. הַמְעַמֵּר לַגָּדִישׁ, יֶשׁ לוֹ שִׁכְחָה. מִמֶּנּוּ וְלַגֹּרֶן, אֵין לוֹ שִׁכְחָה. זֶה הַכְּלָל, כָּל הַמְעַמֵּר לְמָקוֹם שֶׁהוּא גְמַר מְלָאכָה, יֶשׁ לוֹ שִׁכְחָה. מִמֶּנּוּ וְלַגֹּרֶן, אֵין לוֹ שִׁכְחָה. לְמָקוֹם שֶׁאֵינוֹ גְמַר מְלָאכָה, אֵין לוֹ שִׁכְחָה. מִמֶּנּוּ וְלַגֹּרֶן, יֶשׁ לוֹ שִׁכְחָה:

</d>
<t i="14"><B>לכובעות</B>. לעשות מהן כמין כובע בראש, שכך היו רגילין לעשות עטרות של שבולין ולשום בראש:<B> לכומסאות</B>. אינם גבוהים ובולטים למעלה ככובעות, אלא נכפפים למטה שאינו נראה כל כך, כמה דתימא (דברים לב) הלא הוא כמוס עמדי:<B> ולחררה</B>. קצר מעט ועמר, כדי לגלגל עיסה לעשות חררה קטנה ע''ג גחלים {כ}. פ''א יש שקוצרים התבואה ומגדישים אותה במקום אחד עד שתתאסף. ואז נושאים אותה למקום שדשים התבואה, ומקום הדישה נקרא גורן, ומה שמגדישים על גבי קרקע נקרא כובעות, כדמות כובע שמשימין בראש, ומה שמגדישים בחפירה בארץ נקרא כומסאות, לשון כמוס עמדי, ומה שמגדישים בעגולה כדמות אבן הרחים נקרא חררה, ע''ש שהחררה עגולה:<B> ולעמרים</B>. עשה עמרים קטנים, וסופו לעשות משנים ושלשה עומר אחד:<B> אין לו שכחה</B>. כלומר מה ששכח בשדה בשעה שמוליך לא' מן המקומות הללו אינו שכחה דכתיב (שם כט) כי תקצור קצירך בשדך ושכחת עומר בשדה, מה קציר שאין אחריו קציר אף עמור שאין אחריו עמור, יצא אלו שיש אחריהן עמור:<B> ממנו ולגורן יש לו שכחה</B>. המוליך מאחת מהמקומות הללו לגורן ושכח עומר באחת מן המקומות הללו, הוי שכחה:<B> המעמר לגדיש</B>. ורוצה שישארו באותו מקום ושם ידוש אותם, יש לו שכחה:<B> ממנו ולגורן</B>. ואם נמלך עליהם אח''כ ומוליכם למקום אחר לדוש אותם, אין לו שכחה:<B>
</B>
</t><t i="15">
{כ} כלומר שאין שעורו אלא כדי כו' ומשום הכי לא הוי שכחה שאין מניחים עומרים קטנים כאלו אלא מעמידים כמה כאלו ביחד. ודנקט לגלגל הוא לחררה:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ו">
<p n="פרק ו - משנה א">
<d>בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, הֶבְקֵר {א} לָעֲנִיִּים, הֶבְקֵר. וּבֵית הִלֵּל אוֹמְרִים, אֵינוֹ הֶפְקֵר, עַד שֶׁיֻּפְקַר אַף לָעֲשִׁירִים כַּשְּׁמִטָה. כָּל עָמְרֵי הַשָּׂדֶה שֶׁל קַב קַב וְאֶחָד שֶׁל אַרְבַּעַת קַבִּין וּשְׁכָחוֹ, בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים {ד}, אֵינוֹ שִׁכְחָה. וּבֵית הִלֵּל אוֹמְרִים, שִׁכְחָה:

</d>
<t i="14"><B>בית שמאי אומרים הבקר לעניים</B>. מי שהפקיר לעניים ולא לעשירים דין הפקר יש לו, ופטור מן המעשר, דכתיב בלקט ופאה (ויקרא יט) לעני ולגר תעזוב אותם, מה תלמוד לומר תעזוב אותם, למד על עזיבה אחרת דהיינו הפקר, שהיא כזו, מה זו לעניים ולא לעשירים אף מה שנאמר במקום אחר לעניים ולא לעשירים {ב}:<B> אף לעשירים כשמטה</B>. דכתיב (שמות כה) והשביעית תשמטנה ונטשתה, מה ת''ל ונטשתה, למד על נטישה אחרת דהיינו הפקר, שהיא כשביעית, מה שביעית לעניים ולעשירים אף הפקר לעניים ולעשירים {ג}:

</t><t i="15">
{א} <B>הבקר</B> כמו הפקר. ששניהם הבי''ת והפ''א ממוצא השפה ומתחלפין: {ב} <B>ואף</B> על גב דדרשינן מתעזוב עזוב לפניהם בריש פ''ד מ''מ שמעינן מיניה נמי להך. דכולה בכלל תעזוב. ועי''ל דמאותם דריש שהוא מיותר: {ג} <B>וב''ה</B>. מתעזוב אותם מיעוט זה לעניים ולא לעשירים אבל מה שנאמר במקום אחר לעניים ולעשירים. וב''ש תשמטנה ונטשתה זה לעניים ולעשירים אבל מה שנאמר במקום אחר לעניים ולא לעשירים. ירושלמי: {ד} <B>בש''א</B>. טעמא דב''ש שהוא יכול לחלקו לעמרים של קב קב ולעשות ממנו שורה. הואיל ועומרי השדה קטנים שאין בכל אחד ואחד כ''א קב וכן עומרי השדה של ב' קבין וא' של ח' קבין וב''ש לטעמייהו דאמרי בפרקין ג' דעניים וד' לבעל הבית ובית הלל לית להו רואין. ירושלמי:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ב">
<d>הָעֹמֶר שֶׁהוּא סָמוּךְ לַגָּפָה וְלַגָּדִישׁ, לַבָּקָר וְלַכֵּלִים, וּשְׁכָחוֹ, בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, אֵינוֹ שִׁכְחָה. וּבֵית הִלֵּל אוֹמְרִים, שִׁכְחָה:

</d>
<t i="14"><B>לגפה</B>. גדר אבנים סדורות זו על זו בלא טיט:<B> ולכלים</B>. כלי המחרישה:<B> בית שמאי אומרים אינו שכחה</B>. פלוגתייהו דב''ש וב''ה בעומר שהחזיק בו להוליכו לעיר ונתנו בצד הגפה או בצד הגדיש ושכחו שם, שבית שמאי אומרים אינו שכחה שהרי זכה בו:<B> ובית הלל אומרים שכחה</B>. והא דתנן לקמן במתניתין העומר שהחזיק בו להוליכו לעיר ושכחו מודים בית הלל לב''ש שאינו שכחה, זהו כשלא הניחו אצל הגפה או אצל הגדיש {ה}. פירוש אחר בש''א אינו שכחה אפילו בעומר שלא החזיק בו כלל לא הוי שכחה, דהואיל והניחו אצל דבר המסויים עתיד לזכרו, ובה''א שכחה כל זמן שלא החזיק בו. ומודים ב''ה שאם החזיק בו ואח''כ שכחו שאינו שכחה, כדאמרינן בסמוך:

</t><t i="15">
{ה} <B>הר''מ</B>. וטעמא דכשלא הניחו אצל אחד מדברים הללו אע''פ ששכחו אינו שכחה הואיל והחזיק בו להוליכו לעיר אבל כשהניחו אצל דבר מסויים אע''פ שהחזיק כבר להוליכו לעיר הוי שכחה שסוברים דושכחת על ידי עצמך ולא כשיש דבר הגורם השכחה שעל ידי שהחזיק בו ולא הניחו אצל דבר מסוים גרם לו ששכחו. תוי''ט וע''ע:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ג">
<d>רָאשֵׁי שׁוּרוֹת, הָעֹמֶר שֶׁכְּנֶגְדּוֹ מוֹכִיחַ {ו}. הָעֹמֶר שֶׁהֶחֱזִיק בּוֹ לְהוֹלִיכוֹ אֶל הָעִיר, וּשְׁכָחוֹ, מוֹדִים שֶׁאֵינוֹ שִׁכְחָה:

</d>
<t i="14"><B>ראשי שורות העומר שכנגדו מוכיח</B>. לקמן בסמוך מפרש לה:

</t><t i="15">
{ו} <B>שכנגדו</B> מוכיח. סדר המשנה כך. העומר השכוח ראש שורה שכנגדו מוכיח אם שכוח הוא או אינו שכוח. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ד">
<d>וְאֵלּוּ הֵן רָאשֵׁי שׁוּרוֹת. שְׁנַיִם שֶׁהִתְחִילוּ מֵאֶמְצַע הַשּׁוּרָה, זֶה פָּנָיו לְצָפוֹן וְזֶה פָּנָיו לְדָרוֹם, וְשָׁכְחוּ לִפְנֵיהֶם וּלְאַחֲרֵיהֶם, אֶת שֶׁלִּפְנֵיהֶם שִׁכְחָה, וְאֶת שֶׁלְּאַחֲרֵיהֶם אֵינוֹ שִׁכְחָה. יָחִיד שֶׁהִתְחִיל מֵרֹאשׁ הַשּׁוּרָה, וְשָׁכַח לְפָנָיו וּלְאַחֲרָיו, שֶׁלְּפָנָיו אֵינוֹ שִׁכְחָה, וְשֶׁלְּאַחֲרָיו שִׁכְחָה, מִפְּנֵי שֶׁהוּא בְּבַל תָּשׁוּב. זֶה הַכְּלָל {ט}, כָּל שֶׁהוּא בְּבַל תָּשׁוּב, שִׁכְחָה. וְשֶׁאֵינוֹ בְּבַל תָּשׁוּב, אֵינוֹ שִׁכְחָה:

</d>
<t i="14"><B>שנים שהתחילו מאמצע שורה</B>. של עמרים, זה הפך פניו לצפון וזה הפך פניו לדרום:<B> ושכחו לפניהם</B>. לאחר שהתחילו לעמר דלגו עומר ושכחוהו, הוי שכחה, דקרינן ביה לא תשוב לקחתו (דברים כד):<B> ולאחריהם אינו שכחה</B>. אם כשהפכו פניהם זה לצפון וזה לדרום והתחילו לעמר נשאר עומר אחד ביניהם ושכחוהו, אינו שכחה. לפי ששניהם סמכו זה על זה ומתוך כך נשכח {ז}:<B> יחיד שהתחיל מראש השורה</B>. השתא מפרש להא דתנן לעיל ראשי שורות העומר שכנגדו מוכיח. כגון שיש כאן עשר שורות של עשר עשר עמרין מסודרין בשורות מצפון לדרום, והתחיל לעמר בראש שורה אחת ושכח עומר אחד לאחריו, הוי שכחה, כיון שעבר ממנו ועמר עומר הסמוך לו קרינן ביה לא תשוב לקחתו, אבל אם שכח עומר אחד או שנים בסוף השורה, דהיינו לפניו, והניחם וחזר והתחיל לעמר מתחלת שורה שניה, לא הוי שכחה, דלא קרינן ביה לא תשוב, שאני אומר דעתו לעשות שורה אחרת מאותם שהניח ממזרח למערב. והיינו דתנן העומר שכנגדו מוכיח, שהעומרים [של] שורות אחרות מוכיחים על אלו שהניח שלא שכחן שראויין להתחשב עמהן בשורה אחרת {ח}:

</t><t i="15">
{ז} <B>פי'</B> לפירושו דושכחת משמע שלא ע''י אחר שעמך וכמ''ש במ''ב. ולפי' זה ואלו הן ראשי שורות אסיפא קאי וכ''כ הר''ב בד''ה יחיד כו'. ועתוי''ט: {ח} <B>ולפניו</B> דהכא לא הוי דומיא דלפניהם דרישא דהתם שלפניהם לאחר שהתחילו דלגו עומר ושכחוהו. ואלו הכא לפניו שהניח עומר אחד או שנים בסוף השורה ואין כאן דלוג בשורה זו. ומ''מ כולה מתניתין דלוג אשמעינן ברישא אשמעינן דאע''ג דכשדלגו במה שלפניהם הוי שכחה. מ''מ הדלוג שהניחו בין שניהם לא הוי שכחה. וסיפא אשמעינן שאם היו שורות הרבה ויחיד קוצר אם דלג אחר שהתחיל הוי שכחה. אבל כשהניח בסוף השורה והתחיל באחרת אע''ג דהוי כעין דלוג שהרי דלג משורה לשורה מ''מ לא הויא שכחה משום דהעומר שכנגדו מוכיח שהניחן לראש שורה ממזרח למערב. ועתוי''ט בשטת הר''מ: {ט} <B>זה</B> הכלל. לאתויי קרן זוית תוספות ב''מ די''א:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ה">
<d>שְׁנֵי עֳמָרִים, שִׁכְחָה, וּשְׁלשָׁה אֵינָן שִׁכְחָה. שְׁנֵי צִבּוּרֵי זֵיתִים {י} וְחָרוּבִין, שִׁכְחָה, וּשְׁלשָׁה אֵינָן שִׁכְחָה. שְׁנֵי הֻצְנֵי פִשְׁתָּן, שִׁכְחָה, וּשְׁלשָׁה אֵינָן שִׁכְחָה. שְׁנֵי גַרְגְּרִים, פֶּרֶט, וּשְׁלשָׁה אֵינָן פֶּרֶט. שְׁנֵי שִׁבֳּלִים, לֶּקֶט, וּשְׁלֹשָׁה אֵינָן לֶקֶט. אֵלּוּ כְּדִבְרֵי בֵית הִלֵּל. וְעַל כֻּלָּן בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, שְׁלשָׁה לָעֲנִיִּים, וְאַרְבָּעָה לְבַעַל הַבָּיִת:

</d>
<t i="14"><B>הוצני פשתן</B>. כמו שנעקר הפשתן מן השדה נקרא הוצני, שעומד כמו הוצין {יא}:<B> שני גרגרים</B>. ענבים:<B> אלו כדברי ב''ה</B>. וטעמייהו משום דכתיב (ויקרא יט) לעני ולגר תעזוב אותם, חד לעני וחד לגר, הרי שנים. ובית שמאי אמרי שלשה לעניים וארבעה לבעל הבית. דכתיב (דברים כד) לגר ליתום ולאלמנה יהיה, הרי שלשה לעניים {יב}:

</t><t i="15">
{י} <B>צבורי</B>. בירושלמי דייק הא זתים לא. מה בין צבורים לזיתים צבורים גמר מלאכה. זתים אינן גמר מלאכה. הר''ש ועיין רפ''ז: {יא} <B>ומיירי</B> כשהזריעו ואז הוא אוכל אדם כדאיתא בב''ב דצ''ב אבל שאר פשתן לא שייך ביה שכחה. כסף משנה: {יב} <B>כלומר</B>. דב''ה סברי כיון דבחד קרא כלול יתום ואלמנה כחדא וקרי להו עני לומר דשנים הוי שכחה. וב''ש סברי אדרבא להכי פרטינהו בקרא תניין לומר דג' הוי שכחה:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ו">
<d>הָעֹמֶר שֶׁיֶּשׁ בּוֹ סָאתַיִם, וּשְׁכָחוֹ, אֵינוֹ שִׁכְחָה. שְׁנֵי עֳמָרִים וּבָהֶם סָאתַיִם, רַבָּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, לְבַעַל הַבָּיִת. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, לָעֲנִיִּים. אָמַר רַבָּן גַּמְלִיאֵל, וְכִי מֵרֹב הָעֳמָרִים יֻפִּי כֹחַ שֶׁל בַּעַל הַבַּיִת אוֹ הוּרַע כֹּחוֹ. אָמְרוּ לוֹ, יֻפִּי כֹחוֹ. אָמַר לָהֶם, וּמָה אִם בִּזְמַן שֶׁהוּא עֹמֶר אֶחָד וּבוֹ סָאתַיִם וּשְׁכָחוֹ, אֵינוֹ שִׁכְחָה, שְׁנֵי עֳמָרִים וּבָהֶם סָאתַיִם, אֵינוֹ דִין שֶׁלֹּא יְהֵא שִׁכְחָה. אָמְרוּ לוֹ, לֹא. אִם אָמַרְתָּ בְּעֹמֶר אֶחָד שֶׁהוּא כְגָדִישׁ, תֹּאמַר בִּשְׁנֵי עֳמָרִים שֶׁהֵן כִּכְרִיכוֹת:

</d>
<t i="14"><B>העומר שיש בו סאתים אינו שכחה</B>. דכתיב (שם) לא תשוב לקחתו, עומר שאתה יכול להגביהו כולו כאחת ולשאת אותו על כתפו, יצא זה של סאתים שאי אתה יכול להגביה כולו כאחת:<B> אמרו לו יפה כחו</B>. כדאמרינן שתים שכחה שלש אינן שכחה:<B> לא אם אמרת בעומר אחד שהוא כגדיש</B>. דין הוא שעומר אחד שיש בו סאתים לא יהיה שכחה, מפני שהוא כגדיש ואין שייך שכחה בגדיש:<B> תאמר בשני עמרים</B>. שהם כמו שאר עמרים קטנים:<B> ככריכות</B>. כאגודות קטנות:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ז">
<d>קָמָה שֶׁיֶּשׁ בָּהּ סָאתַיִם, וּשְׁכָחָהּ, אֵינָהּ שִׁכְחָה. אֵין בָּהּ סָאתַיִם, אֲבָל הִיא רְאוּיָה לַעֲשׂוֹת סָאתַיִם, אֲפִלּוּ. הִיא: שֶׁל טֹפַח, רוֹאִין אוֹתָהּ. כְּאִלּוּ הִיא. עֲנָוָה. שֶׁל שְׂעוֹרִים:

</d>
<t i="14"><B>קמה שיש בה סאתים ושכחה אינו שכחה</B>. דילפינן שכחת קמה משכחת עומר, מה עומר שיש בו סאתים אינו שכחה אף קמה שיש בה סאתים אינה שכחה ושכחת קמה ילפינן לה מקרא דכתיב (שם) ושכחת עומר בשדה, לרבות שכחת קמה:<B> טופח</B>. מין קטנית דק מאד, וקורין לו בערבי גילבא''ן. ובקמה של שעורים איירי שנשתדפו ונעשו דקות כטופח, ואפ''ה רואים אותם כאילו הן גסים כשאר שעורים, ואם כשנחשוב אותן גסים כשאר שעורים יהיה בהן סאתים אע''פ שעכשיו שהם שדופות אין בהם סאתים, לא הוי שכחה. ואין לפרש דשל טופח ממש יחשבו כאילו הם כשעורים הגסים, אלא בשעורים שנשתדפו ונעשו כטופח, דהכי אמרינן בירושלמי רואים את השדופות כאילו הן מלאות:<B> ענוה של שעורים</B>. ענוה בוי''ו כמו ענבה בבי''ת כלומר גרגיר שעורים:

</t><t i="15">.אין פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ח">
<d>הַקָּמָה מַצֶּלֶת אֶת הָעֹמֶר וְאֶת הַקָּמָה. הָעֹמֶר {יג} אֵינוֹ מַצִּיל לֹא אֶת הָעֹמֶר וְלֹא אֶת הַקָּמָה. אֵיזוֹ הִיא קָמָה שֶׁהִיא מַצֶּלֶת אֶת הָעֹמֶר {יד}. כָּל שֶׁאֵינָהּ שִׁכְחָה אֲפִלּוּ קֶלַח אֶחָד:

</d>
<t i="14"><B>הקמה מצלת את העומר</B>. קמה שלא שכחה שהיתה בצד עומר ששכחו, מצלת על העומר, דלא הוי שכחה דכתיב (שם) כי תקצור ושכחת עומר, עומר שסביבותיו קציר הוי שכחה, ולא עומר שסביבותיו קמה:<B> ואת הקמה</B>. אם שכח קמה והיו ראשי שבלים שלה מחוברים לקמה אחרת שלא שכחה, זאת הקמה שלא שכחה מצלת על הקמה השכוחה המחוברת אליה, ולא הויא שכחה:<B> העומר אינו מציל</B>. אם היה עומר שכוח או קמה שכוחה בצד עומר שאינו שכוח, אין העומר שאינו שכוח מציל לא על העומר ולא על הקמה השכוחים:

</t><t i="15">
{יג} העומר. בתוספתא רצה רשב''ג ללמוד בק''ו שהעומר יציל הקמה דמה קמה שיפה כח העני בהן (דהיינו בפאה) הרי היא מצלת את העומר עומר שרע כח העני בה אינו דין שיציל את הקמה א''ל מה לקמה מצלת את העומר שרע כח העני בה יציל עומר את הקמה שיפה כח העני בה: {יד} <B>העומר</B>. הר''מ פ''ה כתב וכן אם שכח קמה בצד קמה שאינה שכוחה אפילו קלח אחד הרי זו מצלת כו' ונ''ל דתנא עומר דפתח ברישא נקט וה''ה לקמה. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ט">
<d>סְאָה תְבוּאָה עֲקוּרָה וּסְאָה {טו} שֶׁאֵינָהּ עֲקוּרָה, וְכֵן בְּאִילָן, וְהַשּׁוּם וְהַבְּצָלִים, אֵינָן מִצְטָרְפִין לְסָאתַיִם, אֶלָּא שֶׁל עֲנִיִּים הֵם. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, אִם בָּאת רְשׁוּת הֶעָנִי בָּאֶמְצַע, אֵינָן מִצְטָרְפִין, וְאִם לָאו, הֲרֵי אֵלּוּ מִצְטָרְפִין:

</d>
<t i="14"><B>עקורה</B>. תלושה, ושאינה עקורה מחוברת לקרקע, אינן מצטרפין לסאתים ונימא דלא הוו שכחה, אלא אם שכחן הוו שכחה. ודוקא בשכח שניהם דאם שכח עקורה ולא שכח שאינה עקורה היתה שאינה עקורה מצלת על העקורה שאצלה:<B> וכן באילן</B>. סאה פירות תלושין אצל סאה מחוברין אין מצטרפין, והוו שכחה:<B> והשום והבצלים</B>. סאה קמה של שום וסאה קמה של בצלים אין מצטרפין לסאתים קמה. אי נמי סאה שום עקור וסאה שום שאינו עקור, וכן סאה בצלים עקורים וסאה בצלים שאינן עקורין אין מצטרפין {טז}:<B> אם באת</B>. כגון שיש לקט בין סאה לסאה, וכן בכרם יש פרט בין סאה לסאה. אבל בפירות האילן לא משכחת רשות עני באמצע, דאין לקט ופרט באילן {יז}. ואין הלכה כרבי יוסי:

</t><t i="15">
{טו} <B>וסאה</B>. ודייק בירושלמי הא אם היו שתיהן עקורות לבעה''ב כר'ג דאמר לעיל ב' עומרים ובהם סאתים לבעה''ב: {טז} <B>משום</B> דשום ובצלים דומיא דפירות האילן דמקצתן של הפירות באילן ומקצתן תלוש ובאילן אחד צריכין לומר דאשמעינן בתבואה ובפירות אילן ובירק. ותנא תרי מיני ירק לאשמעינן דבכל ירק הדין שוה. תוי, 'ט: {יז} <B>ותימא</B> דמשכחת לה בפאה דשייכא באילן אלא דכיון דהמתובר מציל כדלעיל לפיכך אין רשות העני מועלת בו שלא להצטרף שיהיה שכוח:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה י">
<d>תְּבוּאָה שֶׁנִּתְּנָה לְשַׁחַת אוֹ לַאֲלֻמָּה, וְכֵן בַּאֲגֻדֵּי הַשּׁוּם, וַאֲגֻדּוֹת הַשּׁוּם וְהַבְּצָלִים, אֵין לָהֶן שִׁכְחָה. וְכָל הַטְמוּנִים בָּאָרֶץ, כְּגוֹן הַלּוּף וְהַשּׁוּם וְהַבְּצָלִים, רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אֵין לָהֶם שִׁכְחָה. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, יֵשׁ לָהֶם שִׁכְחָה:

</d>
<t i="14"><B>שנתנה לשחת</B>. לקצור בעודה לחה להאכיל לבהמה:<B> לאלומה</B>. לקצור כדי לאסור בה עומרים אחרים, כמו מאלמים אלומים (בראשית לז):<B> אגודי השום</B>. שומין שלקטן כדי לאגוד בהן שומים אחרים:<B> ואגודות השום והבצלים</B>. אם שכחן אינן שכחה, דדרך שומין ובצלים שעושים מהן אגודות קטנות וחוזרים ואוגדים בחמש או שש מאלו הקטנות לאגודה אחת, ועל אותן הקטנות קאמר דלא הוו שכחה. משום דהוי כמעמר למקום שאינו גמר מלאכה, דאמרינן לעיל בסוף פרק גדיש דלא הוי שכחה:<B> הלוף</B>. רמב''ם אמר שהוא מין ממיני הבצלים:<B> רבי יהודה אומר אין להם שכחה</B>. לכל הטמונים, דכתיב שדך מה שדה בגלוי אף כל בגלוי, פרט לטמון:<B> וחכמים אומרים יש להם שכחה</B>. כתיב שדך דמשמע גלוי וכתיב קצירך דמשמע נמי גלוי, הוי מיעוט אחר מיעוט ואין מיעוט אחר מיעוט אלא לרבות ומרבינן את הטמון. ופירוש טמון דבר שהנאכל ממנו הוא טמון תחת הקרקע, כמו הצנון והבצל והשום והלפת וכיוצא בהן {יח}. ואין הלכה כר' יהודה:

</t><t i="15">
{יח} <B>וטעמא</B> דר''י דלא אמרינן מעוט כו' לרבות אלא כשאין לנו למעט והכא איכא למעט עלים הטמונים שראוים קצת לאכילה. ועיין תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה יא">
<d>הַקּוֹצֵר בַּלַּיְלָה וְהַמְעַמֵּר וְהַסּוּמָא, יֵשׁ לָהֶם שִׁכְחָה. וְאִם הָיָה מִתְכַּוֵּן לִטֹל אֶת הַגַּס הַגַּס, אֵין לוֹ שִׁכְחָה. אִם אָמַר, הֲרֵי אֲנִי קוֹצֵר עַל מְנָת מַה שֶּׁאֲנִי שׁוֹכֵח אֲנִי אֶטֹל, יֶשׁ לוֹ שִׁכְחָה:

</d>
<t i="14"><B>הקוצר בלילה והמעמר</B>. בלילה:<B> והסומא</B>. בין ביום בין בלילה:<B> אם היה מתכוין ליטול הגס הגט</B>. כיון דמתכוין ליטול הגסין אפילו דקין אין להם שכחה {יט}:<B> על מנת מה שאני שוכח אני נוטל יש לו שכחה</B>. דמתנה על מה שכתוב: בתורה ותנאו בטל:<B>
</B>
</t><t i="15">
{יט} <B>כ''ה</B> בירושלמי. וז''ל הכ''מ פירש הרא''ש אם היה מתכוין ליטול הגסין ולהניח הדקין אין לו שכחה אפילו לדקין מאחר שלא נתכוין לדקין:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ז">
<p n="פרק ז - משנה א">
<d>כָּל זַיִת שֶׁיֶּשׁ לוֹ שֵׁם בַּשָּׂדֶה אֲפִלּוּ כְּזַיִת הַנְּטוֹפָה בִּשְׁעָתוֹ, וּשְׁכָחוֹ, אֵינוֹ שִׁכְחָה. בַּמֶּה דְבָרִים אֲמוּרִים. בִּשְׁמוֹ וּבְמַעֲשָׂיו וּבִמְקוֹמוֹ. בִּשְׁמוֹ, שֶׁהָיָה שִׁפְכוֹנִי אוֹ בֵישָׁנִי. בְּמַעֲשָׂיו, שֶׁהוּא עוֹשֶׂה הַרְבֵּה. בִּמְקּוֹמוֹ, שֶׁהוּא עוֹמֵד בְּצַד הַגַּת אוֹ בְצַד הַפִּרְצָה. וּשְׁאָר כָּל הַזֵּיתִים, שְׁנַיִם שִׁכְחָה {ב}, וּשְׁלשָׁה אֵינָן שִׁכְחָה. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, אֵין שִׁכְחָה לְזֵיתִים:

</d>
<t i="14"><B>כל זית</B>. כזית הנטופה בשעתו. על שם שהוא נוטף שמן קראו לו נטופה, אע''פ שאינו נוטף בכל שנה הואיל והעלו לו שם זה על שהוא נוטף בשעתו, אם שכחו אינו שכחה דכתיב (דברים כד) ושכחת עומר בשדה, עומר שאתה שוכחו לעולם יצא זה שאתה זוכרו לאחר זמן:<B> שופכני</B>. שזיתיו שופכים שמן הרבה:<B> בישני</B>. שהוא מבייש כל שאר אילנות מרוב השמן שיוצא ממנו יותר מחביריו {א}:<B> שהוא עושה הרבה</B>. זיתים מרובים:<B> שנים שכחה</B>. סתם מתניתין כבית הלל דאמרי לעיל שנים לעניים:<B> רבי יוסי אומר אין שכחה לזיתים</B>. לא אמר רבי יוסי אלא בזמן שבא אדרינוס קיסר והחריב את כל הארץ ולא היו זיתים מצויין, אבל בזמן שזיתים מצויין מודה רבי יוסי דיש שכחה לזיתים. וכן מי שהיו כל זיתיו נטופה או שופכני או בישני יש להם שכחה:

</t><t i="15">
{א} <B>וא''כ</B> היינו שופכני אלא דאיכא אתרא דקרי ליה שופכני ואיכא אתרא דקרי ליה בישני. ול' הרא''ש שמבייש שאר אילנות מרוב זתים שהוא עושה וא''כ היינו במעשיו שהוא עושה זתים הרבה ול, 'נ שמבייש מחמת שעושה זתים גדולים. תוי''ט: {ב} <B>שנים</B> שכחה. לשון הר''ש באילן עצמו קאמר ששכח שני זיתי אילן. ובפרקין דלעיל מ''ה שכתב הא זתים לא היינו זתים תלושים דטעמא הוא התם משום שאין גמר מלאכה וזה בתלוש אבל במחובר לא:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ב">
<d>זַיִת {ג} שֶׁנִּמְצָא עוֹמֵד בֵּין שָׁלשׁ שׁוּרוֹת שֶׁל שְׁנֵי מַלְבְּנִים וּשְׁכָחוֹ, אֵינוֹ שִׁכְחָה. זַיִת שֶׁיֶּשׁ בּוֹ סָאתַיִם, וּשְׁכָחוֹ, אֵינוֹ שִׁכְחָה. בַּמֶּה דְבָרִים אֲמוּרִים. בִּזְמַן שֶׁלֹּא הִתְחִיל בּוֹ. אֲבָל אִם הִתְחִיל בּוֹ, אֲפִלּוּ {ו} כְּזֵית הַנְּטוֹפָה בִּשְׁעָתוֹ, וּשְׁכָחוֹ, יֶשׁ לוֹ שִׁכְחָה. כָּל זְמַן שֶׁיֶּשׁ לוֹ תַחְתָּיו, יֶשׁ לוֹ בְרֹאשׁוֹ. רַבִּי מֵאִיר אוֹמֵר, מִשֶּׁתֵּלֵךְ הַמַּחֲבֵא:

</d>
<t i="14"><B>שלש שורות של שני מלבנים</B>. שלש שורות של אילני זיתים ובין שורה ראשונה לשניה ערוגה מרובעת כדמות מלבנות התבואה שבין הזיתים דתנן לעיל בריש פרק ג', וכן בין שורה שניה לשלישית ושכח אילן אמצעי שבשורה האמצעית, אינה שכחה שהאילנות שסביביו הסתירוהו, ודמי לחפוהו בקש או עמדו עניים כנגדו דתנן לעיל דאינו שכחה {ד}:<B> במה דברים אמורים</B>. אמתניתין דלעיל קמהדר דתנן בזית הנטופה בשעתו ושכחו אינו שכחה {ה}. במה דברים אמורים בזמן שלא התחיל בו אבל התחיל בו ושכחו הרי זו שכחה עד שיהיה בו סאתים:<B> כל זמן שיש לו תחתיו יש לו בראשו</B>. אם נזכר בעל הזיתים מן הזיתים ששכח באילן בעוד שיש לו זיתים תחתיו יכול לחזור וללקטן, ולא חשיבא שכחה מה ששכח בראש האילן אלא לאחר שלא נשארו לו זיתים תחת האילן:<B> רבי מאיר אומר משתלר המחבא</B>. כלומר משבדק המלקט בכל מחבואי הזיתים, אז הוי הנשאר לעניים כשאין לבעל האילן זיתים תחתיו, אבל כל זמן שלא בדק המלקט בכל מחבואי הזיתים אף על פי שאין זיתים תחתיו יכול לחזור וללקט. ואין הלכה כרבי מאיר:

</t><t i="15">
{ג} <B>זית</B>. לשון הר''מ ולמה אמרו זית בלבד מפני שהיה חשוב בא''י באותו זמן ועתוי''ט: {ד} <B>והר''ש</B> מפרש דמלבנים מלשון לבינה שכל שורה רחוקה מתברתה שיעור ב' לבנים דהיינו ו' טפחים שכל לבינה ג' טפחים כדאיתא בבבא בתרא פ''ק מ''א. אי נמי כגון מלבנות תבואה ומלבנות בצלים דלעיל ריש פ''ג מ''א ומיירי כשאורך השורה כשיעור ב' מלבנות וידוע היה להן שיעור המלבן ולא באויר שבין שורה איירי. אינו שכחה כיון שעומד בין השורות דמי לשדה שעומריה מעורבבין דתני בתוספתא שאינו שכחה עד שיעמר כל סביביו: {ה} <B>כ''ה</B> בתוספתא ולפ''ז אם התחיל באין בו סאתים שוין נטופה ושאינו נטופה דתרוויהו יש להן שכחה. ובלא התחיל ואין בו סאתים חלוקים דשאינו נטופה הוה שכחה ונטופה אין לו שכחה. והיכא דיש לו סאתים אדרבא חלוקים בהתחיל דנטופה אין לו שכחה ואינו נטופה יש לו שכחה. ובלא התחיל שוין שאין לו שכחה הר''ש ועתוי''ט: {ו} <B>אפילו</B> כו'. סרכא דרישא נקטיה דהכא לאו רבותא. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ג">
<d>אֵיזֶהוּ פֶרֶט. הַנּוֹשֵׁר בִּשְׁעַת הַבְּצִירָה. הָיָה בוֹצֵר, עָקַץ אֶת הָאֶשְׁכּוֹל, הֻסְבַּךְ בֶּעָלִים, נָפַל (מִיָּדוֹ) לָאָרֶץ וְנִפְרַט, הֲרֵי הוּא שֶׁל בַּעַל הַבָּיִת. הַמַנִּיחַ אֶת הַכַּלְכָּלָה תַּחַת הַגֶּפֶן בְּשָׁעָה שֶׁהוּא בוֹצֵר, הֲרֵי זֶה גּוֹזֵל אֶת הָעֲנִיִּים, עַל זֶה נֶאֱמַר (משלי כב) אַל תַּסֵּג גְּבוּל עוֹלִים:

</d>
<t i="14"><B>איזהו פרט</B>. האמור בתורה (ויקרא יט) ופרט כרמך לא תלקט:<B> עקץ</B>. חתך {ז}:<B> הוסבך בעלים</B>. נקשר ונאחז בעלים ועל ידי כך נפל ונפרט:<B> הרי הוא של בעל הבית</B>. שלא נפרט דרך בצירה:<B> המניח כלכלה בשעה שהוא בוצר</B>. נותן סל תחת הענבים שיפול הפרט לתוכו:<B> הרי זה גוזל את העניים</B>. דפרט בנשירתו זכו בו עניים קודם שיגיע לארץ:<B> אל תסג גבול עולים</B>. מפורש לעיל בפרק ה':

</t><t i="15">
{ז} <B>כמו</B> עקוץ תאנה מתאנתי. הר''ש. ולשון הר''מ עוקץ הוא קצה הדבר ר''ל כרת העוקץ:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ד">
<d>אֵיזוֹהִי עוֹלֶלֶת. כָּל שֶׁאֵין לָהּ לֹא כָתֵף וְלֹא נָטֵף. אִם יֶשׁ לָהּ כָּתֵף אוֹ נָטֵף, שֶׁל בַּעַל הַבָּיִת, אִם סָפֵקּ, לָעֲנִיִּים. עוֹלֶלֶת שֶׁבְּאַרְכֻּבָּה, אִם נִקְרֶצֶת עִם הָאֶשְׁכּוֹל {י}, הֲרֵי הִיא שֶׁל בַּעַל הַבַּיִת, וְאִם לָאו, הֲרֵי הִיא שֶׁל עֲנִיִּים. גַּרְגֵּר יְחִידִי, רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אֶשְׁכּוֹל. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, עוֹלָלֶת:

</d>
<t i="14"><B>איזו היא עוללת</B>. האמורה בתורה (שם) וכרמך לא תעולל:<B> כתף</B>. השרביט האמצעי של האשכול מחוברים בו אשכולות קטנות הרבה, וכשהן שוכבים זה על זה כמשאוי שעל כתפו של אדם הוא נקרא כתף, וכשהן מפוזרים בשרביט אחד לכאן ואחד לכאן אין כאן כתך:<B> נטף</B>. הן גרגרים של ענבים המחוברים בסוף השרביט שרגילים להיות תלוים שם ענבים הרבה, ועל שם שענביו נוטפות למטה נקרא נטך, ובלשון מקרא קורא לאשכול שאין לו לא כתך ולא נטף עולל, לפי שהוא לפני שאר האשכולות כעולל לפני האיש:<B> אם ספק</B>. שנראים האשכולות הקטנות התלויות בשרביט כאילו שוכבות זו על זו ואין שוכבות יפה, דהשתא הוי ספק אם יש לה כתף אם לאו:<B> שבארכובה</B>. יחור של זמורה שתלויין בה אשכולות הרבה {ח} והבוצר קוצצה, והיא נקראת ארכובה {ט} ופעמים שיש בה עוללות עם דאשכלות:<B> נקרצת</B>. נקצצת ונחתכת. ודוגמתו שנינו ביומא {לא} קרצו ומירק אחר שחיטה על ידו. ובמקרא, (ירמיה מו) קרץ מצפון בא:<B> גרגר יחידי</B>. כגון אשכול שאין לו אשכולות קטנות שוכבות זו על זו אלא הגרגרים מחוברים בשרביט עצמו:<B> רבי יהודה אומר אשכול</B>. דכתיב (ישעיה יז) ונשאר בו עוללות כנוקך זית שנים שלשה גרגרים. שנים שלשה גרגרים עוללות, יותר מכאן אשכו, ל {יא}:<B> וחכמים אומרים עוללת</B>. דלא חשיבי הגרגרים השוכבים זה על זה להקרא כתף. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{ח} <B>פירוש</B> בזמורה תלויות אשכולות: {ט} <B>פירוש</B> היחור נקראת רכובה מלשון ארכובה הנמכרת עם הראש: {י} <B>עם</B> האשכול. דהוה כמו שבולת שראשה מגיע לקמה במ''ב פ''ה: {יא} <B>כגון</B> שהגרגרים זה ע''ג זה ועשויין כעין כתף ונטף. הר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ה">
<d>הַמֵדֵל בַּגְּפָנִים, כְּשֵׁם שֶׁהוּא מֵדֵל בְּתוֹךְ שֶׁלּוֹ, כֵּן הוּא מֵדֵל בְּשֶׁל עֲנִיִּים, דִּבְרֵי רַבִּי יְהוּדָה. רַבִּי מֵאִיר אוֹמֵר, בְּשֶׁלּוֹ הוּא רַשַּׁאי, וְאֵינוֹ רַשַּׁאי בְּשֶׁל עֲנִיִּים:

</d>
<t i="14"><B>המדל בגפנים</B>. כשהגפנים תכופים זה אחר זה עוקר מאותם שבינתים והאחרים מתוקנים בכך:<B> כך הוא מדל בשל עניים</B>. אע''פ שיש בהם פאה {יב} או עוללות של עניים כך מדל בשלהם כמו בשלו, קסבר עניים דין שותף יש להם וכשם ששותך כמו שהוא מדל בשלו כך מדל בשל חבירו אך עניים כן:<B> רבי מאיר אומר בשלו הוא רשאי</B>. קסבר עניים דין קונה יש להם בחלקם, וכשם שהמוכר לחבירו י' אשכולות אסור ליגע בהן אף בשל עניים כן. והלכה כרבי יהודה:

</t><t i="15">
{יב} <B>ואע''ג</B> דדין פאה בסוף אם הניח בתחלה ג''כ דין פאה יש לה כדתנן בפ''ק מ''ג. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ו">
<d>כֶּרֶם רְבָעִי, בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, אֵין לוֹ חֹמֶשׁ, וְאֵין לוֹ בִעוּר. וּבֵית הִלֵל אוֹמְרִים, יֶשׁ לוֹ. בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, יֶשׁ לוֹ פֶרֶט וְיֶשׁ לוֹ עוֹלֵלוֹת, וְהָעֲנִיִּים פּוֹדִין לְעַצְמָן. וּבֵית הִלֵל אוֹמְרִים, כֻּלוֹ לַגַּת:

</d>
<t i="14"><B>כרם רבעי</B>. הנוטע כל עץ מאכל {יג}, בשנה הרביעית מעלה דפירות לירושלים ואוכלם שם בקדושת מעשר שני, או פודה אותם ומעלה הדמים לירושלים דכתיב (וי. קרא יט) ובשנד הרביעית יהיד כל פריו קדש ה, לולים, ודרשינן הלולים כמו חלולים, אמר רחמנא אחליד ודדר אכליד {יד}:<B> בית</B>. ממאי אומרים אין, לו חומ. מ. אך על פי שטעון פדיון כמעשר שני אין הבעלים מוסיפים את דחומש ד, לא כתבה תורה בו חומש:<B> ואין, לו ביעור</B>. אינו חייב לבערו מן הבית בערב פסח ש 'ל רביעית ושל שביעית כשמבער המעשרות כדכתיב (דברים כו) בערתי הקדש מן הבית:<B> ובית הלל אומרים יש לו חומש ויש לו ביעור</B>. בית הלל ילפי קדש קדש ממעשר, מה מעשר יש לו חומש ויש לו ביעור אך כרם רבעי יש לו חומש ויש לו ביעור, ובית שמאי לא ילפי קדש קדש ממעשר:<B> יש, לו פרט ויש לו עוללות</B>. דכחולין חשבי ליד:<B> והעניים פודין, לעצמן</B>. מן דפרט והעוללות שלקטו, ואוכלים אותן במקומן ומעלין דדמים, לירושלים:<B> ובית הלל אומרים כולו לגת</B>. משום דילפי ממעשר {טו} וסברי, להו מעשר שני ממון גבוה הוא הלכך אין לעניים חלק בו, ודורכים העוללות עם שאר היין והבעלים מעלים הכל לירושלים {טז}:

</t><t i="15">
{יג} <B>ואנן</B> כרם תנן. ובגמרא פ' כ''מ. חד תני כרם רבעי דאין רבעי נוהג אלא בכרם וחד תני נסע רבעי דנוהג רבעי בכל האילנות. ודעת הר''מ והר''ב כמ''ד נטע: {יד} <B>הוציאהו</B> לחולין ע''י פדיון רש''י והר''ש כ' אחליה לקדושתיה והדר אכליה: {טו} <B>דבכרם</B> רבעי כתיב (ויקרא יח) קדש הלולים לה' ובמעשר כתיב (שם כז) קדש לה'. וא''ת ל''ל הלולים למשמע דאחליה כו' תיפוק ליה מהך גזירה שוה. וי''ל דאנן מגזירה שוה לא הוה ידעינן דפדיון רבעי נוהג אלא בזמן שמעשר שני נוהג ולא בשנה שלישית וששית א''נ מאי חזית דגמרת ממעשר נילף משביעית שתופס דמיו. אבל מאחר דגמרי מהלולים שאינו תופס דמיו גמר ממעשר. תוספ' קידושין דף נ''ד: {טז} <B>או</B> יפדה ויעלה הדמים ויאכלן בירושלים כמעשר הר''מ. ולב''ש תנן פודין וה''ה נמי מעלין היין או הפירות עצמן. ונ''ל דלהכי נקטי ב''ה כולו לגת כלומר ובלא''ה כשהן עוללות דלעניים אין בעל הבית חייב לבצור אותן:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ז">
<d>כֶּרֶם שֶׁכֻּלּוֹ עוֹלֵלוֹת, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, לְבַעַל הַבָּיִת. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, לָעֲנִיִּים. אָמַר רַבִּי אֱלִיעֶזֶר (דברים כד) כִּי תִבְצֹר לֹא תְעוֹלֵל, אִם אֵין בָּצִיר, מִנַּיִן עוֹלֵלוֹת. אָמַר לוֹ רַבִּי עֲקִיבָא (ויקרא יט), וְכַרְמְךָ לֹא תְעוֹלֵל, אֲפִלּוּ כֻּלּוֹ עוֹלֵלוֹת. אִם כֵּן לָמָּה נֶאֱמַר כִּי תִבְצֹר לֹא תְעוֹלֵל. אֵין לָעֲנִיִּים בָּעוֹלֵלוֹת קֹדֶם הַבָּצִיר:

</d>
<t i="14"><B>שכולו עוללות</B>. שאין בכל הכרם אשכול שיש לו כתף ונטף:<B> אם אין בציר</B>. וכמה שיעור בציר שלשה אשכולות שעושים רביעית:<B> אמר לו רבי עקיבא וכרמר לא תעולל אפילו כולו עוללות</B>. ורבי אליעזר אמר דלא תימא הואיל ואין לעניים בעוללות קודם לבציר {יז} יזכה בהם בעל הבית, לכך נאמר וכרמך לא תעולל:

</t><t i="15">
{יז} <B>ירושלמי</B>. וא''ת מנ''ל לר''א למדרש דאין לעניים בעוללות דהא איהו מפרש לקרא דכי תבצור וגו' לאם אין בציר וכו'. וי''ל דס''ל דודאי גופיה דקרא לענין אם אין בציר כו' הוא דאתא. מ''מ ממילא שמעינן דאין לעניים בעוללות וכה''ג אשכחן בפ''ק דברכות אות י''ב:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ח">
<d>הַמַּקְּדִּישׁ כַּרְמּוֹ עַד שֶׁלֹּא נוֹדְעוּ בוֹ הָעוֹלֵלוֹת, אֵין הָעוֹלֵלוֹת לָעֲנִיִּים. מִשֶּׁנּוֹדְעוּ בוֹ הָעוֹלֵלוֹת, הָעוֹלֵלוֹת לָעֲנִיִּים. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר {יט}, יִתְּנוּ שְׂכַר גִּדּוּלָיו לַהֶקְדֵּשׁ. אֵיזֶה הִיא שִׁכְחָה בֶּעָרִיס. כָּל שֶׁאֵינוֹ יָכוֹל לִפְשֹׁט אֶת יָדוֹ וְלִטְלָהּ, וּבָרוֹגְלִיּוֹת, מִשֶּׁיַּעֲבֹר הֵימֶנָּה:

</d>
<t i="14"><B>משנודעו העוללות</B>. שניכר מה הוא עוללת ומה הוא אשכול:<B> העוללות לעניים</B>. שאין אדם מקדיש דבר שאינו שלו {יח}:<B> יתנו שכר גדולן להקדש</B>. מה שמשביחין כל שעה בתוך קרקע של הקדש. והלכה כרבי יוסי:<B> בעריס</B>. כרם שהגפנים שלה מודלות על גבי כלונסות ועצים, לשון אף ערשנו רעננה (ש''ה א):<B> כל שאינו יכול לפשוט</B>. כלומר לאחר שעבר מעליה, אם במקום שנזכר אינו יכול לפשוט ידו וליטול קרינא ביה לא תשוב לקחתו (דבריפ כד):<B> אבל רוגליות</B>. הגפנים העומדים על גבי קרקע שדורכים עליהם ברגל:<B> משיעבור ממנה</B>. הוי שכחה דכל גפן וגפן מן הרוגליות חשיבא כאומן בפני עצמו, ואסור לשוב מאומן לאומן {כ}:<B>
</B>
</t><t i="15">
{יח} <B>ואע''ג</B> דר''ע שהלכה כמותו מתבירו אמר לעיל שאין לעניים בעוללות קודם לבציר איכא למימר דאע''ג דאין לעניים לבא בכרם לקחת העוללות קודם שיבצור בעה''ב מ''מ ס''ל נמי כיון שנודעו שהן עוללות גם לבעה''ב אין לו בהם כלום ואינו יכול להקדישן. תוי''ט: {יט} <B>רי''א</B> כו'. ות''ק סבר דא''צ ליתן כיון דכבר נתחייב הכרם בעוללות. הר''ש: {כ} <B>ופירוש</B> אומן שורה כדלעיל פ''ד מ''ה. ותימא דהא קי''ל במ''ג פ''ז דכשדלג ועבר הוה בבל תשוב. ולא מיבעיא מאומן לאומן אלא אף באומן עצמה. אבל לשון הירושלמי שכל רוגלית ורוגלית אומן בפני עצמו. והר''ש מסיים בו ואסור לשוב מאומן לאומן. ול''נ לסיים בלשון אחר ואסור לשוב באומן כשעבר הימנו. תוי''ט:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ח">
<p n="פרק ח - משנה א">
<d>מֵאֵימָתַי כָּל אָדָם מֻתָּרִין בְּלֶקֶט {א}. מִשֶּׁיֵּלְכוּ הַנָּמוֹשׁוֹת. בְּפֶרֶט וְעוֹלֵלוֹת, מִשֶּׁיֵּלְכוּ הָעֲנִיִּים בַּכֶּרֶם וְיָבוֹאוּ {ד}. וּבַזֵּיתִים, מִשֶּׁתֵּרֵד רְבִיעָה שְׁנִיָּה {ה}. אָמַר רַבִּי יְהוּדָה, וַהֲלֹא יֵשׁ שֶׁאֵינָם מוֹסְקִין אֶת זֵיתֵיהֶם אֶלָּא לְאַחַר רְבִיעָה שְׁנִיָּה. אֶלָּא כְדֵי שֶׁיְּהֵא הֶעָנִי יוֹצֵא וְלֹא יְהֵא מֵבִיא בְּאַרְבָּעָה אִסָּרוֹת:

</d>
<t i="14"><B>מאימתי הנמושות</B>. אית דמפרשי זקנים ההולכים על משענתם {ב}. ואית דמפרשי לקוטי בתר לקוטי {ג}. שמאחר שילכו בשדה לוקטים אחר לוקטים או הזקנים הללו שמאחרים ללכת ללקט אחר הכל כבר נתיאשו העניים מאותה שדה, וכל הנמצא בה אחר כך הוא הפקר לכל, בין לעניים בין לעשירים:<B> רביעה שניה</B>. המטר נקרא רביעה מפני שהוא רובע את הארץ ומולידה ומצמיחה כזכר הרובע את הנקבה והיא מתעברת ממנו, לשון בהמתך לא תרביע (ויקרא יט). פירוש אחר רביעה על שם שהמטר משכיב העפר ומרביצו, תרגום רובץ רביע. וזמן רביעה שניה בשנה בינונית הוא בכ''ג במרחשון {ו}:<B> שאינן מוסקין</B>. מסיקה בזיתים כמו קוצר בתבואה, בוצר בענבים, אורה בתאנים, גודר בתמרים, כך מוסק בזיתים:<B> ולא יהא מביא בארבעה איסרות</B>. דהיינו שני פונדיונים, שהפונדיון שני איסרין, ותנן אין פוחתין לעני העובר ממקום למקום מככר בפונדיון, דהיינו מזון שתי סעודות, וכיון שאינו מביא זיתים שוה ארבעה איסרות, דהיינו מזון שתי סעודות לו ושתי סעודות לאשתו, אף הוא אינו יוצא ללקוט. ואין הלכה כרבי יהודה:

</t><t i="15">
{א} <B>בלקט</B>. לשון הר''מ פ''א ממ''ע שנאמר לעני ולגר תעזוב אותם כל זמן שהעניים תובעים אותם. פסקו העניים לבקש ולחזור עליהם הרי הנשאר מותר לכל אדם שאין גופן קדוש כתרומה ואינו חייב ליתן להם דמיהן שלא נאמר בהן ונתן לעניים אלא תעזוב אותם כו' והרי אין כאן עניים. מאימתי כל אדם מותרין בלקט כו'. ולשון רש''י בתענית ר'ו לפי שיודעין אם נשאר לקט שכחה ופאה נמושות נטלוהו. ע''כ. והתנא נקט לקט שהוא הנושר אחת אחת ואין נלקטים מהעניים כולו כמו שכחת קמה ועומר וכן פאה. ועוד דבכלהו שייך לומר דנלקטין והושאל לכולם שם לקט: {ב} <B>מלשון</B> לא ימושו (ישעיה נ''ט) שממשמשין והולכין: {ג} <B>לא</B> ימוש (שמות י''ג) שנוטלין ומשין הכל מלפניהם רש''י ב''מ דכ''א: {ד} <B>ויבאו</B>. כלומר שלקטו וחזרו ובאו פעם שניה דהשתא מסחי דעתייהו דעניים. רש''י: {ה} <B>שניה</B>. ולא תנינן נמושות מפני שהוא צינה. ואין יוצאין אלא בחורים. ירושלמי. ולפירוש דנמושות לקוטי כו' הטעם כשהוא צינה שוב אין הולכים הלוקטים מפני הצינה הואיל ודבר מועט נשאר. תוי''ט: {ו} <B>אבל</B> בפרק קמא משנה ד' דתענית מפרש בז' בו:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ב">
<d>נֶאֱמָנִים עַל הַלֶּקֶט וְעַל הַשִּׁכְחָה וְעַל הַפֵּאָה בִּשְׁעָתָן, וְעַל מַעְשַׂר עָנִי בְּכָל שְׁנָתוֹ. וּבֶן לֵוִי נֶאֱמָן לְעוֹלָם. וְאֵינָן נֶאֱמָנִין אֶלָּא עַל דָּבָר שֶׁבְּנֵי אָדָם נוֹהֲגִין כֵּן:

</d>
<t i="14"><B>נאמנים</B>. העניים לומר חטים הללו של לקט שכחה ופאה הן, ופטורים מן המעשר:<B> בשעתן</B>. בשעת הקציר:<B> בכל שנתו</B>. בשנה שלישית ובשנה ששית, שמעשר עני נוהג בהן:<B> ובן לוי נאמן לעולם</B>. דמעשר ראשון נוהג בכל שנה, וכיון דאמר של מעשר ראשון הם לא חיישינן שמא לא הפריש מהן תרומת מעשר, דכי היכי דלא נחשדו ישראל על תרומה גדולה {ז} כך לא נחשד בן לוי על תרומת מעשר:<B> אלא על דבר שבני אדם נוהגין כן</B>. נוהגים לתת להם כן ולא על דבר שאין רגילים לתת להם כיוצא בו, ולקמן מפרש ואזיל:

</t><t i="15">
{ז} <B>ירושלמי</B> ורצה לומר ישראל עמי הארץ שאין נאמנין על שאר מתנות כדלקמן [בריש דמאי]:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ג">
<d>נֶאֱמָנִין עַל הַחִטִין, וְאֵין נֶאֱמָנִין עַל הַקֶּמַח וְלֹא עַל הַפַּת. נֶאֱמָנִין עַל הַשְּׂעוֹרָה שֶׁל אֹרֶז, וְאֵין נֶאֱמָנִין עָלָיו בֵּין חַי {יא} בֵּין מְבֻשָּׁל. נֶאֱמָנִין עַל הַפּוֹל, וְאֵין נֶאֱמָנִין עַל הַגְּרִיסִין, לֹא חַיִּים וְלֹא מְבֻשָּׁלִין. נֶאֱמָנִין עַל הַשֶּׁמֶן, לוֹמַר שֶׁל מַעְשַׂר עָנִי הוּא, וְאֵין נֶאֱמָנִין עָלָיו, לוֹמַר שֶׁל זֵיתֵי נִקּוּף הוּא:

</d>
<t i="14"><B>נאמנים על החטים</B>. לומר של מעשר עני הם {ח} שניתן לי, אבל אין נאמנים לומר קמח ופת זה של מעשר עני, שניתן לי קמח {ט} ופת, דאין דרך לחלק מעשר עני קמח ופת:<B> שעורה של אורז</B>. אית דמפרשי שבולת של אורז, שלא היה דרכם לחלק אורז של מעשר עני אלא בשבולים. ואית דמפרשי שעורה של אורז קודם שנכתש במכתש והוסרה קליפתו [שעורה קורא] לו {י}, ולאחר דישה בעודו בקליפתו דרך לחלקו לעניים:<B> גריסין</B>. שטחנן בריחים של גרוסות:<B> נאמנים על השמן</B>. שדרך לחלק מעשר עני בשמן:<B> ואין נאמנים לומר של זיתי נקוף הוא</B>. זיתי נקוף ממתנות עניים הן, שחובטים ומנקפים בזית להשיר הזיתים שנשארו מן המסיקה. ונקוף לשון כנוקף זית. ואין העני נאמן לומר שמן זה הוצאתי מזיתי נקוף {יב} ופטור מן המעשר, לפי שאין רגילין לעשות שמן מזיתי נקוף {יג}. אבל עני האומר קמח זה או פת זו מלקט שכחה ופאה שלקטתי וטחנתי קמח ואפיתי לחם, נאמן שדרך העני לעשות לחם מלקט שכחה ופאה:

</t><t i="15">
{ח} <B>אין</B> הכי נמי דהוא הדין בלקט שכחה ופאה. וכן כתב בסוף המשנה לקט שכחה ופאה. ויתכן דברישא דאינן נאמנין דהוי מעשר עני רבותא וסיפא דנאמנין הוו אינך רבותא. תוי''ט: {ט} <B>ואם</B> אמר שטחנו קמח נאמן ואין להאמינו במיגו דאי בעי אמר שטחנו קמח דמאחר שאין דרך לחלק כלל קמח ופת הוי כמו עדים ואין מגו במקום עדים. הר''ש: {י} <B>לפי</B> שהוא כשעורים שאין נאכלין בקליפתן: {יא} <B>חי</B>. הוא הדבר שאינו מבושל תרגום אל תאכלו ממנו נא לא תיכלון מיניה כד חי. הר''מ: {יב} <B>כדתנן</B> במסכת חלה פרק ג': {יג} <B>לפי</B> שאי אפשר לדרוך או לטחון דבר מועט. הר''מ: ובירושלמי מקום שנהגו להיות מוסקים זיתי נקוף, והוא עני, נאמן לומר שמן זה של זיתי נקוף הוא:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ד">
<d>נֶאֱמָנִים עַל הַיָּרָק חַי, וְאֵין נֶאֱמָנִים עַל הַמְבֻשָּׁל, אֶלָּא אִם כֵּן הָיָה לוֹ דָּבָר מוּעָט, שֶׁכֵּן דֶּרֶךְ בַּעַל הַבַּיִת לִהְיוֹת מוֹצִיא מִלְּפָסוֹ:

</d>
<t i="14"><B>נאמנים</B>. העניים על הירק חי לומר של מעשר עני הוא, דירק חייב במעשר מדרבנן {יד}:<B> דבר מועט</B>. נאמנים אף על המבושל, דפעמים שבעה''ב שכח מלעשר ומעשר מן המבושל מתוך הקדרה:<B> מלפסו</B>. הקדרה או הפרור שמבשל בה:

</t><t i="15">
{יד} <B>הטעם</B> לחלק למה חייבו חכמים ירק במעשר ולא בפאה דהואיל ואינו מכניסו לקיום יש ריוח מועט לעניים ואם ישמרו על הפאה יפסידו במקום אחר מללקט ולהביא מתנות אחרות. הר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ה">
<d>אֵין פּוֹחֲתִין לָעֲנִיִּים בַּגֹּרֶן מֵחֲצִי קַב {טז} חִטִים וְקַב שְׂעוֹרִים. רַבִּי מֵאִיר אוֹמֵר, חֲצִי קַב. קַב וָחֵצִי כֻּסְּמִין, וְקַב גְּרוֹגְרוֹת, אוֹ מָנֶה דְּבֵלָה. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, פְּרָס. חֲצִי לֹג יַיִן. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, רְבִיעִית. רְבִיעִית שֶׁמֶן. רַבִּי עֲקִיבָּא אוֹמֵר, שְׁמִינִית. וּשְׁאָר כָּל הַפֵרוֹת, אָמַר אַבָּא שָׁאוּל, כְּדֵי שֶׁיִּמְכְּרֵם וְיִקַּח בָּהֶם מְזוֹן שְׁתֵּי סְעֻדּוֹת:

</d>
<t i="14"><B>אין פוחתין לעניים בגורן</B>. כשמחלקין מעשר עני {טו} בגורן אין נותנין לכל עני ועני פחות משיעור זה דכתיב (דברים כו) ואכלו בשעריך ושבעו תן לו כדי שבעו:<B> דבלה</B>. תאנים יבישים לאחר שנדרסים בעגול קרויין דבלה. ושוב אין נמכרים במדה אלא במשקל, להכי תני מנה דבלה, ומנה הוא משקל מאה דינרים והדינר משקל ששה מעים ומשקל המעה ט''ז גרגרי שעורה:<B> פרס</B>. חצי מנה, ובכל המדות האמורות במתניתין הלכה כת''ק והלכה כאבא שאול. ולא נאמרו דברים הללו אלא למחלק מעשר עני בגורן, אבל המחלק מעשר עני בתוך ביתו מחלק כפי רצונו {יז} ולא נתנו בו חכמים שיעור:

</t><t i="15">
{טו} <B>דאלו</B> בלקט שכחה ופאה הדין לבוז כדתנן רפ''ד. אבל במעשר עני כתיב (דברים כ''ו) ונתת לגר כו':
 {טז} <B>קב.</B> אודיעך בכאן שיעור כל מדה מהם ושמור אותה תמיד בכל המשנה. ובתחלה נאמר כי במדה שיש בחללה ד' אצבעות על ד' אצבעות ורומה ב' אצבעות ושבעת עשיריות מאצבע, ויהיה זה האצבע ששיערו בו מאצבעות היד הגודל. וזו המדה אשר יש בחללה זה השיעור שזכרנו בשום תבנית הוא נקרא לוג והרובע ממנו הוא נקרא רביעית. וחצי הרובע שמינית. ויש בקב ד' לוגין. הר''מ: {יז} <B>שאינו</B> מצווה ליתן כדי שבעו אלא בשדה שהרי אינו מוצא שם ליקח. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ו">
<d>מִדָּה זוֹ אֲמוּרָה בַּכֹּהֲנִים וּבַלְוִיִּם וּבַיִּשְׂרְאֵלִים. הָיָה מַצִּיל, נוֹטֵל מֶחֱצָה וְנוֹתֵן מֶחֱצָה. הָיָה לוֹ דָבָר מוּעָט, נוֹתֵן לִפְנֵיהֶם, וְהֵן מְחַלְּקִין בֵּינֵיהֶם:

</d>
<t i="14"><B>מדה זו</B>. דאין פוחתין לעני אמורה בכהנים לוים וישראלים, כל אחד מהם שמחלק {יח} מעשר עני בגורן לא יפחות מזה השיעור:<B> היה מציל</B>. שאין רוצה לחלק לעניים שבאו כל מעשר עני שבידו, ורוצה להציל ממנו לקרוביו העניים:<B> נוטל מחצה</B>. ומצניע לצורך קרוביו:<B> ונותן מחצה</B>. לעניים שבאו. ואם לאחר שנטל מחצה והצניע לצורך קרוביו היה לו דבר מועט, כלומר שלא נשאר לו כדי לתת לכל אחד מן העניים שבאו כשיעור הקצוב לעיל במתניתין, נותן לפניהם מה שנשאר בידו והן מחלקים ביניהם:

</t><t i="15">
{יח} <B>איצטריך</B> כהנים ולוים. דסד''א שכיון שיש להם תרומות ומעשרות. לא נתחייב לתת להם ממעשר עני כדי שובען קמ''ל. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ז">
<d>אֵין פּוֹחֲתִין לֶעָנִי הָעוֹבֵר מִמָּקוֹם לְמָקוֹם מִכִּכָּר בְּפוּנְדְיוֹן, מֵאַרְבַּע סְאִין בְּסָלַע. לָן, נוֹתְנִין לוֹ פַּרְנָסַתּ לִינָה. שָׁבַת, נוֹתְנִין לוֹ מְזוֹן שָׁלשׁ סְעֻדּוֹת. מִי שֶׁיֶּשׁ לוֹ מְזוֹן שְׁתֵּי סְעֻדּוֹת, לֹא יִטֹל מִן הַתַּמְחוּי. מְזוֹן אַרְבַּע עֶשְׂרֵה סְעֻדּוֹת {כ}, לֹא יִטֹל מִן הַקְּפָּה. וְהַקְּפָה נִגְבֵּית בִּשְׁנַיִם, וּמִתְחַלֶּקֶת בִּשְׁלשָׁה:

</d>
<t i="14"><B>מככר בפונדיון</B>. ככר הנמכר בפונדיון כשהחטים נמכרים ארבע סאים לסלע. וארבע סאין הן כ''ד קבין, שכל סאה היא ששה קבין והסלע הוא ד' דינרים וכל דינר ששה מעין נמצא הסלע כ''ד מעין נמצאו כ''ד קבין לכ''ד מעין, קב לכל מעה, והמעה שני פונדיונים, הרי הככר הנמכר בפונדיון הוא חצי קב. אבל מפני שדחנוני רוצה להשתכר ליציאת האפייה והטחינה אי אפשר שימכר הככר שהוא חצי קב בפונדיון כפי הערך שמוכרים התבואד בשוק ארבע סאים בסלע לפיכך לא יהיה הככר הנמכר בפונדיון אלא רובע הקב בלבד. וכשמחלקים תבואה לעני בגורן ועליו לטחון ולאפות אין פוחתין מחצי קב, אבל כשנותנים לו ככר אפוי לא יהיה אלא רובע הקב שדם ששה ביצים. והכי מפורש בפרק כיצד משתתפין בעירובין (פ''ב):<B> פרנסת לינה</B>. מטה וכרים וכסתות {יט}:<B> מזון שלש סעודות</B>. שחייב אדם לאכול בשבת שלש סעודות:<B> לא יטול מן התמחוי</B>. לפי שהתמחוי מתחלק בכל יום, שדגבאים מחזירים על פתחי בעלי בתים בכל יום ולוקחים מהם תבשיל לצורך העניים, והכלי שמשימים בו את התבשיל נקרא תמחוי:<B>, לא יטול מן הקופה</B>. לפי שהקופה מתחלקת מערב שבת לע''ש:<B> נגבית ב</B>. שנים. לפי שממשכנים על הצדקה, ואין עושים שררה על הצבור פחות משנים:<B> ומתחלקת ב'שלשה</B>. לפי. שהיא כדיני ממונות {כא} ודיני ממונות בשלשה:

</t><t i="15">
{יט} <B>גמ'</B> שבת קי''ח. ופרש''י שהרי סעודה של לילה בכלל ככר הוא: {כ} <B>י''ד</B> סעודות. ולא חשבו לו סעודת מוצאי שבת מפני שלא נצטרך אליה בשביל שאכל במנחה ביום השבת והוא השלמת ג' סעודות של שבת. הר''מ. ופרש''י ואע''ג דאמרינן לעולם יסדר אדם שולחנו במוצאי שבת. הני מילי למאן דאפשר ליה: {כא} <B>בב''ב</B> דף ח' צדק צדק תרדף. וכל דין שלוקח שחד ומטה את בתמחוי אף בגביותה צריך ג' לפי שתכף לגביותה מחלקין אותה ואין לטרוח ולבקש השלישי דאלו מצד הגבוי בין תמחוי בין קופה אין כאן דין לפי שאיש כנדבת לבו והתוספ' בשם רבינו חננאל כתבו לפי שהיה ידוע סכום של כל אחד ואחד:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ח">
<d>מִי שֶׁיֶּשׁ לוֹ מָאתַיִם זוּז, לֹא יִטֹל לֶקֶט שִׁכְחָה וּפֵאָה וּמַעְשַׂר עָנִי. הָיוּ לוֹ מָאתַיִם חָסֵר דִּינָר {כב}, אֲפִלּוּ אֶלֶף {כג} נוֹתְנִין לוֹ כְּאַחַת, הֲרֵי זֶה יִטֹל. הָיוּ מְמֻשְׁכָּנִין לְבַעַל חוֹבוֹ אוֹ לִכְתֻבַּת אִשְׁתּוֹ, הֲרֵי זֶה יִטל. אֵין מְחַיְּבִין אוֹתוֹ לִמְכֹּר אֶת בֵּיתוֹ וְאֶת כְּלֵי תַשְׁמִישׁוֹ:

</d>
<t i="14"><B>מאתים זוז</B>. קים להו לרבנן שאלו מספיקים לשנה אחת לכסות ולמזונות:<B> או לכתובת אשתו</B>. ואפילו היא יושבת תחתיו:<B> ואת כלי תשמישו</B>. כלים יפים שמשתמש בהם בשבתות וברגלים. והני מילי כשבא ליטול לקט שכחה ופאה ואינו נוטל מקופה של צדקה שמתפרנס בצנעה ואינו נוטל ממה שביד גבאי, אבל אם נוטל מקופה של צדקה אז אין מניחין אותו ליטול אפילו לקט שכחה ופאה עד שימכור כלי תשמישו {כד}:

</t><t i="15">
{כב} <B>חסר</B>. לפי שדינר שיעור חשוב ולכך כשחיסר דינר אפי' אלף נוטל וכן נמצא שמדת הלח הוי גסה בדינר: {כג} <B>אפילו</B> אלף. וה''ה נמי לדיני המשנה דלעיל כשחסר לו מזון ב' סעודות: {כד} <B>כ''כ</B> הר''ש. ופירש שאם מתפרנס מקרוביו ע''י מתנות עניים שמצילין מהגורן לביתם לתת לקרוביהם כדלעיל ובא ליטול לקט שכחה ופאה אין מוחין בידו הואיל ומילי דהפקר הן ואין מחייבין אותו למכור כו'. אבל אם נוטל מהגבאי ויהיה בכלל עניי העיר אז אפילו לקט כו' אין מניחין אותו ליטול שלא ימעיט מתנות שאר עניים. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ט">
<d>מִי שֶׁיּשׁ לוֹ חֲמִשִּׁים זוּז וְהוּא נוֹשֵׂא וְנוֹתֵּן בָּהֶם, הֲרֵי זֶה לֹא יִטֹל. וְכָל מִי שֶׁאֵינוֹ צָרִיךְ לִטֹל וְנוֹטֵל, אֵינוֹ נִפְטָר מִן הָעוֹלָם עַד שֶׁיִּצְטָרֵךְ לַבְּרִיּוֹת. וְכָל מִי שֶׁצָּרִיךְ לִטֹל וְאֵינוֹ נוֹטֵל, אֵינוֹ מֵת מִן הַזִּקְנָה {כה}, עַד שֶׁיְּפַרְנֵס אחֵרִים מִשֶּׁלּוֹ, וְעָלָיו הַכָּתוּב אוֹמֵר (ירמיה יז) בָּרוּךְ הַגֶּבֶר אֲשֶר יִבְטַח בַּייָ וְהָיָה יְיָ מִבְטָחוֹ. וְכֵן דַּיָּן שֶׁדָּן דִּין אֱמֶת לַאֲמִתּוֹ {כז}. וְכָל מִי שֶׁאֵינוֹ לֹא חִגֵּר, וְלֹא סוּמָא, וְלֹא פִסֵּחַ {כח}, וְעוֹשֶׂה עַצְמוֹ {כט} כְּאַחַד מֵהֶם, אֵינוֹ מֵת מִן הַזִּקְנָה עַד שֶׁיִּהְיֶה כְּאַחַד מֵהֶם, שֶׁנֶּאֱמַר ((משלי יא) וְדֹרֵשׁ רָעָה תְבוֹאֶנּוּ, וְנֶאֱמַר) (דברים טז) צֶדֶק צֶדֶק תִּרְדֹּף. וְכָל דַּיָּן שֶׁלּוֹקֵחַ שֹׁחַד ומַטֶה אֶת הַדִּין, אֵינוֹ מֵת מִן הַזִּקְנָה עַד שֶׁעֵינָיו כֵּהוֹת, שֶׁנֶּאֱמַר (שמות כג) וְשֹׁחַד לֹא תִקָּח כִּי הַשֹּׁחַד יְעַוֵּר פִקְחִים וְגוֹ':


</d>
<t i="14"><B>מי שיש לו חמשים זוז וכו'</B>. דחמשין דעבדין טבין כמאתים דלא עבדין:<B> וכל מי שצריר ליטול ואינו נוטל וכו'</B>. כגון שדוחק עצמו במלאכה ומסתפק במעשה ידיו כדי שלא יתפרנס מאחרים. אבל אם אין מעשה ידיו מספיקין לו ומסגף עצמו בחיי צער קרובין למיתה על זה אמרו כל הצריך ליטול ואינו נוטל הרי זה שופך דמים ואסור לרחם עליו {כו} על נפשיה לא חייס כל שכן על אחרים:<B>
</B>

</t><t i="15">
{כה} <B>הזקנה</B>. לעיל תנא אינו נפטר מן העולם משום דאין צריך ליטול ונוטל וזה לפי שחושש שלא יהיה לו פרנסה כל ימי חייו לכך אומר במדת עונש שאינו נפטר מן העולם כי שנים רבות לא יחיה וגם כי ימות אינו נפטר כו'. והכא דצריך ליטול ואינו נוטל ובטחונו בקונו לכך אומר במדת שכרו שיזקין ושאינו מת כו'. תוי''ט: {כו} <B>וביפה</B> מראה כתב דר''ל לבקש תחבולות להמציא לו ממון דרך הלואה וכיוצא בזה דאילו ליתן לי הא אינו רוצה ליטול: {כז} <B>לאמתו</B>. בגמרא פ''ק דשבת כל דיין שדן דין אמת לאמתו כאלו נעשה שותף להקב''ה במעשה בראשית. כתבו התוספת לאפוקי דין מרומה. וקשה דבתיבת אמת הוי סגי ומאי לאמתו, וי''ל דאע''פ שידין הדיין דין אמת אם מצטרף לזה אהבת הדיין לזכאי או שנאתו לחייב לא הוי לאמתו. בית יוסף. ורבינו בגור אריה בפרשת יתרו בתב שכך פירושו לאפוקי דין שודא דדיינא שהדבר הזה אינו תולה באמת רק באומד ומחשבה ואין זה לאמתו וכן דין של שיקול הדעת כו'. שזה לא הוי רק באשר פסק דין אמת ברור. ופירוש זה אמת ברור עכ''ל. ולי נראה דפירוש לאמתו ולא לשוחדו קאמר והיינו והיה ה' מבטחו אינו מצפה לתשלום גמול כו' ואף כשמזכה את הזכאי שפיר קרי ליה נטיה כיון שאינו פוסק סצד דרך האמת אלא מצד השוחד. תוי''ט: {כח} <B>פסח</B>. פירוש בשתי רגליו כענין שנאמר (שמואל ב ד) במפיבושת נכה רגלים ויפסח: {כט} <B>וכל</B> דיין כי'. להכי הכנים בבא זו כאן. כדי ללמוד ממי שאינו חגר כו' על וכל דיין דה''נ דיין שלוקח שוחד ועושה עצמי כאלו אינו רואה האמת ומחייב הזכאי והוא הדין נמי כשמזכה הזכאי ע''י השוחד שגם כן אינו רואה האמת במה שהוא אמת ולכך עיניו כהות. תוי''ט:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
</book>