<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book n="משנה - שביעית">
<pid n="14"/>
<pid n="15"/>
<chap n="פרק א">
<p n="פרק א - משנה א">
<d>עַד אֵימָתַי חוֹרְשִׁין בִּשְׂדֵה הָאִילָן עֶרֶב שְׁבִיעִית. בֵּית שַׁמַאי אוֹמְרִים, כָּל זְמַן שֶׁהוּא יָפֶה לַפֶּרִי. וּבֵית הִלֵּל אוֹמְרִים, עַד הָעֲצֶרֶת. וּקְרוֹבִין דִּבְרֵי אֵלוּ לִהְיוֹת כְּדִבְרֵי אֵלּוּ {ג}:

</d>
<t i="14"><B>עד אימתי חורשים בשדה האילן</B>. לקמן מפרש אי זהו שדה אילן:<B> ערב שביעית</B>. שצריך להוסיף משנה ששית על השביעית באיסור עבודת הארץ ולקמן ילפינן לה מקראי:<B> כל זמן שהוא יפה לפרי</B>. כלומר שהחרישה יפה לפרי הוי מתקן הקרקע לצורך הפרי של ששית ולא לצורך שביעית:<B> עד העצרת</B>. דעד העצרת יפה לפרי ותו לא {א}, ומן העצרת ואילך נראה כמתקן לצורך שביעית. ובשדה לבן שאין בו אילן עד הפסח. ומשנה זו היא משנה ראשונה ואינה הלכה, דרבן גמליאל ובית דינו נמנו על שני פרקים הללו שהם פסח בשדה לבן ועצרת בשדה אילן והתירום ומותר לחרוש עד ר''ה של שביעית {ב}:

</t><t i="15">
{א} ועצרת יותר מדברי בית שמאי דלעולם בית שמאי לחומרא לבד אותן דבעדיות: {ב} <B>משום</B> דסברי כרבי ישמעאל דלקמן דמפיק קרא לדרשא אחריתי סבירא ליה דאיסור ערב שביעית הלכתא גמירי לה וכי גמירי הלכתא בזמן שבית המקדש קיים. הר''מ והר''ש: {ג} <B>כדברי</B> אלו לפרושא מלתייהו דב''ש פירש הכי דמלתייהו דב''ה מפורש:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ב">
<d>אֵיזֶהוּ שְׂדֵה הָאִילָן. כָּל שְׁלשָׁה אִילָנוֹת לְבֵית סְאָה, אִם רְאוּיִין {ד} לַעֲשׂוֹת כִּכַּר דְּבֵלָה שֶׁל שִׁשִּׁים מָנֶה בָּאִיטַלְקִי, חוֹרְשִׁים כָּל בֵּית סְאָה בִּשְׁבִילָן. פָּחוֹת מִכָּאן, אֵין חוֹרְשִׁין לָהֶן אֶלָא מְלֹא הָאוֹרֶה {ה} וְסַלוֹ חוּצָה לוֹ:

</d>
<t i="14"><B>לבית סאה</B>. קרקע שהיא נ' אמה על נ' אמה:<B> ככר דבלה</B>. התאנים היבשים עשויין במעגלה כעין ככר לחם קרוים ככר דבלה:<B> באיטלקי</B>. במנה של איטליא של יון, ולפי שהיה כך בימי משה משערים בו והמנה מאה דינרים והדינר שש מעות ומשקל כל מעה ט''ז שעורות בינוניות:<B> פחות מכאן</B>. מככר של ששים מנה אין חורשים כל בית סאה אלא תחת האילן לבד וחוצה לו:<B> כמלא אורה וסלו</B>. המלקט תאנים קרוי אורה כמו גודר בתמרים ובוצר בענבים. וסלו, הסל שנותן בו מה שהוא לוקט, ושאר השדה חשוב שדה הלבן ואין חורשין אותו אלא עד הפסח:

</t><t i="15">
{ד} <B>אם</B> ראויין. אע''פ שאינן עושין כדמוכח לקמן דמשער בתאנים הר''ש: {ה} <B>האורה</B>. מלשון וארוה כל עוברי דרך (תהלים פ):

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ג">
<d>אֶחָד אִילַן סְרָק {ו} וְאֶחָד אִילַן מַאֲכָל, רוֹאִין אוֹתָן כְּאִלּוּ הֵם תְּאֵנִים. אִם רְאוּיִים לַעֲשׂוֹת כִּכַּר דְּבֵלָה שֶׁל שִׁשִּׁים מָנֶה בָּאִיטַלְקִי, חוֹרְשִׁים כָּל בֵּית סְאָה בִּשְׁבִילָן. פָּחוֹת מִכָאן, אֵין חוֹרְשִׁים לָהֶם אֶלָּא לְצָרְכָּן:

</d>
<t i="14"><B>אחד אילן סרק</B>. שאינה עושה פירות ונטועין שלשה לבית סאה:<B> אם ראויין לעשות</B>. רואין כל אילן ואילן בפני עצמו אם אילן של תאנה כיוצא בו היה עושה ככר דבלה ולמה שיערו בתאנה על שפירותיה גסין ועושה הרבה {ז}:<B> לצרכן</B>. מלא אורה וסלו חוצה לו:

</t><t i="15">
{ו} <B>אילן</B> סרק. בירו' פריך כיון דאין פרי הרי נראה כמתקן שדהו לצורך שביעית. ומשני דעד זמן זה מעבה הקורות: {ז} <B>פירוש</B> לפרושו דאית ביה תרתי לטיבותא שפירותיה גסים וגם עושה הרבה פירות דא. לו אתרוג גס ואינו עושה הרבה בזיתים עושים הרבה ואינם גסים. ירושלמי:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ד">
<d>הָיָה אֶחָד עוֹשֶׂה כִּכַּר דְּבֵלָה וּשְׁנַיִם אֵין עוֹשִׂין, אוֹ שְׁנַיִם עוֹשִׂין וְאֶחָד אֵינוֹ עוֹשֶׂה, אֵין חוֹרְשִׁין לָהֶם אֶלָא לְצָרְכָּן, עַד שֶׁיִּהְיוּ מִשְׁלשָׁה וְעַד תִּשְׁעָה. הָיוּ עֲשָׂרָה, מֵעֲשָׂרָה וּלְמַעְלָה, בֵּין עוֹשִׂין בֵּין שֶׁאֵינָן עוֹשִׂין, חוֹרְשִׁין כָּל בֵּית סְאָה בִּשְׁבִילָן. שֶׁנֶּאֱמַר (שמות לד) בֶּחָרִישׁ וּבַקָצִיר תִּשְׁבֹּת, אֵין צָרִיךְ לוֹמַר חָרִישׁ וְקָצִיר שֶׁל שְׁבִּיעִית, אֶלָּא חָרִישׁ שֶׁל עֶרֶב שְׁבִיעִית שֶׁהוּא נִכְנָס בַּשְּׁבִיעִית, וְקָצִיר שֶׁל שְׁבִיעִית שֶׁהוּא יוֹצֵא לְמוֹצָאֵי שְׁבִיעִית. רַבִּי יִשְׁמָעֵאל אוֹמֵר, מֶה חָרִישׁ רְשׁוּת, אַף קָצִיר רְשׁוּת, יָצָא קְצִיר הָעֹמֶר:

</d>
<t i="14"><B>עד 'שיהיו מג' ועד ט'</B>. כלומר דין זה שאמרנו היינו מג' ועד ט' {ח}, אבל אם היו עשרה או יותר אע''פ שאינן עושין חורשין:<B> שנאמר בחרי</B>. ש ובקציר ת. שבות. ארישא קאי דתנן אין חורשין להן אלא לצרכן. ומנין שאין חורשין כל הבית סאה שנאמר בחריש ובקציר תשבות, ואם אינו ענין לשבת בראשית שכבר נאמר (שמות כ) ששת ימים תעבוד ועשית כל מלאכתך, ולא לשמטה שכבר נאמר (ויקרא כה) שש שנים תזרע שדך ושש שנים תזמור כרמך, תנהו ענין לאסור ב' פרקים של ערב שביעית, מפסח לשדה לבן, ומעצרת לשדה אילן. והכי קאמר קרא בחריש שקצירו אסור ואיזה זה חריש של ערב שביעית שנכנס לשביעית תשבות. ובקציר שחרישו אסור ואיזה זה קציר של שביעית שיוצא למוצאי שביעית, נמי תשבות, שספיחים שגדלו בשביעית או שעבר וזרע בשביעית אסור לקצרם בשמינית:<B> ר' ישמעאל אומר</B>. לעולם בשבת משתעי קרא כפשטיה ואתא לאשמעינן מה חריש רשות שאין לך חריש של מצוה אף קציר דאמר רחמנא תשבות בקציר של רשות יצא קציר העומר שהוא מצוה דבעינן קצירה לשמה שזה דוחה את השבת:

</t><t i="15">
{ח} <B>משמע</B> דאי איכא ט' ולא יותר וי'ם בהן אחד שאינו עושה ככר אין חורשין לכ''א אלא צורכו. וכ''כ הר''ש. ותימא דאם נשארו ח' והיא נמי ג' שכ''א עושה ככר למה לא יחרוש כל הבית סאה בשבילם כמו אם אין בבית סאה אלא ג' בלבד והר''מ מפרש פירוש אחר ע''ש:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ה">
<d>שְׁלשָׁה אִילָנוֹת שֶׁל שְׁלשָׁה אֲנָשִׁים, הֲרֵי אֵלּוּ מִצְטָרְפִין, וְחוֹרְשִׁין כָּל בֵּית סְאָה בִּשְׁבִילָן {ט}. וְכַמָּה יְהֵא בֵינֵיהֶם {י}, רַבָּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, כְּדֵי שֶׁיְּהֵא הַבָּקָר עוֹבֵר בְּכֵלָיו:

</d>
<t i="14"><B>הרי אלו מצטרפין</B>. ונחשבין כאילו הן של איש אחד וחורשין כל בית סאה בשבילן:<B> וכמה יהא ביניהן</B>. בין אילן לאילן:<B> כמלא בקר וכליו</B>. צמד בקר עם העול, והיינו ד' אמות. אבל פחות מכאן למיעקר קיימי ואין חורשין בשבילן:

</t><t i="15">
{ט} <B>וחורשין</B> כו'. י''מ עד העצרת אבל בירושלמי קאמר בהדיא עד ראש השנה. הר''ש: {י} <B>ביניהם</B>. קאי נמי אדלעיל מ''ב וכ''כ הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ו">
<d>עֶשֶׂר נְטִיעוֹת מְפֻזָּרוֹת בְּתוֹךְ בֵּית סְאָה, חוֹרְשִׁין כָּל בֵּית סְאָה בִּשְׁבִילָן, עַד רֹאשׁ הַשָּׁנָה {יא}. הָיוּ עֲשׂוּיוֹת שׁוּרָה וּמֻקָּפוֹת {יב} עֲטָרָה, אֵין חוֹרְשִׁין לָהֶם אֶלָּא לְצָרְכָּן:

</d>
<t i="14"><B>נטיעות</B>. ילדות, ולזקנות קרי אילן, והכא קמ''ל דאע''ג דשלשה אילנות לבית סאה קרוי שדה אילן וחורשין כל בית סאה בשבילן, בנטיעות ילדות אין חורשין עד שיהיו עשרה:<B> שורות</B>. שנטועות במקום א' כחומה ואינן מפוזרות:<B> אין חורשין אלא לצרכן</B>. משום דכשמפוזרות נראה כחורש לצורך האילן, אבל היכא דקיימי במקום אחד נראה כמתקן את הארץ לצורך שביעית ולא לצורך האילנות:<B> שורה</B>. תרגום חומה שורה:<B> עטרה</B>. גדר סביב:

</t><t i="15">
{יא} <B>עד</B> ראש השנה. לשון הר''ש הלכה למשה מסיני דחסה התורה על ממונן שאם לא יחרוש להן מתיבשות דאין כחן יפה כזקנות: {יב} <B>ומוקפות</B> או מוקפות קתני:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ז">
<d>הַנְּטִיעוֹת וְהַדְּלּוּעִים, מִצְטָרְפִין לְתוֹךְ בֵּית סְאָה. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, כָּל עֲשָׂרָה דְלּוּעִים לְבֵית סְאָה, חוֹרְשִׁין כָּל בֵּית סְאָה עַד רֹאשׁ הַשָּׁנָה:

</d>
<t i="14"><B>הנטיעות והדלועים מצטרפין לבית סאה</B>. בדלעת יונית דוקא איירי במתניתין שהיא גדולה כאילן ולא בשאר דלועין. וצריך שיהיו הנטיעות רבות על הדלועים כגון שהיו הנטיעות ששה והדלועים ארבעה מצטרפין לעשרה וחורשין כל בית סאה בשבילן:<B> רשב''ג אומר</B>. אפילו היו כל העשרה דלועין חורשין כל בית סאה בשבילן, לפי שהן כנטיעות. והלכה כרבן שמעון בן גמליאל:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ח">
<d>עַד אֵימָתַי נִקְרְאוּ נְטִיעוֹת. רַבִּי אֶלְעָזָר בֶּן עֲזַרְיָה אוֹמֵר, עַד שֶׁיָּחֹלּוּ. רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, בַּת שֶׁבַע שָׁנִים. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, נְטִיעָה כִשְׁמָהּ. אִילָן שֶׁנִּגְמַם וְהוֹצִיא חֲלִיפִין, מִטֶפַח {יג} וּלְמַטָה כַּנְּטִיעָה, מִטֶפַח וּלְמַעְלָה, כָּאִילָן, דִּבְרֵי רַבִּי שִׁמְעוֹן:

</d>
<t i="14"><B>עד שיחולו</B>. עד שיצאו לחולין בשנה הרביעית ע''י פדיון, ואם לא פדאן בשנה הרביעית עד שיעשו חולין מאליהן בשנה החמישית:<B> נטיעה כשמה</B>. בת שנתה קרויה נטיעה ותו לא. פ''א כשמה כל זמן שבני אדם קוראין לה נטיעה ואין קוראין לה אילן. והלכה כרבי עקיבא:<B> שנגמם</B>. שנחתך:<B> חליפין</B>. גידולים, לשון גזעו מחליף:<B> כנטיעה</B>. בין לענין חרישה בין לענין ערלה. והלכה כרבי שמעון:<B>
</B>
</t><t i="15">
{יג} מטפח. לשון הר''מ אם כרתו אותו עד שלא נשתייר ממנו על פני הארץ אלא פחות טפח יהיה הצומח בו כנטיעות ואם הוא יותר מטפח יהיה הצומח בו כאילן ע''כ:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ב">
<p n="פרק ב - משנה א">
<d>עַד אֵימָתַי חוֹרְשִׁין בִּשְׂדֵה הַלָּבָן עֶרֶב שְׁבִיעִית. עַד שֶׁתִּכְלֶה הַלֵּחָה, כָּל זְמַן שֶׁבְּנֵי אָדָם {ב} חוֹרְשִׁים לִטַע בַּמִּקְשָׁאוֹת וּבַמִּדְלָעוֹת. אָמַר רַבִּי שִׁמְעוֹן, נָתַתָּ תּוֹרַת כָּל אֶחָד וְאֶחָד בְּיָדוֹ, אֶלָּא בִּשְׂדֵה הַלָּבָן עַד הַפֶּסַח, וּבִשְׂדֵה הָאִילָן עַד עֲצֶרֶת:

</d>
<t i="14"><B>עד אימתי</B>. שדה הלבן. שדה של תבואה וקטנית שאין בו אילן {א}:<B> הליחה</B>. לחלוחית הקרקע מחמת הגשמים:<B> מקשאות ומדלעות</B>. קשואים {ג} ודלועים אבל משם ואילך מיחזי כמתקן שדהו לצורך שביעית:<B> נתת תורת כל אחד בידו</B>. זה אומר כלתה ליחה בתוך שלי וזה אומר לא כלתה ליחה בתוך שלי:<B> אלא בשדה לבן</B>. שעתיד לזרעה אחר החרישה וצריך שתהא רוב ליחה קיימת אין חורשים אלא עד הפסח:<B> ושדה אילן</B>. שהיא נטועה כבר אין צריך שתהא רוב ליחה קיימת שאין חורשין אותה אלא כדי שירדו הגשמים בעומק הקרקע הלכך חורשים בה עד העצרת. וכל המשניות הללו דחויות הן כדאמרינן לעיל בפרק קמא שרבן גמליאל ובית דינו נמנו על שני פרקים הללו שהם פסח ועצרת וביטלום, ומותר לחרוש עד ראש השנה של שביעית:

</t><t i="15">
{א} <B>כלומר</B> ואין כאן צל, (לכן נקרא שדה הלבן) וברפ''ג דפאה כ' טעם אחר לפי שהתבואה כשתבשלת מתלבנת: {ב} <B>כל</B> זמן שבני אדם. ירושלמי לא סוף דבר בשיש לו מקשה ומדלעת אלא אפילו מאחר שבני אדם עתידין ליטע במקשאות ובמדלעות מותר: {ג} <B>הכוונה</B> לומר שבני אדם נוטעים במקשאות כו'. אבל פירוש מקשאות מקום זריעת הקשואים. ר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ב">
<d>מְזַבְּלִין וּמְעַדְּרִין בַּמִּקְשָׁאוֹת וּבַמִּדְלָעוֹת עַד רֹאשׁ הַשָּׁנָה. וְכֵן בְּבֵית הַשְּׁלָחִין. מְיַבְּלִין, מְפָרְקִין, מְאַבְּקִין, מְעַשְּׁנִין, עַד רֹאשׁ הַשָּׁנָה. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, אַף נוֹטֵל הוּא אֶת הֶעָלֶה מִן הָאֶשְׁכּוֹל בַּשְּׁבִיעִית:

</d>
<t i="14"><B>מזבלין</B>. מכניסין להם זבל:<B> מעדרים</B>. חופרים בעיקרי האילנות {ד} שכל דבר שהוא לצורך פירות של ששית מותר בתוספת שביעית, ודבר שאינו אלא לצורך תקון האילן אסור, אלא אם כן הוא דבר שאפילו בשביעית עצמה אין איסורו אלא מדברי סופרים ובתוספת שביעית לא גזור:<B> בית השלחין</B>. שאין די לה במי גשמים וצריך להשקותה, תרגום והוא עיף (בראשית כה) והוא משלהי:<B> מיבלין</B>. חותכין היבלת. מומין הנולדין באילן:<B> מפרקין</B>. העלין מעל האילן להקל מעליו:<B> מאבקין</B>. שרשים המגולים מכסים אותן באבק:<B> מעשנין</B>. תחת האילן להמית התולעים הגדלים בו:<B> אף נוטל את העלין</B>. בשביעית עצמה, ותנא קמא לא אמר אלא מפרקין את העלין בתוספת שביעית לבד. ואין הלכה כר' שמעון:

</t><t i="15">
{ד} <B>לכאורה</B> בכל אילנות קאמרי דקשואין ודלועין אינם ראוים להקרא אילנות. אבל כד דייקינן שפיר על כרחך דמתניתין דוקא קשואין ודלועין תני לה ועיין באריכות בתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ג">
<d>מְסַקְּלִין עַד רֹאשׁ הַשָּׁנָה. מְקַרְסְמִין, מְזָרְדִין, מְפַסְּלִין, עַד רֹאשׁ הַשָּׁנָה. רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, כְזֵרוּדָהּ וּכְפִסּוּלָהּ שֶׁל חֲמִישִׁית, כָּךְ שֶׁל שִׁשִּׁית. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, כָּל זְמַן שֶׁאֲנִי רַשַּׁאי בַּעֲבוֹדַת הָאִילָן, רַשַׁאי אֲנִי בְּפִסּוּלוֹ:

</d>
<t i="14"><B>מסקלין</B>. מסירין את האבנים:<B> מקרסמין</B>. כמו מכרסמין בכ''ף, לשון יכרסמנה חזיר מיער (תהלים פ), כלומר כורתים וחותכין הענפים היבשים מן האילן:<B> מזרדין</B>. הענפים הלחים כשהם מרובין רגילים לקצצן ומניחין מקצת מהן וזהו זירוד:<B> מפסלין</B>. שנוטל את הפסולת. ויש מפרשים מפסלין לשון פסל לך (שמות לד) שחותכים כל הענפים שבאילן כדי שיתעבה:<B> כזירודה וכפיסולה של חמישית וכו'</B>. תנא קמא לא שרי אלא עד ראש השנה של שביעית. ור' יהושע סבר כשנת חמישית כן ששית מה חמישית נכנסת לששית כך ששית נכנסת לשביעית, וכמו שמזרדין של חמישית בששית כך מזרדין של ששית בשביעית. ור' שמעון אומר מעצרת ואילך שהוא נאסר בעבודת האילן נאסר נמי בזירוד ופיסול. ושלש מחלוקות בדבר, והלכה כתנא קמא:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ד">
<d>מְזַהֲמִין אֶת הַנְּטִיעוֹת, וְכוֹרְכִין אוֹתָן, וְקוֹטְמִין אוֹתָן, וְעוֹשִׂין לָהֶן בָּתִּים, וּמַשְׁקִין אוֹתָן {ו}, עַד רֹאשׁ הַשָּׁנָה. רַבִּי אֶלְעָזָר בַּר צָדוֹק אוֹמֵר, אַף מַשְׁקֶה הוּא אֶת הַנּוֹף בַּשְּׁבִיעִית, אֲבָל לֹא אֶת הָעִקָּר:

</d>
<t i="14"><B>מזהמין את הנטיעות</B>. כשקליפת האילן נושרת מדביקים שם זבל להבריאו כדי שלא ימות האילן. ויש מפרשים מזהמין שמושחים האילנות בדבר שריחו רע כדי שיברחו התולעים {ה} מן הריח או שימותו:<B> וכורכים</B>. יש מפרשים שכורכים דבר סביב האילן בקיץ מפני החמה ובחורף מפני הצנה. ויש מפרשים כורכים הענפים זו עם זו וקושרין אותם למעלה בראשיהם שלא יהיו נטושים על הארץ:<B> וקוטמין אותן</B>. יש מפרשים לשים בשרשיהם אפר, תרגום אפר קטמא. ויש מפרשים שובר הראשים, כמו נקטם ראשו [סוכה כט]:<B> ועושים להם בתים</B>. רגילים לעשות לאילן גדר אמה סביבותיו וממלאים אותו עפר. ויש מפרשים שעושים לו סוכה מלמעלה להגן עליו מן החמה או מן הצנה:<B> על הנוף</B>. של האילן, אבל לא על העיקר שלא יעשה בשביעית כדרך שעושה בשאר השנים. ואין הלכה כרבי אליעזר בר' צדוק, אלא אסור להשקות האילן בשביעית בין על הנוף בין על העיקר:

</t><t i="15">
{ה} ואע''ג דנשמעינהו ממתניתין ב' מעשנים כו' י''ל דה''א דדוקא עישון שאינה עבודה בגוף האילן הוא דשרינן בתוספת שביעית קמ''ל דאף זיהום שהוא בגוף האילן נמי שרי: {ו} <B>ומשקין</B> אותן. לשון הר''מ שופכים מים על ראש האילן ויורד על גוף האילן כולו וי'שקהו:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ה">
<d>סָכִין אֶת הַפַּגִּים וּמְנַקְּבִים אוֹתָם, עַד רֹאשׁ הַשָּׁנָה. פַּגֵּי עֶרֶב שְׁבִיעִית שֶׁנִּכְנְסוּ לַשְּׁבִיעִית, וְשֶׁל שְׁבִיעִית שֶׁיָּצְאוּ לְמוֹצָאֵי שְׁבִיעִית, לֹא סָכִין וְלֹא מְנַקְּבִין אוֹתָן. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, מְקוֹם שֶׁנָּהֲגוּ לָסוּךְ, אֵינָן סָכִין, מִפְּנֵי שֶׁהִיא עֲבוֹדָה. מְקוֹם שֶׁנָּהֲגוּ שֶׁלֹּא לָסוּךְ, סָכִין. רַבִּי שִׁמְעוֹן מַתִּיר בָּאִילָן, מִפְּנֵי שֶׁהוּא רַשַּׁאי בַּעֲבוֹדַת הָאִילָן:

</d>
<t i="14"><B>סכין את הפגים</B>. פירות שלא נגמר בשולן סכין אותן בשמן כשהן מחוברים לאילן למהר בשולן. ופעמים שמנקבים אותן ומשימים שמן בתוך הנקב אי נמי מנקבים הפגים כדי שיכנסו בהם גשמים ויתבשלו מהרה:<B> פגי ערב שביעית</B>. פירות שאין מתבשלים עד תשרי של שביעית {ז}, אין סכין ואין מנקבין אותן בששית מאחר שאין נגמר בשולן עד שתכנס שביעית, ואפילו במקום שנהגו שלא לסוך אסר תנא קמא. ור' יהודה מפליג בין מקום שנהגו לסוך למקום שלא נהגו לסוך, דבמקום שלא נהגו לסוך לא מחזיא סיכה עבודה ושרי:<B> ר' שמעון מתיר באילן</B>. שהוא מלא פירות שביעית לעשות בו מלאכה במוצאי שביעית {ח}, מפני שהוא רשאי בעבודת האילן אע''פ שהפירות קדושים בקדושת שביעית. והלכה כתנא קמא:

</t><t i="15">
{ז} <B>כלומר</B> שאין דרכן להתבשל עד תשרי. ר''ש: {ח} <B>כל</B> עבודות הצריכות לאילן כדתניא בת''כ שבת שבתון יהיה לארץ כיון שיצאה שביעית אף על פי שפירותיה שמיטה מותר אתה לעשות מלאכה בגופו של אילן אבל פירותיו אסורים עד ט''ו בשבט. הר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ו">
<d>אֵין נוֹטְעִין וְאֵין מַבְרִיכִין וְאֵין מַרְכִּיבִין עֶרֶב שְׁבִיעִית פָּחוֹת מִשְּׁלשִים יוֹם {ט} לִפְנֵי רֹאשׁ הַשָּׁנָה. וְאִם נָטַע אוֹ הִבְרִיךְ אוֹ הִרְכִּיב, יַעֲקוֹר. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, כָּל הַרְכָּבָה שֶׁאֵינָהּ קוֹלֶטֶת לִשְׁלֹשָה יָמִים, שׁוּב אֵינָהּ קוֹלֶטֶת. רַבִּי יוֹסֵי וְרַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמְרִים, לִשְׁתֵּי שַׁבָּתוֹת:

</d>
<t i="14"><B>מבריכין</B>. כופפים זמורת הגפן בארץ ומכסים אותה בעפר:<B> מרכיבים</B>. מביאים ענף של אילן ומרכיבין אותו על גב אילן אחר שהוא ממינו:<B> פחות משלשים יום</B>. בגמרא במסכת ראש השנה מוכיח דהנך שלשים יום דקליטה לתנא קמא, ושלשה ימים דרבי יהודה, ושתי שבתות דר' יוסי ור' שמעון, צריכין קודם שלשים יום דתוספת שביעית, דבעינן שתקלוט הנטיעה קודם תוספת שביעית, וכולהו סבירא להו תוספת שביעית שלשים יום, הלכך לתנא קמא דאמר אין קליטה פחותה משלשים יום צריך שלשים דקליטה ושלשים דתוספת, לר' יהודה דאמר בשלשה ימים הוי קליטה צריך שלשים דקליטה ושלשים דתוספת, לדברי רבי יוסי ור' שמעון דאמרי שתי שבתות צריך שתי שבתות לקליטה ושלשים לתוספת. ופירוש קליטה שתהא הנטיעה נקלטת ונאחזת בשרשיה בארץ. והלכה כרבי יוסי ור' שמעון:

</t><t i="15">
{ט} <B>משלשים</B> יום. ודבר זה אסור לעולם אפי' בזמן הזה מפני מראית העין שמא יאמר הרואה בשביעית נטעו. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ז">
<d>הָאֹרֶז וְהַדֹּחַן וְהַפְּרָגִין וְהַשֻּׁמְשְׁמִין שֶׁהִשְׁרִישׁוּ לִפְנֵי רֹאשׁ הַשָּׁנָה {י}, מִתְעַשְּׂרִין לְשֶׁעָבַר, וּמְתָּרִין בַּשְּׁבִיעִית. וְאִם לָאו, אֲסוּרִין בַּשְּׁבִיעִית, וּמִתְעַשְּׂרִיןֹ לְשָׁנָה הַבָּאָה:

</d>
<t i="14"><B>האורז</B>. בלע''ז רי''ש:<B> ודוחן</B>. מילי''ו:<B> והפרגין</B>. כעין רמון מלא זרע והזרע שלו מקשקש בתוכו, וקורין לו בערבי כשכ''ש ובלע''ז פפאוור''ו:<B> והשומשמין</B>. כמין זרע ארוך, ובארץ ישראל ממנו הרבה וקורין לו בערבי סומס''ס:<B> מתעשרים לשעבר</B>. כמעשר שנה שעברה, אם היתה שנה ראשונה ושניה של שמיטה, מעשר שני, ואם שלישית מעשר עני:<B> ומותרין בשביעית</B>. כיון שהשרישו בשנה ששית לפני ראש השנה של שביעית אין בהם קדושת שביעית:<B> ומתעשרין לשנה הבאה</B>. כשנת לקיטתן כיון דבאותה שנה השרישו. ואם היא שנה שביעית אין מתעשרין כלל ויש להן קדושת שביעית. אע''ג דבאילן אזלינן בתר חנטה, ובירק בתר לקיטה, ובתבואה וזיתים בתר שליש, כלומר כשיביאו שליש בשולן אז נתחייבו במעשרות, מ''מ באורז ודוחן ופרגין ושומשמין דאין לוקטים אותם כאחד {יא} ואין מביאים שליש בשולם כאחד אין הולכים בהם אלא אחר השרשה, דבשנה אחת משרשת כל השדה שהרי בבת אחת זורעים אותם:

</t><t i="15">
{י} <B>ראש</B> השנה. אין הכונה דוקא על ר''ה של שנה שביעית, אבל הוא ר''ל שיהיה דינם דין שנה שעברה למעשרות ולשביעית. הר''מ: {יא} <B>אלא</B> היום לוקטין מעט ולמחר מעט ונמצאו חדש וישן מעורבים יחד. והוי ליה מעשר מן החדש על הישן ומן הישן על החדש אזיל בהו בתר השרשה וכו' ומעשרות של אלו מדרבנן ויכולת בידם לקבוע זמן לפי דעתם לכל אחד ואחד רש''י בר''ה דף י''ג:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ח">
<d>רַבִּי שִׁמְעוֹן שְׁזוּרִי אוֹמֵר, פּוֹל הַמִּצְרִי שֶׁזְּרָעוֹ לְזֶרַע בַּתְּחִלָּה, כַּיּוֹצֵא בָהֶן. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, אֲפוּנִין הַגַּמְלוֹנִין, כַּיּוֹצֵא בָהֶן. רַבִּי אֶלְעָזָר אוֹמֵר, אֲפוּנִין הַגַּמְלוֹנִין, מִשֶּׁתִּרְמְלוּ {יב} לִפֻנֵי רֹאשׁ הַשָּׁנָה:

</d>
<t i="14"><B>פול המצרי</B>. פאשול''י בלע''ז:<B> שזרעו לזרע</B>. כדי להוציא ממנו זרע לזרוע ולא לאכילה:<B> כיוצא בהם</B>. בתר השרשה, כאורז ודוחן, בין לענין מעשרות בין לענין שביעית. ודוקא שזרעו לזרע אבל זרעו לירק אזלינן בתר לקיטה כירק:<B> הגמלונין</B>. הגסים:<B> משתרמלו</B>. שהוקשו ונעשו כמין כיס. ודוגמתו בתרמילו [שבת לא] שהוא כיס של רועים:

</t><t i="15">
{יב} <B>משתרמלו</B>. כלומר אימתי הם כיוצא בהם בזמן שתרמלו לפני ר''ה. הר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ט">
<d>הַבְּצָלִים הַסָּרִיסִים, וּפוֹל הַמִּצְרִי, שֶׁמָּנַע מֵהֶם מַיִם שְׁלשִׁים יוֹם לִפְנֵי רֹאשׁ הַשָּׁנָה, מִתְעַשְּׂרִין לְשֶׁעָבַר, וּמֻתָּרִים בַּשְּׁבִיעִית, וְאִם לָאו, אֲסוּרִים בַּשְּׁבִיעִית, וּמִתְעַשְּׂרִין לְשָׁנָה הַבָּאָה. וְשֶׁל בַּעַל {יג} שֶׁמָּנַע מֵהֶם מַיִם שְׁתֵי עוֹנוֹת, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, שָׁלשׁ:

</d>
<t i="14"><B>הבצלים הסריסים</B>. שאין עושים זרע כשאר בצלים:<B> ופול המצרי</B>. שזרעו לירק, דאי זרעו לזרע הא תנן לעיל דאזלינן ביה בתר השרשה אפילו לא מנע מהן מים:<B> שמנע מהן מים שלשים יום</B>. יצאו מתורת ירקות הגדלות על כל מים ונעשו כשדה בית הבעל שמספקת במי גשמים, הלכך מתעשרין לשעבר:<B> ושל בעל</B>. שדה שהיא בעמק ומלוחלחת ואין צריך להשקותה, ומכל מקום לירק צריכה השקאה, משום הכי קתני שמנע מהם מים שתי עונות, זמן השקאתה שרגילין להשקותה קרי עונה. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{יג} <B>ושל</B> בעל. לישנא דמיתותב דכתיב (ישעיה סב) כי יבעל בחור בתולה ומתרגמינן ארי כמה דמיתותב עלם עם בתולתא יתייתבון בגוויך בניך. גמ' ריש מועד קטן:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה י">
<d>הַדְּלוּעִין שֶׁקִּיְּמָן לְזֶרַע, אִם הֻקְשׁוּ לִפְנֵי רֹאשׁ הַשָּׁנָה וְנִפְסְלוּ מֵאֹכֶל אָדָם, מֻתָּר לְקַיְּמָן בַּשְּׁבִיעִית. וְאִם לָאו, אָסוּר לְקַיְּמָן בַּשְּׁבִיעִית. הַתְּמָרוֹת שֶׁלָּהֶם, אֲסוּרוֹת בַּשְּׁבִיעִית {טו}. וּמַרְבִּיצִין בְּעָפָר לָבָן, דִּבְרֵי רַבִּי שִׁמְעוֹן. רַבִּי אֱלִיעֶזֶר בֶּן יַעֲקֹב, אוֹסֵר. מְמָרְסִין בָּאֹרֶז בַּשְּׁבִיעִית. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, אֲבָל אֵין מְכַסְּחִין:

</d>
<t i="14"><B>הוקשו</B>. נתיבשו ונעשו קשין {יד}:<B> אסור, לקיימן בשביעית</B>. שפירות שביעית אסור להניחן לזרע:<B> התמרות</B>. הציץ קודם שיפתח דומה לתמרה, וכמוהו נקטם ראשו ועלתה בו כתמרה בפ' לולב הגזול [לג] פירוש אחר תמרות כעין לולבי גפנים:<B> מרביצין בעפר לבן</B>. כלומר משקים {טז} שדה לבן. וכן הלכה שמשקים שדה לבן ערב שביעית כדי שיצאו ירקות בשביעית, ולא עוד אלא שמשקים אותו בשביעית כדי שיצאו ירקות למוצאי שביעית:<B> ממרסין באורז</B>. משקין עפר האורז ומערבין אותו במים, כמו נתנו לממרס ביומא [פ''ד מ''ג]:<B> אבל לא מכסחין</B>. שאין חותכים העלין {יז} של האורז, תרגום לא תזמור לא תכסח. והלכה כרבי שמעון:<B>
</B>
</t><t i="15">
{יד} <B>מפרש</B> בירושלמי כיצד הוא בודק עוקצו אם מתאחה אסור ואם לאו מותר. פי' עוקץ בדלעת במחט אם מתאחה הנקב עדיין לח הוא ואסור ואם לאו מותר. הר''ש: {טו} <B>אסורות</B> בשביעית. כלומר אסורות כספיחי שביעית דפ''ט: {טז} <B>בריש</B> פרק קמא דמועד קטן כתב הר''ב דשרי אפילו בבית הבעל: {יז} <B>ובירושלמי</B> פריך אדר' שמעון דמ''ב שאמר אף נוטל הוא את העלה מן האשכול ומשני לה דנטילת עלין של אשכול איני אברויי אילנא אלא אוקמי אילנא כאדם המציל מן הדליקה דאוקמי בעלמא הוא אבל גבי אורז אברויי אילנא הוא ואסור. הר''ש:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ג">
<p n="פרק ג - משנה א">
<d>מֵאֵימָתַי מוֹצִיאִין זְבָלִים לְאַשְׁפַתּוֹת. מִשֶּׁיִּפְסְקוּ עוֹבְדֵי עֲבוֹדָה, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, מִשֶּׁיִּיבַשׁ הַמָּתוֹק. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, מִשֶּׁיִּקָּשֵׁר:

</d>
<t i="14"><B>מאימתי מוציאים זבלים לאשפות</B>. דרך עובדי אדמה לכנוס הזבל למקום אחד בשדה ועושה שם אשפה גדולה עד שהוא מפזרו בשדה לזבלה:<B> משיפסקו עוברי עבירה</B>. לעבוד את הארץ בשנה השביעית, וקודם שיפסקו עוברי עבירה אסור שלא יאמרו מעוברי עבירה הוא {א} ולזבל שדהו הוא מוציא. ויש ספרים שכתוב בהם עובדי עבודה והיא היא:<B> משיבש המתוק</B>. משיהיה יבש הזבל שנותן מתיקה {ב} לפירות:<B> משיקשר</B>. כשמתחיל להתיבש מתעבה ונעשה קשרים, וקרובים דבריהם להיות שוים. ובירושלמי מפרש משיבש המתוק סדקין שבבקעה כשהמטר יורד מתמלאים מים ואינם מתיבשים אלא לאחר זמן, ונקראים מתוק על שם מתקו לו רגבי נחל (איוב כא):

</t><t i="15">
{א} <B>בירושלמי</B> מקשה אפילו משפסקו עובדי עבודה יהא אסור מפני מראית עין שיאמרו לתוך בית השלחין הוא מוציא. שאף משפסקו עובד עבודה בשדה הבעל רגילים להוציאם לבית השלחין. ומשני יודעים הם בני עירו אם יש לו בית השלחין אם אין לו. ולא חשו לעוברין ושבין מפני מראית העין. {ב} כלומר הזבל נקרא מתוק ע''ש שנותן כו' ובין קודם שייבש ובין לאחר שייבש לעולם נקרא מתוק. וטעמא דשריותא משום דמשייבש אין מזבלים הארץ לעבודה וניכר שהוא צוברו לאוצר ולא לזבלו ועיין מ''ו פ''ט שמפרש הר''ב בע''א.

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ב">
<d>עַד כַּמָּה מְזַבְּלִין {ג}, עַד שָׁלשׁ (שָׁלשׁ) אַשְׁפַּתּוֹת לְבֵית סְאָה שֶׁל עֶשֶׂר עֶשֶׂר מַשְׁפֵּלוֹת שֶׁל לֶתֶךְ לֶתֶךְ. מוֹסִיפִין עַל הַמַּשְׁפֵּלוֹת, וְאֵין מוֹסִיפִין עַל הָאַשְׁפַּתּוֹת. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, אַף עַל הָאַשְׁפַּתּוֹת:

</d>
<t i="14"><B>משפלות</B>. קופות שמוציאין בהם זבלים שכל משפל מחזיק לתך שהוא משאוי של חמור, והלתך חצי כור ט''ו סאין:<B> מוסיפין על המשפלות</B>. נותן באשפה אחת משפלות כמו שהוא רוצה:<B> ואין מוסיפין על האשפות</B>. לעשות יותר משלש אשפות בבית סאה שלא יראה כמזבל את השדה:<B> רבי שמעון אומר אף על האשפות</B>. מוסיפין, כיון שיש צבור גדול במקום אחד לא מיחזי כמזבל. ואין הלכה כר' שמעון:

</t><t i="15">
{ג} מזבלין. אמתניתין דלעיל קאי למר כדאית ליה ולמר כדאית ליה. הר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ג">
<d>עוֹשֶׂה אָדָם אֶת שָׂדֵהוּ שָׁלשׁ שָׁלֹש אַשְׁפַּתּוֹת לְבֵית סְאָה. יָתֵר מִכָּאן, (מַחֲצִיב) {ד}, דִּבְרֵי רַבִּי שִׁמְעוֹן. וַחֲכָמִים אוֹסְרִין, עַד שֶׁיַּעֲמִיק שְׁלשָׁה, אוֹ עַד שֶׁיַּגְבִּיהַּ שְׁלֹשָׁה. עוֹשֶׂה אָדָם אֶת זִבְלוֹ אוֹצָר. רַבִּי מֵאִיר אוֹסֵר, עַד שֶׁיַּעֲמִיק שְׁלשָׁה {ה} אוֹ עַד שֶׁיַּגְבִּיהַּ שְׁלשָׁה. הָיָה לוֹ דָבָר מוּעָט, מוֹסִיף עָלָיו וְהוֹלֵךְ. רַבִּי אֶלְעָזָר בֶּן עֲזַרְיָה אוֹסֵר, עַד שֶׁיַּעֲמִיק שְׁלֹשָׁה, אוֹ עַד שֶׁיַּגְבִּיהַ שְׁלֹשָה, אוֹ עַד שֶׁיִּתֵּן עַל הַסֶּלַע:

</d>
<t i="14"><B>יתר מכאן</B>. מג' [אשפות] מותר. והיינו דרבי שמעון דרישא, והשתא אתא לאשמעינן דשרי ר' שמעון אפילו אין י' משפלות ובלבד שלא יהיה בה פחות משלש, דאף על פי שיש מעט זבל באשפה וסד''א דמודה רבי שמעון דאם מוסיף האשפות נראה כמזבל, קמ''ל דלא מיחזי כמזבל הואיל ואינו מפזרו:<B> עד שיעמיק שלשה</B>. שיעמיק מקום האשפה או יגביה משאר הקרקע ג' טפחים, שיהיה ניכר דלכנוס הזבל למקום אחד הוא עושה ולא לזבל את השדה:<B> עושה אדם את זבלו אוצר</B>. אותם ג' אשפות של שלשים משפלות יכול לעשות אותם אשפה אחת ולהוסיף עליהם כמו שירצה, דלא תימא כי היכי דאסור יותר מג' אשפות לבית סאה הכי נמי אסור יותר משיעור ג' אשפות במקום אחד:<B> רבי מאיר אוסר</B>. בירושלמי מוכח דביותר מכשיעור בלבד אסר רבי מאיר. אבל בכשיעור, השתא בג' מקומות מותר במקום אחד לא כל שכן. ואין הלכה כר' מאיר:<B> היה לו דבר מועט</B>. שאין לו להוציא בפעם א' כשיעור המפורש לעיל מוציא אותו מעט ומוסיף עליו והולך {ו}:<B> רבי אלעזר בן עזריה אוסר</B>. שמא לא יהיה לו זבל יותר ונראה כמזבל שדהו עד שיוציא עשר משפלות כאחת או עד שיעמיק שלשה או יגביה שלשה. שכיון שאותו מקום משונה משאר השדה לא מיחזי כמזבל וכן אם נתנו על הסלע שאינו ראוי לזריעה:

</t><t i="15">
{ד} <B>מחציב</B>. נ''א מותר. וגם גירסת מחציב יש לפרש כן מלשון חצובה שהם רגלי הקנקן ויש קנקנים שיש להם הרבה רגלים כ''מ: {ה} <B>עד</B> שיעמיק שלשה. בפ''ק דמ''ק פריך והלא כשיעמיק נראה כעודר. ומשני חד אמר כגון שהעמיק קודם לכן. וחד אמר זבלו מוכיח עליו. וכתבו התוספ' דליכא למיחש להא דמאן דחזי החפירה הא חזי ליה לזבל שבחפירה: {ו} <B>היינו</B> דכשהיה לו דבר מועט בתוך ביתו ע''ש והוא מבקש להוציאו בתוך שדהו בשביעית הרי זה מוסיף עליו משפסקו עוברי עבירה. והא דקתני עד כמה מזבלין כו'. היינו שיעור כמה אשפות לבית סאה וכמה משפלות לאשפה. אבל בתחלה כשמוציא אינו מוציא עשרה משפלות בפ''א. לכך אפילו אין לו בביתו שיעור כמה אפילו הכי רשאי להוציא אותו מעט שיש לו ויוסיף עליו כשיהיה לו. ועיין בתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ד">
<d>הַמְדַיִּר אֶת שָׂדֵהוּ, עוֹשֶׂה סַהַר לְבֵית סָאתַיִם, עוֹקֵר שָׁלֹשׁ רוּחוֹת וּמַנִּיחַ אֶת הָאֶמְצָעִית. נִמְצָא, מְדַיֵּר {ח} בֵּית אַרְבַּעַת סְאִין. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, בֵּית שְׁמוֹנַת סְאִין {ט}. הָיְתָה כָל שָׂדֵהוּ בֵּית אַרְבַּעַת סְאִין, מְשַׁיֵּר מִמֶּנָּה מִקְצָת, מִפְּנֵי מַרְאִית הָעָיִן. וּמוֹצִיא מִן הַסַּהַר וְנוֹתֵן לְתוֹךְ שָׂדֵהוּ כְּדֶרֶךְ הַמְזַבְּלִין:

</d>
<t i="14"><B>המדייר שדהו</B>. לשון דיר של בהמות, שאין לו מקום פנוי להעמיד בהמותיו אלא שם ואינו מתכוין לזבל שדהו בענין זה ודעתו להכניס הזבל לאשפות אח''כ:<B> סהר</B>. כמו סחר {ז}, היקף של מחיצה סביב הצאן:<B> עוקר שלש רוחות</B>. כשנתמלאת הסחר זבל עוקר מן הסחר שלש רוחות וזוקפן לצד [אחר] של אמצעית ומדייר שם כמו כן בית סאתים, ועושה אשפות בתוך שדהו ג' אשפות לבית סאה כדאמרן:<B> נמצא מדייר בית ארבעת סאים</B>. סאתים מצד זה של מחיצה אמצעית וסאתים מצד אחר. ואשמעינן מתניתין דשרי לדייר בית ד' סאין קודם שיעשה ממנה אשפות, אבל טפי לא שלא יאמרו לדייר שדהו מתכוין:<B> מפני מראית העין</B>. שלא יהא נראה כמתכוין לזבל שדהו אם עושה את כולה סחר:<B> כדרר המזבלין</B>. ג' אשפות לכל בית סאה. ואין הלכה כרשב''ג:

</t><t i="15">
{ז} <B>וחי''ת</B> בה''א מתחלפין ששניהם ממוצא הגרון: {ח} <B>בירושלמי</B> מקשה אמתני' ב' פ''ד שדה שנדיירה לא תזרע במוצאי שביעית. ומשני מתניתין ברוצה להעמיד צאן בתוך שדהו. ופירש הר''ש דלהעמדה בעלמא עושה הסהר ואחר כך מאסף כל הזבל ועושה אשפתות כו': {ט} <B>בית</B> שמונת סאין היינו שמתיר לעשות סהר מכל צד מצדדי הסהר הראשון. ויהיה שמונת סאין מלבד הסהר הראשון. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ה">
<d>לֹא יִפְתַּח אָדָם מַחֲצֵב בַּתְּחִלָּה לְתוֹךְ שָׂדֵהוּ, עַד שֶׁיִּהְיוּ בוֹ שָׁלשׁ מוּרְבִּיּוֹת {י}, שֶׁהֵם שָׁלֹש עַל שָׁלשׁ עַל רוּם שָׁלשׁ, שִׁעוּרָן עֶשְׂרִים וְשֶׁבַע אֲבָנִים:

</d>
<t i="14"><B>מחצב</B>. מקום בתוך שדהו שחוצבין ממנו אבנים לבנין. אם היה מכוסה עפר ולא היה נראה אין פותחין אותו בתחלה בשביעית, שהרואה אומר לתקן שדהו הוא עושה כדי לזרוע בתוכו ולא להוציא האבנים לבנין:<B> עד שיהא בו שלש מורביות</B>. שיהיו נגלים ונראים מאותו מחצב קודם שביעית שלש שורות של אבנים, שכל שורה מהם שלש אמות אורך ושלש אמות רוחב ברום שלש אמות, שנמצאו שם ט' אבנים שכל אבן הוא אמה על אמה ברום ג', וכן בכל שורה ושורה הרי כ''ז אבנים לשלש שורות, ובהכי ניכר שלצורך אבנים לבנין הוא מוציאם ולא לתקן שדהו:

</t><t i="15">
{י} <B>מורביות</B>. אבנים ארוכות קורין להן מורביות כמו מורביות של תאנה במס' תמיד פ''ב. הר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ו">
<d>גָּדֵר שֶׁיֶּשׁ בּוֹ עֶשֶׂר אֲבָנִים שֶׁל מַשְּׂאוֹי שְׁנַיִם שְׁנַיִם, הֲרֵי אֵלּוּ יִנָּטֵלוּ. שִׁעוּר גָּדֵר, עֲשָׂרָה טְפָחִים. פָּחוֹת מִכֵּן, מְחַצֵּב וְגוֹמְמוֹ עַד פָּחוֹת מֵהָאָרֶץ טֶפַח. בַּמֶּה דְבָרִים אֲמוּרִים, מִתּוֹךְ שֶׁלּוֹ. אֲבָל מִתּוֹךְ שֶׁל חֲבֵרוֹ, מַה שֶּׁהוּא רוֹצֶה, יִטוֹל. בַּמֶּה דְבָרִים אֲמוּרִים, בִּזְמַן שֶׁלֹא הִתְחִיל בּוֹ מֵעֶרֶב שְׁבִיעִית. אֲבָל אִם הִתְחִיל בּוֹ מֵעֶרֶב שְׁבִיעִית, מַה שֶׁהוּא רוֹצֶה, נוֹטֵל:

</d>
<t i="14"><B>של משאוי שנים שנים</B>. שיש בכל אחת מהן משאוי שני בני אדם:<B> הרי אלו ינטלו</B>. כלן ואפילו הקטנות שבהן {יא} ולא מתחזי כמפנה הגדר לעשות מקומו שדה:<B> פחות מכאן מחצב</B>. ואינו נוטלו כולו אלא גוממו ומניח מן הסלע בארץ טפח כדי שלא יהא ראוי לזריעה:<B> במה דברים אמורים</B>. האי דלא יפתח מחצב והאי דגוממו:<B> מה שהוא רוצה יטול</B>. דלא מיחזי כמתקן שדה כיון דלאו דידיה הוא ואפילו בשלו נמי לא מיחזי כמתקן שדה אם התחיל ליטול מערב שביעית:

</t><t i="15">
{יא} <B>דאלו</B> גדולות אפילו אחד ואפילו מונחת בארץ ואפילו ג' נטלות על הכתף תנן לקמן במ''ט דבאות מכל מקום. הר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ז">
<d>אֲבָנִים שֶׁזִּעְזְעָתַן הַמַּחֲרֵשָׁה, אוֹ שֶׁהָיוּ מְכֻסּוֹת וְנִתְגַּלּוּ, אִם יֵשׁ בָּהֶם שְׁתַּיִם שֶׁל מַשְּׂאוֹי שְׁנַיִם שְׁנַיִם, הֲרֵי אֵלּוּ יִנָּטֵלוּ. הַמְסַקֵּל אֶת שָׂדֵהוּ, נוֹטֵל אֶת הָעֶלְיוֹנוֹת, וּמַנִּיחַ אֶת הַנּוֹגְעוֹת בָּאָרֶץ. וְכֵן גַּרְגֵּר {יב} שֶׁל צְרוֹרוֹת אוֹ גַל שֶׁל אֲבָנִים, נוֹטֵל אֶת הָעֶלְיוֹנוֹת, וּמַנִּיחַ אֶת הַנּוֹגְעוֹת בָּאָרֶץ. אִם יֶשׁ תַּחְתֵּיהֶן סֶלַע אוֹ קַשׁ, הֲרֵי אֵלּוּ יִנָּטֵלוּ:

</d>
<t i="14"><B>שזעזעתן המחרישה</B>. ואפילו לא זעזעתן אלא שעתידה לזעזען הוי כאילו זעזעתן:<B> הרי אלו ינטלו</B>. כולן אגב אותם שתים:<B> המסקל שדהו</B>. שמסלק האבנים מן השדה, לשון סקלו מאבן (ישעיה סב):<B> ומניח את התחתונות הנוגעות באר</B>. ן. דבכה''ג לא מחזי כמתקן שדה:<B> גרגיר של צרורות</B>. גל של אבנים קטנות:<B> אם יש תחתיהן סלע או קש</B>. לא מחזי כמתקן כיון דאין המקום ראוי לזריעה:

</t><t i="15">
{יב} <B>גרגר</B>. מלשון שנים שלשה גרגרים (ישעיה יז). הר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ח">
<d>אֵין בּוֹנִין מַדְרֵגוֹת עַל פִי הַגֵּאָיוֹת עֶרֶב שְׁבִיעִית מִשֶּׁפָּסְקוּ הַגְּשָׁמִים, מִפְּנֵי שֶׁהוּא מְתַקְּנָן לַשְּׁבִיעִית. אֲבָל בּוֹנֶה הוּא בַּשְּׁבִיעִית מִשֶּׁפָּסְקוּ הַגְּשָׁמִים, מִפְנֵי שֶׁהוּא מְתַקְּנָן לְמוֹצָאֵי שְׁבִיעִית. וְלֹא יִסְמוֹךְ {יג} בֶּעָפָר, אֲבָל עוֹשֶׂה הוּא חַיִץ {יד}. כָּל אֶבֶן שֶׁהוּא יָכוֹל לִפְשׁוֹט אֶת יָדוֹ וְלִטְלָהּ, הֲרֵי זוֹ תִנָּטֵל:

</d>
<t i="14"><B>אין בונין מדרגות</B>. מעלות ע''פ הגאיות, שלא יחליקו בירידתן לקחת המים שנתקבצו בעמק באותן הגומות, דנראה כמתקנן להשקות בהן שדותיו בשביעית:<B> לא יסמוד בעפר</B>. אם בא להיות סוכר מקום יציאת המים באבנים, לא יתן עפר וטיט בין האבנים משום דמיחזי טפי שהוא מתכוין להשקות מהן שדותיו:<B> אבל עושה הוא חייץ</B>. אבנים סדורות זו על זו כעין גדר בלא עפר וטיט:<B> כל אבן</B>. שבשדהו אפילו קטנה אם כשהוא בונה הגדר או הבנין יכול לפשוט ידו וליטלה ולבנות בה:<B> הרי זו תנטל</B>. שהגדר מוכחת עליו דלבנות גדרו הוא נוטלה ולא לתקן השדה לזריעה:

</t><t i="15">
{יג} <B>יסמוך</B>. נ''א יסבוך. אם בא להיות סובך מקום יציאת המים מלשון נאחז בסבך בקרניו (בראשית כב). הר''ש: {יד} <B>חייץ</B>. מלשון והוא בונה חייץ (יחזקאל יז):

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ט">
<d>אַבְנֵי כָתֵף, בָּאוֹת מִכָּל מָקוֹם. וְהַקַּבְּלָן, מֵבִיא מִכָּל מָקוֹם. וְאֵלּוּ הֵם אַבְנֵי כָתֵף, כָּל שֶׁאֵינָהּ יְכוֹלָה לְהִנָּטֵל בְּאַחַת יָד, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, אַבְנֵי כָתֵף כִּשְׁמָן, כָּל שֶׁהֵן נִטָלוֹת שְׁתַּיִם שָׁלֹש עַל הַכָּתֵף:

</d>
<t i="14"><B>באות מכל מקום</B>. אפילו מתוך שלו דמידע ידיע דלבנין קבעי להו ולא לתקן את השדה:<B> והקבלן</B>. שקבל שדה באריסות מביא מ''מ ואפילו מאותה שדה שהוא אריס בה אפילו אבנים קטנות שאין [שדה זו חשובה כשלו. וי''מ והקבלן שדרכו לבנות בנינים בקבולת שאין] כוונתו אלא לקבץ אבנים מביא [מ''מ {טו} ואפילו משדה] שלו:<B> ר' יוסי אומר כו'</B>. והלכה כר' יוסי:

</t><t i="15">
{טו} <B>ואפילו</B> פחותות מאבני כתף ואפי' אבנים גדולות. הר''מ והר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה י">
<d>הַבּוֹנֶה גָדֵר בֵּינוֹ וּבֵין רְשׁוּת הָרַבִּים מֻתָּר לְהַעֲמִיק עַד הַסֶּלַע. מַה יַּעֲשֶׂה בֶּעָפָר צוֹבְרוֹ בִּרְשׁוּת הָרַבִּים וּמְתַקְּנוֹ, דִּבְרֵי רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, כְּדֶרֶךְ שֶׁאֵין מְקַלְקְלִין בִּרְשׁוּת הָרַבִּים, כָּךְ לֹא יְתַקֵּנוּ. מַה יַּעֲשֶׂה בֶּעָפָר, צוֹבְרוֹ בְּתוֹךְ שָׂדֵהוּ כְּדֶרֶךְ הַמְזַבְּלִין. וְכֵן הַחוֹפֵר בּוֹר וְשִׁיחַ וּמְעָרָה:

</d>
<t i="14"><B>להעמיק עד הסלע</B>. ולא חיישינן דלמא ממלך וזרע ליה {טז}, שאין דרך בני אדם לזרוע סמוך לרה''ר. אבל בינו לבין חבירו חיישינן דילמא ממלך וזרע ליה ואסור:<B> צוברו ברשות הרבים</B>. ואח''כ נוטלו משם ומתקן את רשות הרבים כמו שהיה:<B> כשם שאין מקלקלים רה''ר כד לא יתקן</B>. כלומר לא מבעיא לצבור עפרו לרשות הרבים שהוא אסור אף על פי שיסירנו אח''כ שהרי מקלקל הוא לשעה, אלא אפילו לתקן אסור, כגון אם היו אבנים או עפר מפוזרים ברשות הרבים לא יצברם במקום אחד אלא יסלקם לגמרי מרשות הרבים, והיינו דקאמר כשם שאין מקלקלין רשות הרבים לצבור עפרו לו, שות הרבים אע''פ שדעתו לסלקו מיד, כך לא יתקן לצבור אבנים או עפר המפוזרים ברשות הרבים ולשום אותם בצדי רה''ר לפי שעה, אלא יסלקם מיד לגמרי מכל רה''ר ויוציאם לים או לנהר:<B> מה יעשה בעפר</B>. אליבא דרבי עקיבא:<B> צוברו בתוד שדהו כדרך המזבלים</B>. ג' אשפות לבית סאה:<B> וכן החופר בור שיח מערה</B>. בשאר ימות השנה פליגי בה ר' יהושע ורבי עקיבא, לר''י צוברו ברה''ר ובלבד שיסלקנו אחר כך ויתקן רה''ר כמו שהיהז ולר''ע אע''פ שדעתו לתקן אסור אלא צוברו ברשותו. והלכה כרבי עקיבאע:<B>
</B>
</t><t i="15">
{טז} <B>היינו</B> דלמא ממלך ואינו מעמיק עד הסלע דאלו על הסלע אינו ראוי לזרוע:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ד">
<p n="פרק ד - משנה א">
<d>בָּרִאשׁוֹנַה הָיוּ אוֹמְרִים, מְלַקֵּט אָדָם עֵצִים וַאֲבָנִים וַעֲשָׂבִים מִתּוֹךְ שֶׁלּוֹ, כְּדֶרֶךְ שֶׁהוּא מְלַקֵּט מִתּוֹךְ שֶׁל חֲבֵרוֹ, אֶת הַגַּס הַגָּס. מִשֶּׁרַבּוּ עוֹבְרֵי עֲבֵרָה, הִתְקִינוּ שֶׁיְּהֵא זֶה מְלַקֵּט מִתּוֹךְ שֶׁל זֶה, וְזֶה מְלַקֵּט מִתּוֹךְ שֶׁל זֶה, שֶׁלֹּא בְטוֹבָה, וְאֵין צָרִיךְ לוֹמַר שֶׁיְּקַצֵּץ לָהֶם מְזוֹנוֹת:

</d>
<t i="14"><B>בראשונה כדרר שהוא מלקט מחברו את הגס הגס</B>. הכי מפרשא מתניתין בירושלמי בראשונה היו אומרים מלקט אדם בתוך שלו את הגס הגס כדרך שמלקט בשל חבירו בין גסין בין דקין, ואע''ג דעצים ועשבים כשמלקטים אותן מתוך השדה מתקן השדה לזריעה, כשמלקט הגס כלומר העצים והעשבים הגסים ומניח את הדקין תלינן דצריך לעצים הוא ולאו לתקן את הקרקע קעביד, כדרך דתלינן במלקט בשדה חבירו בין דקין ובין גסין דלא עביד אינש לתקן שדה חבירו {א} ומידע ידיע דלעצים הוא צריך:<B> משרבו עוברי עבירה</B>. שהיו מלקטין בשדותיהן בין דקים בין גסין והן אומרים בגסים לקטנו:<B> שלא בטובה</B>. שאין חבירו מחזיק לו טובה דהשתא ודאי לא אתי למלקט הדקין {ב}, כיון שאין חבירו מחזיק לו טובה על זה:<B> ואין צריר לומר שיקצץ להם מזונות</B>. שיאמר לו לקוט משדי היום ואתן לך מזונותיך, דפשיטא דאסור:

</t><t i="15">
{א} <B>כדשרינן</B> בפרקין דלעיל מ''ו. הר''ש: {ב} <B>משמע</B> דמשרבו עוברי עבירות התקינו שיהא זה מלקט כו' כדרך כו' מתוך שלו דהיינו דווקא גסין. וטעמא דתקנתא דאף על גב דמלקטין שלא בטובה אפי' הכי הואיל וזה מלקט בשל זה וזה בשל זה אי מלקטין הדקין נראה כמתקן:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ב">
<d>שָׂדֶה שֶׁנִּתְקַוְּצָה, תִּזָּרַע בְּמוֹצָאֵי שְׁבִיעִית. שֶׁנִּטַיְּבָה אוֹ שֶׁנִּדַּיְּרָה, לֹא תִזָּרַע בְּמוֹצָאֵי שְׁבִיעִית. שָׂדֶה שֶׁנִּטַיְּבָה, בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, אֵין אוֹכְלִין פֵּרוֹתֶיהָ בַּשְׁבִיעִית. וּבֵית הִלֵּל אוֹמְרִים, אוֹכְלִין. בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, אֵין אוֹכְלִין פֵּרוֹת שְׁבִיעִית בְּטוֹבָה. וּבֵית הִלֵּל אוֹמְרִים, אוֹכְלִין בְּטוֹבָה וְשֶׁלֹּא בְטוֹבָה. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, חִלּוּף הַדְּבָרִים, זוֹ מִקְּלֵּי בֵית שַׁמַּאי וּמֵחֻמְרֵי בֵית הִלֵּל:

</d>
<t i="14"><B>שנתקווצה</B>. שנטלו קוציה בשביעית:<B> שנטייבה</B>. שנחרשה היטב שכל העולם חורשים פעם אחת והוא חרש שתי פעמים. ומתניתין איירי בשעת הסכנה שהיתה המלכות אונסת על המס המוטל על הקרקעות והתירו לחרוש בשביעית כדי ליתן המס הקצוב מתבואתה למלך {ג}, ואם חרש שתי פעמים קנסוהו רבנן, דחרישה אחת התירו ולא שתי חרישות:<B> או שנדיירה</B>. שעשו ממנה דיר לבהמות שעשה בה סהר כדאמרינן בפרקין דלעיל, ולא עשה ממנו אשפות אלא הניחו כדי לזבל בו השדה:<B> לא תזרע למוצאי שביעית</B>. דקנסינן ליה בהני יותר מבנתקווצה:<B> בטובה</B>. אסור דאין מחזיקין טובה לבעלים דרחמנא אפקרינהו:<B> חלוף הדברים</B>. דב''ש לקולא. ואין הלכה כר' יהודה:

</t><t i="15">
{ג} <B>וכתבו</B> התוספ' בפרק זה בורר וא''ת ומשום ארנונא התירו לחרוש כו' דהוי איסור דאורייתא ויש לומר דמיירי בזמן הזה שהוא דרבנן א''נ י''ל דפקוח נפש הוא שהיו שואלים מהם מס ואין להם מה יפרעו כו' ע''ש והכי איתמר בירושלמי משום חיי נפש:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ג">
<d>חוֹכְרִין נִירִין מִן הַנָּכְרִים בַּשְּׁבִיעִית, אֲבָל לֹא מִיִּשְׂרָאֵל. וּמַחֲזִיקִין יְדֵי נָכְרִים בַּשְּׁבִיעִית, אֲבָל לֹא יְדֵי יִשְׂרָאֵל. וְשׁוֹאֲלִין בִּשְׁלוֹמָן, מִפְּנֵי דַרְכֵי שָׁלוֹם:

</d>
<t i="14"><B>חוכרין נירין</B>. יכול ישראל לקבל עליו בכך וכך כורים לשנה שדה הנכרי שחרשה בשביעית לזרעה למוצאי שביעית, ואע''פ שגורם לנכרי לחרוש בשביעית. נירין לשון נירו לכם ניר (ירמיה ד):<B> ומחזיקים ידי נכרים</B>. אם מצאו חורש יכול לומר לו יישר כחך וכיוצא בזה:<B> ושואלים בשלומן</B>. ואפילו ביום חגם:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ד">
<d>הַמֵּדֵל בַּזֵּיתִים, בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, יָגוֹם. וּבֵית הִלֵּל אוֹמְרִים, יְשָׁרֵשׁ. וּמוֹדִים בַּמַּחֲלִיק עַד שֶׁיָּגוֹם. אֵיזֶה הוּא הַמֵּדֵל, אֶחָד אוֹ שְׁנַיִם. הַמַּחֲלִיק, שְׁלשָׁה, זֶה בְצַד זֶה. בַּמֶּה דְבָרִים אֲמוּרִים, מִתּוֹךְ שֶׁלּוֹ. אֲבָל מִתּוֹךְ שֶׁל חֲבֵרוֹ, אַף הַמַּחֲלִיק, יְשָׁרֵשׁ:

</d>
<t i="14"><B>המדל בזיתים</B>. כשהזיתים מקורבים זה לזה יותר מדאי נוטל אחד ומניח ב' או נוטל ב' ומניח אחד כדי שיגדל ויתעבה {ד}. מדל לשון שליפה והסרה, וי''מ לשון דלדול ודלות שמדלדל שדהו מן הזיתים:<B> יגום</B>. גומם ומקצץ האילן ומשאיר השרש בארץ, ולא ישרש לגמרי שלא יראה כעובד את האדמה:<B> ומודים במחליק</B>. כגון אם נוטל שלשה זיתים זה בצד זה שמחליק פני הקרקע יותר מדאי יאמרו לעבודת קרקע הוא מתכוין ואסור:<B> מתוו של חבירו אף המחליק ישרש</B>. דלא עביד אינש שיתקן קרקע חבירו, וידוע דלעצים הוא מכוין:

</t><t i="15">
{ד} וצריך לחלק בין מדל לזירוד ופיסול דפ''ב מ''ג דלא שרינן אלא עד ר''ה דמה לי שמזמר וכורת מקצת מהאילן כדי שיגדל הוא או שכורת אילן אחד כדי שיגדל השני. ונראה כפירוש הר''מ שהמדל הוא שיכרתם להיות עצים לאש ואפשר שגם הר''ב סובר כן אלא דמדל דעלמא פירשו הוא כך אבל אין הכי נמי דצריך שלא יעשה בשביל שיעבה ויגדל אלא שיכרות לעצים. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ה">
<d>הַמַּבְקִיעַ {ה} בַּזַּיִת, לֹא יְחַפֵּהוּ בֶעָפָר, אֲבָל מְכַסֶּה הוּא בָּאֲבָנִים אוֹ בַקַּשׁ. הַקּוֹצֵץ קוֹרוֹת שִׁקְמָה, לֹא יְחַפֵּהוּ בֶעָפָר, אֲבָל מְכַסֶּה הוּא בָּאֲבָנִים אוֹ בַקַּשׁ. אֵין קוֹצְצִין בְּתוּלַת שִׁקְמָה בַּשְּׁבִיעִית, מִפְנֵי שֶׁהִיא עֲבוֹדָה. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר {ו}, כְּדַרְכָּהּ, אָסוּר, אֶלָּא אוֹ מַגְבִּיהַּ עֲשָׂרָה טְפָחִים, אוֹ גוֹמֵם מֵעַל הָאָרֶץ:

</d>
<t i="14"><B>לא יחפה</B>. הבקוע בעפר, שהרי הוא מיתקן בכך שהעפר נעשה טיט ומשביח האילן:<B> באבנים ובקש</B>. דהוי כמושיב שומר שלא ייבש:<B> בתולת שקמה</B>. שלא נקצצה מעולם:<B> מפני שהיא עבודה</B>. שהיא משובחת בכך:<B> כדרכה אסור</B>. שהיא מתגדלת ומתעבה בכך והוי כעין זומר לגפנים:<B> אלא מגביה עשרה</B>. שאין דרך לעולם לכרתה אלא למטה מעשרה:<B> או גומם מעל הארץ</B>. שאין דרך לכרות אותה כך. והלכה כר' יהודה:

</t><t i="15">
{ה} <B>המבקיע</B> כו'. פירוש לקחת מהם עצים. הר''מ: {ו} <B>רבי</B> יהודה אומר. ולתנא קמא לית ליה ההיא שעורא אלא שיעורא אחרינא כגון משלשה ולמעלה אסור דאיתא בגמרא דבג' מעלי לה ועם הארץ ודאי קשה לה מכאן ואילך לא מקשי קשי ולא עלו מעלו לה:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ו">
<d>הַמְזַנֵּב {ז} בַּגְּפָנִים וְהַקּוֹצֵץ קָנִים, רַבִּי יוֹסֵי הַגְּלִילִי אוֹמֵר, יַרְחִיק טֶפַח. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, קוֹצֵץ כְּדַרְכּוֹ, בַּקַּרְדֹּם אוֹ בַמַּגָּל וּבַמְּגֵרָה וּבְכָל מַה שֶׁיִּרְצֶה. אִילָן שֶׁנִּפְשַׁח, קוֹשְׁרִין אוֹתוֹ בַּשְּׁבִיעִית, לֹא שֶׁיַּעֲלֶה אֶלָּא שֶׁלֹּא יוֹסִיף:

</d>
<t i="14"><B>המזנב בגפנים</B>. מקטע זנבות הגפנים כדי שיעבה הגזע ויגדל ויגבר כחו, וכן הקוצץ קנים כדי שיתעבו ויוסיף כחן:<B> ירחיק טפח</B>. מן הקרקע ושוב לא מיחזי כעבודה {ח}:<B> שנפשח</B>. נסדק, כמו (איכה ג) ויפשחני:<B> לא שיעלה</B>. שיתחברו סדקיו:<B> אלא שלא יוסיף</B>. ליסדק:

</t><t i="15">
{ז} <B>המזנב</B>. פירש הר''מ כשלא נתכוון לזמר: {ח} <B>אף</B> כי בזתים במשנה ד' שרי לגום נראה דשורש הזתים מעכבים יותר המחרישה משורש גפנים. תוי''ט בשם הפירוש:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ז">
<d>מֵאֵימָתַי אוֹכְלִין פֵּרוֹת הָאִילָן בַּשְּׁבִיעִית, הַפַּגִּים, מִשֶּׁיַּזְרִיחוּ, אוֹכֵל בָּהֶם פִּתּוֹ בַּשָּׂדֶה. בִּחֲלוּ, כּוֹנֵס לְתוֹךְ בֵּיתוֹ. וְכֵן כַּיּוֹצֵא בָהֶם בִּשְׁאָר שְׁנֵי שָׁבוּעַ חַיָּב בַּמַּעְשְׂרוֹת {ט}:

</d>
<t i="14"><B>מאימתי אוכלים פירות האילן בשביעית</B>. משום דדרשינן לאכלה ולא להפסד ואם אוכלן קודם בישולן היינו הפסד:<B> הפגים</B>. פגי תאנה כדכתיב (ש''ה ב) התאנה חנטה פגיה:<B> משהזריחו</B>. האדימו וזהו התחלת בשולן:<B> אוכל בהם פתו בשדה</B>. אבל ללקט ולהכניס לבית אינו רשאי עד שיגמרו:<B> בחלו</B>. שגדל הרבה, ודומה לו וגם נפשם בחלה בי (זכריה יא). ובירושלמי יליף לה מדכתיב (ויקרא כה) תהיה כל תבואתה לאכול וכתיב (שם) מן השדה תאכלו את תבואתה, בשתי תבואות הכתוב מדבר אחת מן הבית ואחת מן השדה:

</t><t i="15">
{ט} <B>במעשרות</B>. אסיפא קאי ביחלו כונס כו' כדתנן בפרק קמא דמעשרות התאנים משיבחילו וכ''כ הר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ח">
<d>הַבֹּסֶר, מִשֶּׁהֵבִיא מַיִם, אוֹכֵל בּוֹ פִּתּוֹ בַּשָּׂדֶה. הִבְאִישׁ, כּוֹנֵס לְתוֹךְ בֵּיתוֹ. וְכֵן כַּיּוֹצֵא בוֹ בִּשְׁאָר שְׁנֵי שָׁבוּעַ, חַיָּב בַּמַּעְשְׂרוֹת:

</d>
<t i="14"><B>משהביא מים</B>. שסוחטו ויוצא ממנו משקה:<B> משהבאישו</B>. משיקראו באשה {י}, והיינו כשיתחילו להתבשל ונתבשלו עד שהחרצנים שבפנים נראים מבחוץ מתוך הקליפה:

</t><t i="15">
{י} <B>ולישנא</B> דקרא (ישעיה ה) ויקו לעשות ענבים ויעש באושים משמע דבאושים ענבים רעים הם וכפרש''י שם לפיכך כתב הר''מ והביא על זה הענין שם באשה מפני שהוא קרוב להתעפש ולהשחית כשיניחה כלומר דענבים טובים יקראו בשם באשה כשהגיעו לכלל זה מהטעם הנזכר. אבל עיקר שם באשה הונח על ענבים רעים כנזכר. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ט">
<d>זֵיתִים, מִשֶּׁיַּכְנִיסוּ רְבִיעִית לַסְּאָה, פּוֹצֵעַ וְאוֹכֵל בַּשָּׂדֶה. הִכְנִיסוּ חֲצִי לֹג, כּוֹתֵשׁ וְסָךְ בַּשָּׂדֶה. הִכְנִיסוּ שְׁלִישׁ, כּוֹתֵשׁ בַּשָּׂדֶה {יא} וְכוֹנֵס לְתוֹךְ בֵּיתוֹ. וְכֵן כַּיּוֹצֵא בָהֶם בִּשְׁאָר שְׁנֵי שָׁבוּעַ, חַיָּבִים בַּמַּעְשְׂרוֹת. וּשְׁאָר כָּל פֵּרוֹת הָאִילָן, כְּעוֹנָתָן לַמַּעְשְׂרוֹת, כָּךְ עוֹנָתָן לַשְּׁבִיעִית:

</d>
<t i="14"><B>רביעית לסאה</B>. שמסאה זיתים יכול להוציא רביעית הלוג שמן:<B> פוצע</B>. דרך הזיתים לפצען כדי למתק מרירותן:<B> ואוכל בשדה</B>. דדבר שדרכו לאכול הוא. אבל לסוך לא חזו, ואין סכין אלא בדבר שדרכו לסוך:<B> הכניסו חצי לוג</B>. שנתבשלו עד שהוא יכול להוציא חצי לוג מסאה:<B> הכניסו שליש</B>. שנתגדלו שליש ממה שעתידים להתגדל. א''נ שמוציא מהן עכשיו שליש ממה שמוציא לסאה כשנתבשלו יפה:<B> כר עונתן לשביעית</B>. אין אוכלין מהן בשביעית עד שיגיעו לעונת מעשרות המפורש בפ''ק דמעשרות, דדוקא תאנים וענבים וזיתים רגילים לאכול קודם בשולן לפיכך התירו לאכול מהם בשדה בשביעית קודם שיגיעו לעונת המעשרות, אבל לא בשאר פירות:

</t><t i="15">
{יא} <B>כותש</B> בשדה כו'. אורחא דמלתא נקט שכן דרך לכותשם בשדה וכ''כ הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה י">
<d>מֵאֵימָתַי אֵין קוֹצְצִין אֶת הָאִילָן בַּשְּׁבִיעִית. בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, כָּל הָאִילָן מִשֶּׁיּוֹצִיא. וּבֵית הִלֵּל אוֹמְרִים, הֶחָרוּבִין מִשֶּׁיְּשַׁלְשֵׁלוּ, וְהַגְּפָנִים מִשֶּׁיְּגָרֵעוּ, וְהַזֵּיתִים מִשֶּׁיָּנֵצוּ, וּשְׁאָר כָּל אִילָן מִשֶּׁיּוֹצִיא. וְכָל הָאִילָן, כֵּיוָן שֶׁבָּא לְעוֹנַת הַמַּעְשְׂרוֹת, מֻתָּר לְקָצְּצוֹ {יג}. כַּמָּה יְהֵא בַזַּיִת וְלֹא יְקֻצֶּנּוּ. רֹבַע. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, הַכֹּל לְפִי הַזַּיִת:

</d>
<t i="14"><B>אין קוצצין את האילן בשביעית</B>. משום דלאכלה אמר רחמנא ולא להפסד. ואני שמעתי כיון דאפקרינהו רחמנא לפירות אם יקצצם הוי גוזל את הרבים {יב}:<B> משיוציא</B>. תחלת העלין בימי ניסן:<B> משישלשלו</B>. משיתחילו להכביד ולתלות כעין שלשלת:<B> משיגרעו</B>. משיעשו גרעינים. פ''א הבוסר כשיגדילו הענבים ונעשו כפול הלבן נקרא גרוע:<B> משינצו</B>. משיגדל עליהן הנץ, כמו הנצנים נראו בארץ (ש''ה ב) כשיגיעו לשיעורים הללו אסור לקצצן בשביעית:<B> מותר לקוצצו</B>. ואין כאן משום הפסד הפרי, או משום גזל לאידך לישנא, שכבר הפרי ראוי לאכילה. ומשום קוצץ אילנות טובים ליכא אם הוא מעולה בדמים, שדמיו יקרים לעצים יותר מלאילן:<B> וכמה יהא בזית</B>. לאו אשביעית קאי, אלא שיהא אסור לקוצצו משום קוצץ אילנות טובים כדכתיב (דברים כ) כי ממנו תאכל ואותו לא תכרות:<B> רובע</B>. הקב, משום דחשיב יותר משאר אילנות, דאילו בדקל מותר לקצצו עד דטעין קבא:<B>
</B>
</t><t i="15">
{יב} <B>זה</B> פירש הר''מ ותמיהני למה מפרש טעם אחר ממה שאמרו בגמ' לאכלה ולא להפסד ועין בתוי''ט: {יג} <B>מותר</B> לקצצו. פירוש לעצים. הר''מ:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ה">
<p n="פרק ה - משנה א">
<d>בְּנוֹת שׁוּחַ, שְׁבִיעִית שֶׁלָּהֶן, שְׁנִיָּה, שֶׁהֵן עוֹשׂוֹת לְשָׁלשׁ שָׁנִים. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, הַפַּרְסָאוֹת, שְׁבִיעִית שֶׁלָּהֶן, מוֹצָאֵי שְׁבִיעִית, שֶׁהֵן עוֹשׂוֹת לִשְׁתֵּי שָׁנִים. אָמְרוּ לוֹ, לֹא אָמְרוּ, אֶלָּא בְנוֹת שׁוּחַ {א}:

</d>
<t i="14"><B>בנות שוח</B>. תאנים לבנות המגדלות משלש שנים לשלש שנים:<B> שביעית שלהם שנה שניה</B>. של שמטה דפירות החונטים בשביעית אין נגמר בשולן עד שנה שנייה של שמטה שהיא ג' לחניטה ואז נוהג בהן דין שביעית, דבתר חנטה אזלינן:<B> פרסיות</B>. מין תאנים שעושים משתי שנים לשתי שנים. ואין הלכה כר' יהודה:

</t><t i="15">
{א} <B>אלא</B> בנות שוח ולא נתפרש הטעם למה לא אמרו כמו כן בפרסאות דכיון שנחנטו בשביעית שיהיה לפירותיהן דין שביעית כשנגמרו במוצאי שביעית ולמה יהיה להם דין ירק דבתר לקיטה כדלעיל בפירושינו למ''ז פ''ב. תוי''ט. ובירושלמי משמע הטעם דרק במקצת מקומות עושות לב' שנים. ת''ח:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ב">
<d>הַטוֹמֵן אֶת הַלּוּף בַּשְּׁבִיעִית, רַבִּי מֵאִיר אוֹמֵר, לֹא יִפְחוֹת מִסָּאתַיִם, עַד גֹּבַהּ שְׁלשָׁה טְפָחִים, וְטֶפַח עָפָר עַל גַּבָּיו. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, לֹא יִפְחוֹת מֵאַרְבָּעָה קַבִּים, עַד גֹּבַהּ טֶפַח, וְטֶפַח עָפָר עַל גַּבָּיו. וְטוֹמְנוֹ בִּמְקוֹם דְּרִיסַת אָדָם:

</d>
<t i="14"><B>הטומן את הלוף</B>. מין ממיני הבצלים שרגילים לטמנן בארץ:<B> לא יפחות מסאתים</B>. משום דמיחזי כזורע, עד שיטמון מהם סאתים בחפירה אחת על גובה ג' טפחים, שלא יהיו מפוזרים אלא יהיה גובה הכרי והצבור שלשה טפחים וטפח עפר על גבי הכרי:<B> וטומנו במקום דריסת האדם</B>. כדי שלא יצמח. והלכה כחכמים:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ג">
<d>לוּף שֶׁעָבְרָה עָלָיו שְׁבִיעִית {ב}, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, אִם לָקְטוּ הָעֲנִיִּים אֶת עָלָיו, לָקָטוּ. וְאִם לָאו, יַעֲשֶׂה חֶשְׁבּוֹן עִם הָעֲנִיִּים. רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, אִם לָקְטוּ הָעֲנִיִּים אֶת עָלָיו, לָקָטוּ. וְאִם לָאו, אֵין לָעֲנִיִּים עָלָיו חֶשְׁבּוֹן:

</d>
<t i="14"><B>לוף שעברה עליו שביעית</B>. ונכנסה עליו שמינית שהוא מתקיים זמן מרובה בארץ במחובר:<B> אם לקטו עניים את עליו לקטו</B>. דעלי הלוף יש להן ביעור ועיקרו אין לו ביעור כדתנן לקמן בפ''ז, הלכך אם לקטו עניים את עליו בשביעית לקטו, ואם לאו ונכנסו לשמינית וגדלו העלין נמצאו גדולי שביעית ושמינית מעורבין יחד:<B> יעשה חשבון</B>. וישער כמה גדל מהן בשביעית ויתן לעניים, דר' אליעזר סבר כר' יהודה דאמר לקמן עניים אוכלים אחר ביעור ולא עשירים:<B> רבי יהושע אומר אין לעניים עמו חשבון</B>. דסבר כרבי יוסי דאמר לקמן אחד עניים ואחד עשירים אוכלים אחר הביעור. והלכה כר' יהושע:

</t><t i="15">
{ב} לוף כו'. וא''ת בירק אזלינן בתר לקיטה כדלעיל בפ''ב בפירושינו למ''ז וא''כ האי לוף דעקרו בשמינית אין עליו תורת שביעית. ותירץ דמתניתין איירי דעקרוהו עם עליו סוף שביעית ועקרוהו במארופות כדינו במשנה דלקמן והניחוהו במקומו וחזר ונשרש והוסיף גדוליו בשמינית ולפיכך צריך לעשות חשבון עם העניים. הר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ד">
<d>לוּף שֶׁל עֶרֶב שְׁבִיעִית, שֶׁנִכְנַס לַשְּׁבִיעִית, וְכֵן בְּצָלִים הַקֵּיצוֹנִים, וְכֵן פּוּאָה שֶׁל עִדִּית, בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, עוֹקְרִין אוֹתָן בְּמַאֲרוּפוֹת שֶׁל עֵץ. וּבֵית הִלֵּל אוֹמְרִים, בְּקַרְדֻּמּוֹת שֶׁל מַתֶּכֶת. וּמוֹדִים בְּפוּאָה שֶׁל צְלָעוֹת, שֶׁעוֹקְרִין אוֹתָהּ בְּקַרְדֻּמּוֹת שֶׁל מַתֶּכֶת:

</d>
<t i="14"><B>לוף של ערב שביעית</B>. שנשלם מערב שביעית ולא הוסיף צמחים בשביעית, שאם הוסיף צמחים בשביעית אסור לעקרו משום הפסד פרי {ג}:<B> הקיצונים</B>. י''מ שנזרעו בקיץ וי''מ מיוחדות לקיץ שהן יבשות מאד:<B> פואה של עדית</B>. הגדילה בשדה שמינה. פואה, צבע אדום שקורין רויי''א בלע''ז:<B> במארופות של עץ</B>. במרה שחופרים בו את הקרקע. של עץ, ולא של ברזל שלא יראה כעובד את הארץ:<B> בקרדומות של מתכת</B>. ולא חיישינן דלמא מיחזי כעבודה:<B> בפואה של צלעות</B>. כמו סלעות בסמ''ך, פואה הגדילה בין הסלעים כיון דאין דרך לזרוע שם לא מיחזי כעובד את הארץ. פ''א צלעות כמו ולצלע המשכן (שמות כו) כלומר צדי השדה שאין דרך לזרוע שם:

</t><t i="15">
{ג} <B>דכשעקר</B> בשינוי לא ימלט שיפסיד מקצת הפרי. ולפמ''ש לקמן דכל הספיחים אסורים באכילה. יש לפרש דכשעוקרה ואינו רשאי לאוכלן הוי כאלו הפסידן בידים ורחמנא אמר לאכלה ולא להפסד. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ה">
<d>מֵאֵימָתַי מֻתָּר אָדָם לִקַּח לוּף בְּמוֹצָאֵי שְׁבִיעִית, רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, מִיָּד. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, מִשֶּׁיִּרְבֶּה {ה} הֶחָדָשׁ:

</d>
<t i="14"><B>רבי יהודה אומר מיד</B>. ואע''ג דבשאר ירקות מודה רבי יהודה דאסור עד שיעשה כיוצא בו, בלוף הואיל וצריך לעקרו לב''ש במארופות של עץ ולבית הלל בקרדומות של מתכות, ואין דרך לעקרו בשביעית אלא ע''י שינוי, הלכך במוצאי שביעית לא שכיח דאיסורא {ד} ומש''ה מותר מיד, אבל ירק שלא גזרו שלא לתלשו כי אורחיה שכיח נמי דאיסורא בשמינית, לפיכך אסור עד שיעשה כיוצא בו:<B> משירבה החדש</B>. בירושלמי מפרש דהיינו מן הפסח ואילך. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{ד} <B>ומסיק</B> בירושלמי דבטמון אנן קיימינן ואמרינן דאין דרך לעקור בשינוי של איסור כדי לטומנו עד מוצאי שביעית. אבל בשביעית עצמו חיישינן שמא יביא מן האיסור הואיל ועכשיו קונין ממנו עיקר האיסור ויאמר מן הטמון הבאתי. הר''ש: {ה} <B>משירבה</B>. שיוכל למצוא לוף הרבה כזה גדלים בהיתר:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ו">
<d>אֵלּוּ כֵלִים שֶׁאֵין הָאֻמָּן רַשַּׁאי לְמָכְרָם {ו} בַּשְׁבִיעִית, מַחֲרֵשָׁה וְכָל כֵּלֶיהָ, הָעוֹל, וְהַמִּזְרֶה, וְהַדֶּקֶר. אֲבָל מוֹכֵר הוּא מַגַּל יָד {ט} וּמַגַּל קָצִיר, וַעֲגָלָה וְכָל כֵּלֶיהָ. זֶה הַכְּלָל, כָּל שֶׁמְּלַאכְתּוֹ מְיֻחֶדֶת לַעֲבֵרָה, אָסוּר. לְאִסּוּר וּלְהֶתֵּר, מֻתָּר:

</d>
<t i="14"><B>שאין האומן רשאי למכרן בשביעית</B>. למי שהוא חשוד על השביעית, אבל למי שאינו חשוד שרי דאינו קונה אלא להצניע עד [אחר] שביעית:<B> מזרה</B>. שזורין בו התבואה בגורן {ז}:<B> דקר</B>. כמין יתד של ברזל שקורין קולטרו בלע''ז, והוא עשוי לחפור בו את הקרקע לשון וידקור את שניהם (במדבר כה):<B> מגל יד ומגל קציר ועגלה</B>. מותרין שמא הוא [רוצה] לקצור מן ההפקר ולהביא בעגלה למאכל ביתו, ואין אסור אלא להביא הרבה לעשות אוצר {ח}:

</t><t i="15">
{ו} <B>שאין</B> רשאי כו'. אמר הכתוב (ויקרא יט) ולפני עור לא תתן מכשול ר''ל למי שסגרה עיניו התאוה ויצר הרע לא תעזור אותו להוסיף בעורונו ותוסיף להרחיקו מן היושר ומפני זה אסור לעזור עוברי עבירה ולא יתקנו להם כלים אבל ראוי לקלקל להם. לשון הר''מ: {ז} <B>כלומר</B> דוקא בגורן דהיינו הרבה אבל כשיזרה מעט לא יזרה במזרה כלל. תוי''ט: {ח} <B>דהא</B> לאכלה כתיב. וכתב הר''מ וזה שנאמר את ספיח קצירך לא תקצור שלא יקצור כדרך שקוצר בכל שנה ואם קצר כדרך הקוצרים לוקה כגון שקצר כל השדה והעמיד כרי ודש בבקר או שקצר לעבודת הארץ אלא קוצר מעט מעט וחובט ואוכל: {ט} <B>מגל</B> יד הוא חרמש קטן שיקטוף כמלא היד. והך מגל יד דקצירה לאו לענין תבואה וקטניות וכן ירקות דדרך לזורעם בגנות ואסורים משום ספיחים, דהנך אסור לקוצרן כדלעיל מ''ד. אלא דתלינן שיקצור העשבים שאין זורעים אותם רוב האדם כגון הפיגום דריש פ''ט. ומגל קציר ידוע. הר''מ. ור'ל שהוא מגל סתם והיינו חרמש:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ז">
<d>הַיּוֹצֵר, מוֹכֵר חָמֵשׁ כַּדֵּי שֶׁמֶן וַחֲמֵשׁ עֶשְׂרֵה כַּדֵּי יַיִן, שֶׁכֵּן דַּרְכּוֹ לְהָבִיא מִן הַהֶפְקֵר. וְאִם הֵבִיא יוֹתֵר מִכָּאן, מֻתָּר {י}. וּמוֹכֵר לַנָּכְרִים {יא} בָּאָרֶץ, וּלְיִּשְׂרָאֵל בְּחוּצָה לָאָרֶץ:

</d>
<t i="14"><B>היוצר</B>. אומן העושה כלי חרס מוכר אפילו לחשוד על השביעית חמש כדי שמן וחמש עשרה כדי יין, וליכא למיחש שמא רוצה כולם לשמן או כולם ליין שניכרים הן אותם של יין מאותם של שמן, שהעפר שעושים ממנו כדי יין אינו דומה לעפר שעושים ממנו כדי שמן:<B> ואם הביא יותר מכאן מותר</B>. ולא חיישינן שמא מן המשומר דשביעית הביא:<B> ומוכר לנכרים בארץ</B>. ולא חיישינן שמא יחזור הנכרי וימכרם לישראל החשוד:<B> ולישראל בחוצה לארץ</B>. ולא חיישינן שמא יוליכם בארץ, אי נמי שמא יכניס לתוכן יין ושמן של שביעית שהביא מארץ ישראל, דלא החמירו חכמים כל כך:

</t><t i="15">
{י} <B>מותר</B> למכור לו כלים לפי מה שהביא ולא נחשדהו שמא הביא מן המשומר באוצר פירות: {יא} <B>ומוכר</B> כו'. תיקון דברי זאת המשנה מוכר לער'ג בארץ יותר מכן ולישראל בח''ל:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ח">
<d>בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, לֹא יִמְכֹּר לוֹ פָרָה חוֹרֶשֶׁתִ בַּשְּׁבִיעִית. וּבֵית הִלֵּל מַתִּירִין. מִפְּנֵי שֶׁהוּא יָכוֹל לְשָׁחֳטָהּ. מוֹכֵר לוֹ פֵּרוֹת {יג} בִּשְׁעַת הַזֶּרַע, וּמַשְׁאִיל לוֹ סְאָתוֹ אַף עַל פִּי שֶׁהוּא יוֹדֵעַ שֶׁיֶּשׁ לוֹ גֹּרֶן, וּפוֹרֵט לוֹ מָעוֹת אַף עַל פִּי שֶׁהוּא יוֹדֵעַ שֶׁיֶּשׁ לוֹ פּוֹעֲלִים. וְכֻלָּן, בְּפֵרוּשׁ, אֲסוּרִין:

</d>
<t i="14"><B>שהוא יכול לשחטה</B>. ובכל דהוא דמצינן למתלי תלינן {יב}. ובית שמאי סברי דאין דרך כלל לשחוט פרה העומדת לחרישה:<B> אפילו בשעת הזרע</B>. ולא אמרינן ודאי לזריעה הוא לוקח, דתלינן לאכילה הוא רוצה:<B> שיש לו גורן</B>. ולא חיישינן שמא מודד להכניס לאוצר, דאיכא למתלי דלטחינה הוא מודד:<B> ופורט לו מעות</B>. מחליף לו מעות בפרוטות:<B> אע''פ שהוא יודע שיש לו פועלים</B>. ונמצא מסייע ידי עוברי עבירה, דאמרינן שמא לשאר צרכיו הוא צריך:<B> וכולם</B>. אם פירש שלדבר אסור רוצה אותם, אסור:

</t><t i="15">
{יב} <B>ולא</B> דמי לכלים דלעיל שאין אדם מוכר דהתם ליכא למיתלי. הר''ש: {יג} <B>פירות</B>. ובהא מודו בית שמאי דאין דומה לפרה דאין דרך לשחוט כמ''ש הר''ב:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ט">
<d>מַשְׁאֶלֶת אִשָּׁה לַחֲבֶרְתָּהּ הַחֲשׁוּדָה עַל הַשְּׁבִיעִית, נָפָה וּכְבָרָה {יד}, וְרֵחַיִם וְתַנּוּר. אֲבָל לֹא תָבוֹר וְלֹא תִטְחַן עִמָּהּ. אֵשֶׁת חָבֵר, מַשְׁאֶלֶת לְאֵשֶׁת עַם הָאָרֶץ, נָפָה וּכְבָרָה, וּבוֹרֶרֶת וְטוֹחֶנֶת {טו} וּמַרְקֶּדֶת עִמָּהּ {טז}. אֲבָל מִשֶּׁתַּטִיל הַמַּיִם, לֹא תִגַּע אֶצְלָהּ, שֶׁאֵין מַחֲזִיקִין יְדֵי עוֹבְרֵי עֲבֵרָה. וְכֻלָּן {טו} לֹא אָמְרוּ אֶלָּא מִפֻּנֵי דַרְכֵי שָׁלוֹם. וּמַחֲזִיקִין יְדֵי נָכְרִי בַּשְּׁבִיעִית, אֲבָל לֹא יְדֵי יִשְׂרָאֵל. וְשׁוֹאֲלִין בִּשְׁלוֹמָן, מִפְּנֵי דַרְכֵי שָׁלוֹם:

</d>
<t i="14"><B>החשודה על השביעית</B>. לאכול פירות שביעית אחר הביעור בלא ביעור:<B> נפה</B>. שאני אומר לספור בה מעות היא לוקחת:<B> כברה</B>. שאני אומר לכבור בה את החול:<B> רחיים</B>. דשמא לטחון בהם סמנין:<B> תנור</B>. שמא לייבש בו אונין של פשתן:<B> ולא תטחז עמה</B>. שאסור לסייע ידי עוברי עבירה:<B> ובוררת וטוחנת עמה</B>. ולא אסרו הכא באשת עם הארץ החשודה על המעשרות כדאסרו בחשודה על השביעית, משום דרוב עמי הארץ מעשרים הן:<B> אבל משתטיל המים</B>. בעיסה:<B> לא תגע עמה, לפי שמשגלגלה הוטבלה לחלה
</B>! {יז} <B>וקא מיטמאה מחמת כלים טמאים, שהרי הוכשרה לקבל טומאה וזו מסייעתה לגלגל ואסור לגרום טומאה לחלה: וכולן לא אמרו</B>. {יח} לא התירו להשאילן כלים ולסייען בלא שעת עבירה עצמה אלא משום דרכי שלום:<B> מחזיקין ידי נכרים</B>. אגב גררא דדרכי שלום תנא ליה הכא, ומפורש לעיל בפ''ד:<B>
</B>
</t><t i="15">
{יד} <B>נפה</B> וכברה נפה היא אשר יניפו בה הקמח להוציא ממנה הסובין והיא כמו כברה אבל כברה היא לתבואה ונפה היא לקמח. הר''מ: {טו} <B>ובוררת</B> כו'. והא דלא תני במתניתין גבי ע''ה כדקתני גבי שביעית משום דשמעינן לה מכללא דבוררת וטוחנת עמה, אי נמי יגיד עליו ריעו וסמך אדתני ברישא הר'ש. והתוס' תירצו דתנור אין דרך להשאילו, משום דאי מיטמא טעון שבירה. ועתוי''ט:<B> כו'</B>. משום דבעי למיתני אבל משתטיל מים קתני הכא מרקדת אע''ג דברישא לא קתני לדינא דריקוד. תוי''ט: {יז} <B>והחמירו</B> משתטיל המים שאז תתגלגל אע''ג דלא מחייבא בחלה עד שתתגלגל, תוספ' גיטין, ועיין בתוי''ט באריכות: {יח} <B>וכולן</B> כו'. בירושלמי מפרש דלא קאי הך טעמא דמ''ש אלא אמתניתין דמשאלת אבל לכולהו דלעיל מינה לא קאי ומשום הכי מפרש הירושלמי וכמו שכתב הר''ב דנפה תלינן לספור כו' ולא תלינן שינפה לטחינה וכן כולן ולדבר של היתר וכהנהו דתלינן במתניתין דלעיל מהך אלא דהכא מיירי בידוע שאין לה פירות של היתר למיתלי בה והלכך הנך תלויות לא הוי גמורות כהנהו דלעיל ואי לאו מפני דרכי שלום לא הוה שרינן להו ואי לא הוה לן למתלי כלל לא היה טעם דדרכי שלום כל כך להתיר לסייע ידי עוברי עבירה שהוא בכלל לפני עור כו' ודוקא בהני דנפה וכברה כו' מועיל דרכי שלום עם תלייה כל דהו משום דבהו שייך טפי דרכי שלום. הר''ש:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ו">
<p n="פרק ו - משנה א">
<d>שָׁלשׁ אֲרָצוֹת לַשְּׁבִיעִית. כָּל שֶׁהֶחֱזִיקוּ עוֹלֵי בָבֶל, מֵאֶרֶץ יִשְׂרָאֵל וְעַד כְּזִיב, לֹא נֶאֱכָל וְלֹא נֶעֱבָד. וְכָל שֶׁהֶחֱזִיקוּ עוֹלֵי מִצְרַיִם, מִכְּזִיב וְעַד הַנָּהָר וְעַד אֲמָנָה, נֶאֱכָל, אֲבָל לֹא {ב} נֶעֱבָד. מִן הַנָּהָר וּמֵאֲמָנָה וְלִפְנִים, נֶאֱכָל וְנֶעֱבָד:

</d>
<t i="14"><B>שלש ארצות לשביעית</B>. חלוקות לענין דין שביעית:<B> כל שהחזיקו עולי בבל</B>. עזרא וסיעתו כשעלו מבבל:<B> לא נאכל ולא נעבד</B>. שעבודת הארץ ההיא אסורה בשביעית, ואם נעבדה וגדלה אסור לאכול מאותן גדולים. פירוש אחר ועיקר, לא נאכל לאחר שביעית בלא ביעור ולא נעבד בשביעית:<B> מכזיב ועד הנהר ועד אמנום</B>. כזיב משוך כלפי הצפון לצד מזרח ורצועה יוצאת מעכו שיושבת ברבועה של ארץ ישראל במקצוע צפונית מזרחית ואותה רצועה משוכה כלפי צפון והולכת עד כזיב ורצועה אחרת משוכה מעכו כלפי מזרח ובה הנהר האמור כאן, ואלו השתי רצועות כבשום עולי מצרים ולא כבשום עולי בבל:<B> ועד אמנום</B>. הוא הר ההר {א} הכתוב בגבולות הארץ בפרשת אלה מסעי, תתאו לכם הר ההר מתרגמינן בירושלמי טורי אמנום, והוא בצפונה של ארץ ישראל לצד מערב אצל הים הגדול, וגם זו לא כבשו עולי בבל הלכך נאכל לאחר הביעור, ולאידך לישנא אם נעבד בשביעית נאכל דקדושה ראשונה קדשה לשעתה ולא קדשה לעתיד לבא, ולא נעבד, דלענין עבודה החמירו לאסור מדרבנן:<B> מנהר ומאמנום ולפנים</B>. כך כתוב בכל הספרים, וטפי הוה ניחא אי הוה גרסינן ולחוץ. ואפשר לפרש בדוחק מהנהר ולפנים מתחלת הנהר ולפנים לצד הנהר חוצה לארץ, וכן מתחלת טורי אמנום ולפנים לצד ההר קרויה לפנים:

</t><t i="15">
{א} <B>ז''ל</B> הר''מ יש מי שקורא אמנה והוא אמנה ויש מי שקורא אמנום. ומ''ש והוא אמנה רומז לפסוק תשורי מראש אמנה (שיר השירים ד) וכן פרש''י שם שאמנה הוא הר ההר: {ב} <B>אבל</B> לא כו'. ודוקא במחובר אבל בתלוש עושין כמו בסוריא דבסמוך דאי לא תימא הכי אם כן לתני ארבע ארצות לשביעית דיש לסוריא דין לעצמה. הר''מ והר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ב">
<d>עוֹשִׂין בַּתָּלוּשׁ בְּסוּרְיָא, אֲבָל לֹא בַמְּחֻבָּר. דָּשִׁין {ג} וְזוֹרִין וְדוֹרְכִין וּמְעַמְּרִין, אֲבָל לֹא קוֹצְרִין וְלֹא בוֹצְרִין וְלֹא מוֹסְקִין. כְּלָל אָמַר רַבִּי עֲקִיבָא, כָּל שֶׁכַּיּוֹצֵא בוֹ מֻתָּר בְּאֶרֶץ יִשְׂרָאֵל, עוֹשִׂין אוֹתוֹ בְּסוּרְיָא:

</d>
<t i="14"><B>סוריא</B>. ארם נהרים וארם צובה שכבש דוד, ואינה כא''י לכל דבר מפני שכבשה קודם שכבש א''י כולה, ובקצת דינים עשאוה כא''י ובקצתן כחוצה לארץ:<B> עושים בתלוש</B>. אפילו אצל החשודים, ואילו בארץ ישראל תנן לא תבור ולא תטחון עמה:<B> אבל לא במחובר</B>. כגון מסיקה קצירה ובצירה, ודוקא בשמור אבל במופקר אפילו בארץ מותר, דתניא בת''כ מן השמור אי אתה בוצר אבל אתה בוצר מן המופקר. וטעמא דגזור בסוריא במחובר כדי שלא יהיו מניחים את ארץ ישראל והולכים ומשתקעים בסוריא, ובתלוש התירו כדי שימצאו העניים שבארץ ישראל קצת ריוח בסוריא שהיא קרובה להם, ולא יצטרכו לצאת מארץ ישראל לחוצה לארץ:<B> כל שכיוצא בו מותר בא''י</B>. מדאורייתא, כגון תלוש אף ע''ג דמדרבנן אסור בלא שינוי עושין אותו בסוריא כי אורחיה ואינו צריך לשנות. אי נמי הכי קאמר כל שכיוצא בו מותר בארץ במופקר עושים אותו בסוריא אפילו בשמור, אבל במחובר אסור מדרבנן בארץ אפילו במופקר:

</t><t i="15">
{ג} <B>דשים</B> כו'. שלא כסדר מלאכתן הם שנויים דעימור קודם הדישה והזירוי ועוד דדריכה שהיא בענבים מכניס בין מלאכות שבתבואה:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ג">
<d>בְּצָלִים שֶׁיָּרְדוּ עֲלֵיהֶם גְּשָׁמִים וְצִמֵּחוּ, אִם הָיוּ הֶעָלִין שֶׁלָּהֶם שְׁחוֹרִין, אֲסוּרִין {ד}. הוֹרִיקוּ, הֲרֵי אֵלּוּ מֻתָּרִין. רַבִּי חֲנִינָא בֶן אַנְטִיגְנוֹס אוֹמֵר, אִם יְכוֹלִין לְהִתָלֵשׁ בֶּעָלִין שֶׁלָּהֶן, אֲסוּרִין. וּכְנֶגֶד כֵּן, מוֹצָאֵי שְׁבִיעִית, מֻתָּרִין:

</d>
<t i="14"><B>בצלים שירדו עליהם גשמים</B>. בצלים של ששית שנכנסו לשביעית, וירדו עליהם גשמים וצמחו, אם השחירו העלין בידוע שגדלו והוסיפו ואתו גדולי שביעית ומבטלים העיקר אע''פ שהוא מרובה, אבל אם הוריקו העלין אז הולכים וכמשין ולאו מארעא קא רבו:<B> אם יכולין ליתלש בעלין</B>. דרך בצלים כשנגמרים יוצאין מעצמן מן הארץ ונוחין ליתלש, ואם העלין חזקים וכשאוחז בהן יכול ליתלוש הבצלים מן הארץ אז ודאי גדלו בשביעית:<B> כנגד כן למוצאי שביעית מותרים</B>. לאו בבצלים של שביעית שיצאו למוצאי שביעית מיירי, דלא מקילינן בהו כולי האי שגדולי היתר כל שהו יעלו את האיסור, אלא סיפא נמי מיירי בבצלים של ששית שעקרן בששית וחזר ונטען בשביעית ולאחר שגדלו מעט בשביעית עקרן וחזר ונטען בשמינית, ומתוך שכבר גדלו בששית לא הוסיפו כי אם מעט בשביעית ונאסרו וכשחזרו והוסיפו מעט בשמינית חזר אותו היתר ובטל איסור המועט, שגם של ששית מסייע לבטלו אחר שסוף גדולו היתר. ואין הלכה כר' חנניה בן אנטיגנוס:

</t><t i="15">
{ד} <B>אסורין</B> משום גדולי שביעית ויאכלם בקדושת שביעית. אי נמי אסורים אפילו באכילה כדין ספיחים:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ד">
<d>מֵאֵימָתַי מֻתָּר אָדָם לִקַּח יָרָק בְּמוֹצָאֵי שְׁבִיעִית, מִשֶּׁיַּעֲשֶׂה כַיּוֹצֵא בוֹ. עָשָׁה הַבַּכִּיר, הֻתַּר הָאָפִיל {ו}. רַבִּי, הִתִּיר לִקַּח יָרָק בְּמוֹצָאֵי שְׁבִיעִית מִיָּד:

</d>
<t i="14"><B>משיעשה כיוצא בו</B>. ממה שנזרע במוצאי שביעית יש גדול כיוצא בזה דתלינן ביה. אי נמי מפני שרבה ההיתר על האסור ונתבטל {ה}:<B> הבכיר</B>. מקום שממהר לבכר פירותיו יותר משאר מקומות:<B> הותר האפל</B>. דתלינן שממקום הבכיר הביאום:<B> מוצאי שביעית מיד</B>. לפי שהיו מביאים ירק מחוצה לארץ והיה רבה על ירק שבארץ ישראל. ואני שמעתי הטעם לפי שבשנים או שלשה ימים עושה כיוצא בו:

</t><t i="15">
{ה} <B>ואף</B> על גב דבירק אזלינן בתר לקיטה מכל מקום חיישינן שלא יהא מן הנלקט בשביעית. הר''ש: {ו} <B>האפל</B> פירש מקום האפל דתלינן וכו' כמ''ש הר''ב:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ה">
<d>אֵין מוֹצִיאִין שֶׁמֶן שְׂרֵפָה וּפֵרוֹת שְׁבִיעִית מֵהָאָרֶץ לְחוּצָה לָאָרֶץ. אָמַר רַבִּי שִׁמְעוֹן, שָׁמַעְתִּי בְפֵרוּשׁ, שֶׁמּוֹצִיאִין לְסוּרְיָא וְאֵין מוֹצִיאִין לְחוּצָה לָאָרֶץ:

</d>
<t i="14"><B>שמן שרפה</B>. שמן של תרומה טמאה מתוך שלשריפה עומד קרי ליה שמן שריפה, ומעלה עשו לשרפה בארץ כדאשכחן בקדשים פסולים שהן נשרפים במקומן, וכן פירות שביעית צריכים ביעור בארץ דכתיב (ויקרא כה) בארצך תהיה כל תבואתה. ואין הלכה כרבי שמעון:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ו">
<d>אֵין מְבִיאִין תְּרוּמָה מֵחוּצָה לָאָרֶץ לָאָרֶץ. אָמַר רַבִּי שִמְעוֹן, שָׁמַעְתִּי בְּפֵרוּשׁ, שֶׁמְּבִיאִין מִסּוּרְיָא וְאֵין מְבִיאִין מִחוּצָה לָאָרֶץ:

</d>
<t i="14"><B>אין מביאין תרומה מחוצה לארץ לארץ</B>. לפי שהתרומה כהנים מחזרין אחריה לבית הגרנות, חיישי רבנן שמא יהיו הכהנים מרדפים אחריה ויצאו חוצה לארץ להביא את התרומה. {ז} ואין הלכה כר' שמעון:<B>
</B>
</t><t i="15">
{ז} ויטמאו. תוי''ט בשם הפירוש:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ז">
<p n="פרק ז - משנה א">
<d>כְּלָל גָּדוֹל {א} אָמְרוּ בַּשְּׁבִיעִית, כָּל שֶׁהוּא מַאֲכַל אָדָם וּמַאֲכַל בְּהֵמָה וּמִמִּין הַצּוֹבְעִים וְאֵינוֹ מִתְקַיֵּם בָּאָרֶץ, יֶשׁ לוֹ שְׁבִיעִית, וּלְדָמָיו שְׁבִיעִית, יֶשׁ לוֹ בִּעוּר וּלְדָמָיו בִּעוּר. וְאֵיזֶה. זֶה עֲלֵה הַלּוּף הַשּׁוֹטֶה, וַעֲלֵה הַדַּנְדַּנָּה, הָעֻלְשִׁין, וְהַכְּרֵישִׁין, וְהָרְגִילָה, וְנֵץ הֶחָלָב. וּמַאֲכַל בְּהֵמָה. הַחוֹחִים וְהַדַּרְדָּרִים {ב}. וּמִמִּין הַצּוֹבְעִים {ג}. סְפִיחֵי אִסְטִיס, וְקוֹצָה. יֶשׁ לָהֶם שְׁבִיעִית וְלִדְמֵיהֶן שְׁבִיעִית, יֶשׁ לָהֶם בִּעוּר וְלִדְמֵיהֶן בִּעוּר:

</d>
<t i="14"><B>כלל גדול</B>. ולדמיו שביעית. אם מכרן וקבל הדמים שלהם יש בדמיהן קדושת שביעית:<B> יש לו ביעור</B>. כשכלה לחיה חייב לבער:<B> עלה לוף שוטה</B>. אצטריך למתני לוף שוטה משום דתנן בפ' בתרא דעוקצים עלה לוף שוטה אין מטמא טומאת אוכלים, סד''א ה''נ לא ליחול עלייהו קדושת שביעית קמשמע לן:<B> הדנדנה</B>. בערבי נענ''ע ובלע''ז מינטו''א:<B> העולשין</B>. תרי. גווני עולשין הן עולשי גינה ועולשי שדה, ובשאר שנים דשכיחי עולשי גינה עולשי שדה לא חשיבי אוכל ואין מטמא טומאת אוכלים והכא קמ''ל דבשביעית דאין עולשי גינה מצויין עולשי שדה חשיבי ומטמאין טומאת אוכלים ושביעית נוהגת בהן:<B> וכרישין</B>. נמי תרי גווני נינהו כרישי גינה וכרישי שדה, וכרישי שדה אצטריך לאשמועינן:<B> הרגילה</B>. הם חלוגלוגות ובלע''ז בירדולגי''ש:<B> ונץ החלב</B>. פרחים לבנים כחלב. פ''א עשב הוא כשנחתך יוצא ממנו חלב:<B> החוחים והדרדרים</B>. מיני קוצים הן:<B> אסטיס</B>. הוא שצובעין בו כמין תכלת וקורים לו בערבי ני''ל, וקוצרים אותו והוא צומח ודומה לספיח לכך קורהו התנא ספיחי אסטיס:<B> וקוצה</B>. מין ממיני הצבעים י''א שהוא אלעצפו''ר בערבי:<B> יש להן שביעית</B>. קדושת שביעית נוהגת בהן שלא להפסידם ושלא לעשות בהם סחורה:<B> ויש להם ביעור</B>. כשיגיע זמן הביעור צריך לבערם, ולקמן בפנים מפורשים דיני הביעור:

</t><t i="15">
{א} <B>כלל</B> גדול. להכי תני גדול ולא כלל אמרו כדתנן במ''ד פ''ק דפאה ובמעשרות פ''ק משום דגדול עונשו של שביעית יותר משל מעשר דאלו שביעית איתא בין במאכל אדם בין במאכל בהמה ומעשר ופאה במאכל אדם איתא במאכל בהמה ליתא. גמרא שבת פ''ז: {ב} <B>ודרדרים</B>. הר''מ כתב הרכים ואע''ג דלענין מלוגמא דרפ''ח כתבו נראה דאף לכאן מפרש כן: {ג} <B>וממין</B> הצובעים. בגמרא בב''ק דף ק''א אמר קרא לאכלה במי שהנאתו וביעורו שוין ופירש''י שבשעת הנאתו כלה מן העולם. ומיני צבעים נמי בשעת רתיחת היורה כלה השורש וקולט הצבע נמצא דהנאתן וביעורן שוה:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ב">
<d>וְעוֹד כְּלָל אַחֵר אָמָרוּ, כָּל שֶׁאֵינוֹ מַאֲכַל אָדָם וּמַאֲכַל בְּהֵמָה, וּמִמִּין הַצּוֹבְעִין, וּמִתְקַיֵּם בָּאָרֶץ, יֶשׁ לוֹ שְׁבִיעִית וּלְדָמָיו שְׁבִיעִית {ד}, אֵין לוֹ בִּעוּר וְאֵין לְדָמָיו בִּעוּר. אֵי זֶהוּ. עִקַּר הַלּוּף הַשּׁוֹטֶה, וְעִקַּר הַדַּנְדַּנָּה, וְהָעַקְרְבָנִין, וְהַחַלְבִּיצִין, וְהַבּוּכְרְיָא. וּמִמִּין הַצּוֹבְעִין, הַפּוּאָה וְהָרַכְפָּא, יֵשׁ לָהֶם שְׁבִיעִית, וְלִדְמֵיהֶן שְׁבִיעִית, אֵין לָהֶם בִּעוּר וְלֹא לִדְמֵיהֶן בִּעוּר. רַבִּי מֵאִיר אוֹמֵר, דְּמֵיהֶם מִתְבַּעֲרִין עַד רֹאשׁ הַשָּׁנָה. אָמְרוּ לוֹ, לָהֶן אֵין בִּעוּר, קַל וָחֹמֶר לִדְמֵיהֶן:

</d>
<t i="14"><B>עיקר</B>. שרש:<B> ערקבלין</B>. רבותי מפרשים עשב הגדל אצל הדקל ועולה ונכרך סביבות הדקל. ואני שמעתי שהוא עשב שעלין שלו דומות לעקרב:<B> והחלבצין</B>. השרשים של נץ חלב האמור למעלה:<B> הבכרייה</B>. קורין לו בערבי כנג''ר:<B> הפואה</B>. בערבי פו''א ובלע''ז זרויי''א:<B> הרכפה</B>. שרשים שתחת הקרקע, ושולקין אותן ושותין מימיהן ומי שיש לו תולעים בבטנו ימיתם:<B> אין להם ביעור</B>. לפי שמתקיימים בארץ ולא כלה לחיה מן השדה לפיכך א''צ לבערו מן הבית:<B> דמיהם מתבערים עד ר''ה</B>. ה''ק דמיהם צריך שיתבערו מן העולם קודם ר''ה של שמינית. וה''ה דהוי מצי למתני מתבערים אחר ר''ה שאם ישנן לאותן דמים בעולם אחר ר''ה של שמינית חייב לבערם בקדושת שביעית:<B> ק''ו לדמיהן</B>. ור''מ סבר מחמיר אני בדמיהן יותר מבהן עצמן, דפרי עצמו מינכר ולא אתי למיעבד ביה סחורה אבל דמים לא מנכרי ואתי למיעבד ביה סחורה. ואין הלכה כר''מ:

</t><t i="15">
{ד} <B>יש</B> לו שביעיתו. הואיל ואינו לעצים. כ''כ הר''מ. ומפרש דמתקיים בארץ לא קאי אלא אמין הצובעים אבל שאינו מאכל אדם ובהמה אע''פ שאינו מתקיים אין להם ביעור כו'. ונ''א כל שהוא מאכל אדם כו' ולגירסא זו מתקיים בארץ אכולהו קאי:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ג">
<d>קְלִפֵּי רִמּוֹן וְהַנֵּץ שֶׁלּוֹ, קְלִפֵּי אֱגוֹזִים וְהַגַּלְעִינִין, יֵשׁ לָהֶם שְׁבִיעִית {ה} וְלִדְמֵיהֶן שְׁבִיעִית, הַצַּבָּע, צוֹבֵעַ לְעַצְמוֹ, וְלֹא יִצְבַּע בְּשָׂכָר, שֶׁאֵין עוֹשִׂין סְחוֹרָה בְּפֵרוֹת שְׁבִיעִית, וְלֹא בַבְּכוֹרוֹת, וְלֹא בַתְּרוּמוֹת, וְלֹא בַנְּבֵלוֹת, וְלֹא בַטְרֵפוֹת, וְלֹא בַשְּׁקָצִים, וְלֹא בָרְמָשִׂים. וְלֹא יִהְיֶה לוֹקֵחַ יַרְקוֹת שָׂדֶה {ז} וּמוֹכֵר בַּשּׁוּק, אֲבָל הוּא לֹקֵט וּבְנוֹ מוֹכֵר עַל יָדוֹ. לָקַח לְעַצְמוֹ וְהוֹתִיר, מֻתָּר לְמָכְרָן:

</d>
<t i="14"><B>והנץ שלו</B>. פרח שעל הפטמא:<B> וקליפי אגוזים</B>. כל הני צובעים בהן:<B> והגלעינים</B>. גרעיני פירות. כגון הגרעינים שבזיתים שמוציאים מהן שמן. וגרעיני תמרים שראוין למאכל בהמה:<B> צובע לעצמו</B>. דכתיב לכם לכל צרכיכם:<B> שאין עושים סחורה בפירות שביעית</B>. וצביעה בשכר היינו סחורה:<B> לא בבכורות ולא בתרומות</B>. דלמא משהי להו לגביה ואתי בהו לידי תקלה. ודוקא בבכור חי גזרו אבל שחוט שרי למכרו אפילו מדרבנן, ובלבד שלא ימכרנו באטליז:<B> לא בנבלות ולא בטרפות</B>. דמאחר דכתב רחמנא טמאים הם מה צריך לומר תו וטמאים יהיו לכם, אלא אחד לאיסור אכילה ואחד לאיסור הנאה. ואם תאמר הרי חמור הרי גמל וסוס ופרד, שאני הני דלמלאכתן הן גדלים ולא אסרו {ו} לעשות סחורה אלא בדבר העומד לאכילה. וכל דבר שאיסורו מן התורה אסור לעשות בו סחורה, אבל דבר שאסורו מדבריהם אין אסור לעשות בו סחורה, אלא סתם יינן דאף על גב דאסורו מדבריהם אסור לעשות בו סחורה:<B> ולא יהא לוקח</B>. כלומר לוקט ומוכר בשוק דנראה כסחורה. אבל כשבנו מוכר על ידו, פירוש בשבילו, אע''פ שהוא לקטן למכרן לא מיחזי כסחורה:<B> לקח לעצמו</B>. לקט לעצמו לאכול והותיר, מותר למכרן אפילו הוא עצמו:

</t><t i="15">
{ה} <B>שביעית</B> ולענין ביעור כתב הר''מ בפרק ז' דאין להם ביעור ולא לדמיהן והכ''מ יהיב טעמא דלהסקה קיימי ומפרש בכל גרעיני פירות וכיון דעיקר הפרי ראוי למאכל אדם חלה קדושת שביעית עליהם אבל לפי פי' הר''ב דוקא בהני דראויים לבהמה או לעשות מהן שמן נראה דתנא נקט שביעית והוא הדין ביעור: {ו} <B>מהלשון</B> ולא אסרו משמע דרבנן הוא דאסרי וקשה דהרי ממקרא הוא נדרש. ונ''ל דאף על גב דמדאורייתא אסור לעשות בהן סחורה מדכתיב יהיו אפילו הכי מדכתיב נמי לכם לומר שלכם יהיו נשאר האיסור וההיתר מסור לחכמים לפרש לנו באיזה דרך אסור ובאיזה דרך מותר. תוי''ט: {ז} <B>ירקות</B> שדה. לפמ''ש (פ''ה מ''ד) דכל הספיחים אסורים הכא בירקות שאין דרך בני אדם לזרען דאין לחשוד שנזרעו בשביעית מותרין ולהכי תנן ירקות שדה משמע הגדלים מאליהם בשדה. כ''מ:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ד">
<d>לָקַח בְּכוֹר לְמִשְׁתֵּה בְנוֹ אוֹ לָרֶגֶל וְלֹא צָרִיךְ לוֹ, מֻתָּר לְמָכְרוֹ. צָדֵי חַיָּה עוֹפוֹת וְדָגִים שֶׁנִּזְדַּמְּנוּ לָהֶם מִינִים טְמֵאִין, מֻתָּרִים לְמָכְרָן. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אַף מִי שֶׁנִּתְמַנָּה לוֹ לְפִי דַרְכּוֹ, לוֹקֵחַ וּמוֹכֵר, וּבִלְבַד שֶׁלֹּא תְהֵא אֻמָּנוּתוֹ בְכָךְ. וַחֲכָמִים אוֹסְרִין {י}:

</d>
<t i="14"><B>לקח בכור</B>. בעל מום דמותר לזרים:<B> מותר למכרו</B>. ובלבד שלא ימכרנו אלא בדמים שקנה אותו, שלא ישתכר בו:<B> מותרין למכרן</B>. דהא כתיב גבי נבלה (דברים יד) או מכור לנכרי {ח} הא לא אסרה תורה אלא לקיימן לעשות בהן סחורה אבל בנזדמן מותר:<B> ר''י אומר אף מי שנתמנה</B>. אעפ''י שאינו צייד אלא שמצא עופות טמאים כמו כי יקרא קן צפור (דברים כב). ופליג אתנא קמא דאמר ציידי דווקא:<B> נתמנה</B>. נזדמן, לשון וימן המלך (דניאל א):<B> וחכמים אוסרים</B>. למי שאינו צייד ואפילו אין אומנתו בכך, וטעמייהו דרבנן לפי שהציידים שצריכים ליתן מס למלך מאומנותם {ט} התירו להם למכור חיה עופות ודגים טמאים כדי שיוכלו לפרוע למלך המס שעליהם, אבל שאר כל אדם לא. והלכה כרבי יהודה:

</t><t i="15">
{ח} <B>הוה</B> ליה למנקט קרא דלכם דמייתי בגמרא כדלעיל אלא דנקט פסוק מרווח דמפורש כתוב דמכירה מותרת: {ט} <B>ולמאי</B> דכתבינן דמדאורייתא אסור אלא שמסור ביד חכמים. איכא למימר דמשום מס נמי כח בידם לומר שהתורה לא אסרה בכי הא א''נ משום חיי נפש. תוי''ט: {י} <B>וחכמים</B> אוסרין. חכמים היינו ת''ק וי''ל דצייד כשמכוין לצוד טמאים איכא בינייהו דלחכמים שרי הואיל ומחמת אומנתו נתחייב מס רשאי לכוין הטמאים כדי שיוכל לפרוע המס. ולתנא קמא אף על פי דצייד הוא לא התירו לו אלא בנזדמן. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ה">
<d>לוּלְבֵי זְרָדִים וְהֶחָרוּבִין, יֵשׁ לָהֶם שְׁבִיעִית וְלִדְמֵיהֶן שְׁבִיעִית, יֵשׁ לָהֶן בִּעוּר וְלִדְמֵיהֶן בִּעוּר. לוּלְבֵי הָאֵלָה וְהַבָּטְנָה וְהָאֲטָדִין, יֵשׁ לָהֶם שְׁבִיעִית, וְלִדְמֵיהֶן שְׁבִיעִית, אֵין לָהֶם בִּעוּר וְלֹא לִדְמֵיהֶן בִּעוּר. אֲבָל לֶעָלִין, יֵשׁ בִּעוּר, מִפְּנֵי שֶׁנּוֹשְׁרִין {יא} מֵאֲבִיהֶן:

</d>
<t i="14"><B>לולבי זרדין</B>. לולבי אילן ששמו זרדתא:<B> לולבי האלה</B>. לשון כאלה וכאלון (ישעיה ו) בערבי באלו''ט ובלע''ז גלנד''י:<B> בטנה</B>. מלשון בטנים ושקדים בלשון ערבי פאסת''ק:<B> ואטדים</B>. מין ממיני הקוצים שצומחים בו גרעינים שחורים קשים והן נאכלים:<B> אבל לעלים</B>. של כל אלו יש ביעור, דאע''ג דלולבים אין נושרים ואין אני קורא בהם ולבהמתך ולחיה, כלה לחיה מן השדה כלה לבהמתך מן הבית, מ''מ העלים נושרים הן ממקום חבורן. ולענפים שהם מחוברים בו קרי אביהן, וכיון שהם נושרים יש להם ביעור:

</t><t i="15">
{יא} <B>שנושרין</B>. מה שאין כן לולבים דאין נושרין:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ו">
<d>הַוֶּרֶד וְהַכֹּפֶר וְהַקְּטָף וְהַלֹּטֶם, יֵשׁ לָהֶם שְׁבִיעִית וְלִדְמֵיהֶן שְׁבִיעִית. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, אֵין לַקְּטָף שְׁבִיעִית, מִפְּנֵי שֶׁאֵינוֹ פֶרִי:

</d>
<t i="14"><B>וורד</B>. שושן:<B> והכופר</B>. הוא שקורים לו בערבי אלחנ''א. וי''א שהוא בושם שקורין גרופול''י:<B> והקטף</B>. אילן אפרסמון {יב}:<B> לוטם</B>. תרגום לוט ולטום. י''א שהוא צינוב''ר בערבי פניולי''ש בלע''ז:<B> יש להם שביעית ולדמיהן שביעית</B>. וה''ה דיש להן ביעור {יג} ולדמיהן ביעור ואע''פ שלא נזכר במשנה:<B> מפני שאינו פרי</B>. ודינן כעצים דאין להם קדושת שביעית משום דהנאתן אחר ביעורן, והתורה אמרה לאכלה דומיא דאכילה שהנאתן וביעורן שוה יצאו עצים דהנאתן אחר ביעורן {יד}. ות''ק סבר דקטפו זהו פריו. והלכה כר''ש:

</t><t i="15">
{יב} <B>היינו</B> שאינו עושה פרי וה''ה לכל אילן שאינו עושה פרי ושרף יוצא ממנו. אבל באילן העושה פירות קטפא דפירי יש לו שביעית אבל קטפא דגוזא או דעלים אינו פרי אף לת''ק ואין לו שביעית. תוי''ט: {יג} <B>כ''כ</B> הר'ש מדלא תנן דאין להם ש''מ דיש להן וא''כ ה''ה לעיל מ''ג. ולהר''מ נראה דהוא הדין הכא דאין להם כדלעיל: {יד} <B>והר''ש</B> כתב דכולי עלמא סבירא להו דהנאתן וביעורן שוה ומאן דשרי משום דבטל אגב העשן:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ז">
<d>וֶרֶד חָדָשׁ שֶׁכְּבָשׁוֹ בְּשֶׁמֶן יָשָׁן, יְלַקֵּט אֶת הַוֶּרֶד. וְיָשָׁן בֶּחָדָשׁ, חַיָּב בַּבִּעוּר. חָרוּבִין חֲדָשִׁים שֶׁכְּבָשָׁן בְּיַיִן יָשָׁן, וִישָׁנִים בֶּחָדָשׁ, חַיָּבִין בַּבִּעוּר. זֶה הַכְּלָל, כָּל שֶׁהוּא בְנוֹתֵן טַעַם, חַיָּב לְבָעֵר, מִין בְּשֶׁאֵינוֹ מִינוֹ. וּמִין בְּמִינוֹ, כָּל שֶׁהוּא. שְׁבִיעִית אוֹסֶרֶת כָּל שֶׁהוּא {יח} בְּמִינָהּ, וְשֶׁלֹּא בְמִינָהּ, בְּנוֹתֵן טַעַם:

</d>
<t i="14"><B>ורד חדש שכבשו בשמן ישן</B>. ורד של שביעית שכבשו בשמן של ששית, ילקט את הורד קודם שיגיע זמן הביעור והכל מותר. אבל ורד של שביעית שכבשו בשמן של שמינית וכבר הגיע זמן הביעור של הורד, חייב לבער את הכל, כדקתני סיפא דשביעית אוסרת מין בשאינו מינו בנותן טעם {טו}:<B> וחרובין חדשים וכו'</B>. הכא מיירי בבא לשתות היין אחר זמן הביעור דבכל ענין חייב לבער. ואם לא נשתהו החרובים ביין עד זמן הביעור ילקט החרובין והיין מותר כמו בורד {טז}, והכי תניא בהדיא בתוספתא:<B> זה הכלל וכו'</B>. בכל אסורים {יז} שבתורה מיירי, דבכולן במינו במשהו ומין בשאינו מינו בנ''ט. ואינה הלכה:<B> השביעית אוסרת בכל שהוא במינה</B>. לאחר הביעור. אבל קודם הביעור אין בהם קדושת שביעית שיהא אסור להפסידה ולעשות בהם סחורה עד שיהא בהם בנ''ט, בין במינה בין שלא במינה:<B> ושלא במינה</B>. אפילו לאחר הביעור בנותן טעם:<B>
</B>
</t><t i="15">
{טו} <B>הכי</B> משמע בירושלמי. והתוי''ט האריך להפליא ומסיק ונראה כפירוש הר''מ שמפרש ורד חדש בשמן ישן ורד דשביעית שכבשו בשמן דששית ילקט מפני שלא יכנס כח הורדין וטעמם בשמן שהשמן ישן והורד חדש אלא אם כן יניחהו זמן רב וישן בחדש ורד דשביעית בשמן דשמינית וזה יכנס בו כח הורד וטעמו מיד ומפני זה חייב לבער השמן ופירש הכ''מ כי הורד הישן נותן כח וטעם יותר מהר מן החדש והשמן החדש נוח לקלוט טעם יותר מהישן: {טז} <B>ותמוה</B> דבמשנתיתנו משמע דבעינן אחד שנאן לורד וחרובין אלא שדינם משתנה כו'. והר''מ מפרש דחרובין ביין יכניס בו טעם החרובין מיד ומפני זה על שני הדרכים חייב לבער: {יז} <B>ר''ל</B> זה הכלל לאתויי כל איסורים: {יח} <B>כ''ש</B> תימה למאי הדר תני ליה והרי זה הכלל ללמד על עצמו של שביעית בא כדתני חייב לבער ונ''ל דלענין גדולין הוא שאם לקח בצל ששית ונטעה בשביעית והוסיפה כל שהוא אותו כ''ש מבטל את העיקר ומחייב כולו בביעור. תוי''ט. ועיין שם:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ח">
<p n="פרק ח - משנה א">
<d>כְּלָל גָּדוֹל {א} אָמְרוּ בַּשְּׁבִיעִית. כָּל הַמְיֻחָד לְמַאֲכַל אָדָם, אֵין עוֹשִׂין מִמֶּנּוּ מְלוּגְמָא לָאָדָם, וְאֵין צוֹרֶךְ לוֹמַר לַבְּהֵמָה. וְכָל שֶׁאֵינוֹ מְיֻחָד לְמַאֲכַל אָדָם, עוֹשִׂין מִמֶּנּוּ מְלוּגְמָא לָאָדָם, אֲבָל לֹא לַבְּהֵמָה. וְכָל שֶׁאֵינוֹ מְיֻחָד לֹא לְמַאֲכַל אָדָם וְלֹא לְמַאֲכַל בְּהֵמָה, חָשַּׁב עָלָיו לְמַאֲכַל אָדָם וּלְמַאֲכַל בְּהֵמָה, נוֹתְנִין עָלָיו חֻמְרֵי אָדָם וְחֻמְרֵי בְהֵמָה. חָשַּׁב עָלָיו לְעֵצִים, הֲרֵי הוּא כְעֵצִים, כְּגוֹן הַסִּיאָה וְהָאֵזוֹב וְהַקּוּרְנִית:

</d>
<t i="14"><B>כלל גדול</B>. מלוגמא. תחבושת ורטיה ופירוש מלוגמא מלא לוגמא שדרך אדם ללעוס מלא לוגמיו חטים או תאנים ונותן על גבי מכתו:<B> אין עושים ממנו מלוגמא</B>. דכתיב (ויקרא כה) והיתה שבת הארץ לכם לאכלה, מה שהוא מיוחד לכם דהיינו למאכל אדם יהיה לאכלה ולא למלוגמא, אבל מה שאינו מיוחד לכם יהיה בין לאכלה בין למלוגמא, הלכך כל שאינו מאכל אדם עושין ממנו מלוגמא לאדם:<B> עושין ממנו מלוגמא לאדם אבל לא לבהמה</B>. דכתיב (שם) ולבהמתך ולחיה אשר בארצך תהיה כל תבואתה לאכול, דבר הראוי לחיה ולבהמה תהיה לאכול לבהמה ולא לעשות לה מלוגמא: חומרי אדם שאין עושין מהם מלוגמא:<B> וחומרי בהמה</B>. שאסור לשלקן {ב}:<B> הסיאה</B>. עשב שקורין לו בערבי צידר''ג:<B> ואזוב</B>. צעת''ר בערבי ובלע''ז איספ''ו:<B> וקורנית</B>. בערבי חש''א ובלע''ז שדריא''ע:

</t><t i="15">
{א} <B>כלל</B> גדול. עיין בריש פרקין דלעיל: {ב} <B>והטעם</B> פי' הר''מ וז''ל לא ישנה פירות מברייתן כדרך שאינו משנה בתרומה ומ''ש דבר שדרכו לאכול חי לא יאכלנו מבושל כו' לפי שאין שולקין אוכלי בהמה:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ב">
<d>שְׁבִיעִית, נִתְּנָה לַאֲכִילָה וְלִשְׁתִיָּה וּלְסִיכָה, לֶאֱכֹל דָּבָר שֶׁדַּרְכּוֹ לֶאֱכֹל, וְלָסוּךְ דָּבָר שֶׁדַּרְכּוֹ לָסוּךְ. לֹא יָסוּךְ יַיִן וְחֹמֶץ, אֲבָל סָךְ הוּא אֶת הַשֶּׁמֶן. וְכֵן בַּתְּרוּמָה וּבְמַעֲשֵׂר שֵׁנִי. קַל מֵהֶם, שְׁבִיעִית, שֶׁנִתְּנָה לְהַדְלָקַת הַנֵּר {ג}:

</d>
<t i="14"><B>לאכילה ושתיה וסיכה</B>. בענבים וזיתים מיירי שיש בהם אכילה ושתיה וסיכה:<B> לאכול דבר שדרכו לאכול</B>. אע''ג דאמרה תורה לאכלה ולא להפסד, אין מחייבים אותו לאכול דבר שאין דרך בנ''א לאכלו כגון תבשיל שנתקלקל, ולא חיישינן אם הולך לאבוד. וכן דבר שאין דרך בנ''א לאכלו אלא ע''י תיקון ובא הוא לאכלו כמות שהוא בלא תיקון, כגון לאכול תרדין חיין או לכוס חטין חיות אין שומעין לו:<B> וכן בתרומה וכן במע''ש</B>. לא נתנו אלא לאכילה ושתיה וסיכה:<B> שנתנה להדלקת הנר</B>. משא''כ בתרומה טהורה, אבל תרומה טמאה מדליקין בה את הנר. ובמע''ש כתיב (דברים כו) ולא בערתי ממנו בטמא אבל בטהור מותר לבער. ובשביעית בין בטמא בין בטהור מותר:

</t><t i="15">
{ג} <B>שניתנה</B> להדלקת הנר דכתיב (ויקרא כה) תהיה כל תבואתה לאכול תהיה אף להדלקת הנר. ספרא:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ג">
<d>אֵין מוֹכְרִין פֵּרוֹת שְׁבִיעִית, לֹא בַמִּדָּה {ד}, וְלֹא בַמִּשְׁקָל, וְלֹא בַמִּנְיָן, וְלֹא תְאֵנִים {ה} בַּמִּנְיָן, וִלֹא יָרָק בַּמִּשְׁקָל. בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, אַף לֹא אֲגֻדּוֹת {ו}. וּבֵית הִלֵּל אוֹמְרִים, אֶת שֶׁדַּרְכּוֹ לֶאֱגוֹד בַּבַּיִת {ז}, אוֹגְדִין אוֹתוֹ בַּשּׁוּק, כְּגוֹן הַכְּרֵשִׁין וְנֵץ הֶחָלָב:

</d>
<t i="14"><B>לא במדה ולא במשקל ולא במנין</B>. כדי שימכרו בזול. א''נ מתוך שאין מוכרין אותן כדרך שמוכרים בשאר שנים ינהגו בהם קדושת שביעית ולא אתו לזלזולי בהו:<B> אף לא אגודות</B>. שלא ימכור כדרך שמוכרים בשאר שנים:<B> ונץ חלב</B>. מפורש בפרקין דלעיל:

</t><t i="15">
{ד} <B>לא</B> במדה. הא דמותר למכור כתבו התוספת פרק קמא דראש השנה דהמלקט על מנת לאכול והותיר מותר למכור ואפשר דלוקח על מנת לאכול לא חשיב סחורה אלא אם כן לוקח בזול על מנת למכור ביוקר שקונה להרויח וכתב הר''מ שהדמים יש להן דין קדושת שביעית: {ה} <B>לא</B> תאנים כו'. אשמעינן דאף על גב דרגילות התאנים לשקלן כו' וה''א דכשמשנה ומנאן סגי וכן בירק דדרך למנותן אגודות וה''א כי משנה ושוקלן שרי קמ''נ דאין מותר למכור באלו הדרכים אפילו בשנוי מכדרכו אלא מוכר אכסרה כלומר באומר. תוי''ט: {ו} <B>בית</B> שמאי אומרים אף לא אגודות. כלומר אע''פ שרוצה למכור שלא במנין אלא אכסרה: {ז} <B>בבית</B>. פירוש את שדרכו לאגוד כשרוצה אותן לבית מותר להוליכו אגוד למכור. הר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ד">
<d>הָאוֹמֵר לַפּוֹעֵל, הֵא לָךָ אִסָּר זֶה וּלְקוֹט לִי יָרָק הַיּוֹם, שְׂכָרוֹ מֻתָּר {ח}. לְקוֹט לִי בּוֹ יָרָק הַיּוֹם, שְׂכָרוֹ אָסוּר {ט}. לָקַח מִן הַנַּחְתּוֹם כִּכָּר בְּפוּנְדְּיוֹן, כְּשֶׁאֶלְקוֹט יַרְקוֹת שָׂדֶה אָבִיא לָךְ, מֻתָּר. לָקַח מִמֶּנּוּ סְתָם, לֹא יְשַׁלֵּם לוֹ מִדְּמֵי שְׁבִיעִית, שֶׁאֵין פּוֹרְעִין חוֹב מִדְּמֵי שְׁבִיעִית:

</d>
<t i="14"><B>שכרו מותר</B>. ואין בו קדושת שביעית. ואע''ג דשביעית תופסת דמיה, האי לאו דמי שביעית הוא:<B> לקוט לי בו ירק</B>. לשון מכר הוא, דמשמע לקוט לי שוויו ירק, אבל לקוט לי לשון שכירות הוא ולא לשון מכר:<B> ככר בפונדיון</B>. לא שאמר לו אתן לך פונדיון, רק ככר שוה פונדיון:<B> כשאלקט ירקות שדה אביא לך מותר</B>. משום דמתנת חנם יהבי זה לזה, לפי שירקות שדה מצויין:<B> לקח ממנו במתם</B>. בהקפה כדרך מוכרים בחנות:<B> לא ישלם לו מדמי שביעית</B>. דהוי כסחורה:

</t><t i="15">
{ח} <B>שכרו</B> מותר. וא''ת ומ''ש מצובע בשכר דמ''ג פ''ז. וי''ל דדוקא בדבר מרובה דבצובע רויחי טפי ודמיא לסחורה קנסו רבנן ועיין בתוי''ט: {ט} <B>שכרו</B> אסור. ר''ל שהוא דמי שביעית ואסור לנהוג בו אלא כמנהג דמי שביעית. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ה">
<d>אֵין נוֹתְנִים, לֹא לַבַּיָּר, וְלֹא לַבַּלָן {י}, וְלֹא לַסַּפָר, וְלֹא לַסַּפָן. אֲבָל נוֹתֵן הוּא לַבַּיָּר לִשְׁתּוֹת. וּלְכֻלָּן, הוּא נוֹתֵן מַתְּנַת חִנָּם:

</d>
<t i="14"><B>בייר</B>. חופר בורות ומספיק מים לבני העיר, לא יתן לו מדמי שביעית להספיק לו מים לכל תשמישו:<B> ולא לבלן</B>. מחמם מרחצאות:<B> ולא לספר</B>. שכר התספורת:<B> ולא לספן</B>. שכר הספינה:<B> ולכולן</B>. לכל הני דתנינן במתניתין יכול ליתן מתנת חנם שלא לשם שכרן, ואע''פ שיודע שבשביל שנתן מתנה לא יתבע ממנו שכר:

</t><t i="15">
{י} <B>ולא</B> לבלן. מסיים הר''מ ולא לשאר אומנין. ומתניתין נקטה אלו לרבותא דבלן וספר הנאת הגוף עושין לו וספן דבר שאי אפשר שיעבור הנחל אלא ע''י ספינה והוי אמינא דשרי:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ו">
<d>תְּאֵנִים שֶׁל שְׁבִיעִית, אֵין קוֹצִין אוֹתָן בַּמֻּקְצֶה, אֲבָל קוֹצֶה אוֹתָם בַּחַרְבָּה. אֵין דּוֹרְכִין עֲנָבִים בַּגַּת, אֲבָל דּוֹרֵךְ הוּא בָּעֲרֵבָה. וְאֵין עוֹשִׂין זֵיתִים {יב} בַּבַּד וּבַקֹּטֶב, אֲבָל כּוֹתֵשׁ הוּא וּמַכְנִיס לַבּוֹדֵידָה. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, אַף טוֹחֵן הוּא בְּבֵית הַבַּד וּמַכְנִיס לְבּוֹדֵידָה:

</d>
<t i="14"><B>במוקצה</B>. כלי המיוחד לקוץ בו תאנים קרוי מוקצה:<B> בחרבה</B>. סכין, לשון חרב. וטעמא משום דכתיב (ויקרא כה) ואת ענבי נזירך לא תבצור כדרך הבוצרים {יא}:<B> עריבה</B>. שלשים בה את העיסה:<B> ובקוטב</B>. עץ גדול וכבד ובראשו אבן גדולה שנותנים על הזיתים בבית הבד, נקרא קוטב:<B> בודידה</B>. בית הבד קטן כעין עריבה:<B> רבי שמעון אומר כו'</B>. והלכה כרבי שמעון:

</t><t i="15">
{יא} <B>הכונה</B> כדי לשנות ושלא יתעסק בפירות שביעית כדרך שמתעסק בשאר השנים. הר''מ: {יב} <B>ואין</B> עושין. מלשון ושם עשו דדי בתוליהן (יחזקאל כ''ג) והוא ענין מיעוך וסחיטה:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ז">
<d>אֵין מְבַשְּׁלִין יָרָק שֶׁל שְׁבִיעִית בְּשֶׁמֶן שֶׁל תְּרוּמָה, שֶׁלֹא יְבִיאֶנּוּ לִידֵי פְסוּל. רַבִּי שִׁמְעוֹן מַתִּיר. וְאַחֲרוֹן אַחֲרוֹן, נִתְפָּשׂ בַּשְּׁבִיעִית. וְהַפְּרִי עַצְמוֹ, אָסוּר:

</d>
<t i="14"><B></B>. ש, לא יביאנו לידי פסול. שאם נפסל בשביל שמן של תרומה ישרף הכל, ונמצא גורם לפירות שביעית שלא יאכלו:<B> ורבי</B>. שמעון מתיר. להביא קדשים לבית הפסול. ואין הלכה כר' שמעון:<B> והאחרון אחרון נתפס ב</B>. שביעית. כיצד, לקח בפירות שביעית בשר הבשר והפירות מתבערין בשביעית, לקח בבשר דגים יצא בשר ונתפס דגים לקח בדגים שמן יצאו דגים ונתפס השמן, וחייב לבער הפירות והשמן, נמצא אחרון אחרון נתפס. והפרי של שביעית עצמו אסור לעולם, ומפקינן לה מדכתיב (שם) כי יובל היא קדש, מה קדש תופס את דמיו אך שביעית תופסת את דמיה {יג}, אי מה קדש תופס את דמיו ויוצא לחולין אף שביעית תופסת דמיה ויוצאת לחולין, תלמוד לומר (שם) תהיה בהוייתה תהא:

</t><t i="15">
{יג} <B>ודין</B> היוב, ל ודין השמיטה בפירותיהן שוין, לכ. ל דבר:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ח">
<d>אֵין לוֹקְחִים עֲבָדִים וְקַרְקָעוֹת וּבְהֵמָה טְמֵאָה מִדְּמֵי שְׁבִיעִית. וְאִם לָקַח, יֹאכַל כְּנֶגְדָּן. אֵין מְבִיאִין {טו} קִנֵּי זָבִים וְקִנֵּי זָבוֹתּ וְקִנֵּי יוֹלְדוֹת מִדְּמֵי שְׁבִּיעִית. וְאִם הֵבִיא, יֹאכַל כְּנֶגְדָּן. אֵין סָכִין כֵּלִים {טז} בְּשֶׁמֶן שֶׁל שְׁבִיעִית. וְאִם סָךְ, יֹאכַל כְּנֶגְדּוֹ:

</d>
<t i="14"><B>יאכ, ל כנגדן</B>. כנגד אותם דמים יקנה משלו דברים שהם לצורך אכילה {יד} ויאכל בקדושת שביעית:<B> קני זבים וקני זבות</B>. שתי תורים או שני בני יונה שחייבין להביא הזבים והיולדות:

</t><t i="15">
{יד} <B>מסיים</B> הר''מ. מלבד פירות שביעית: {טו} <B>אין</B> מביאין. דכל דבר שבחובה אינו בא אלא מן החולין: {טז} <B>אין</B> סכין כלים. דהא דתנן לעיל דשביעית נתנה לסיכה ר''ל לסיכת אדם לא לסיכת עורות וכלים. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ט">
<d>עוֹר שֶׁסָּכוֹ בְּשֶׁמֶן שֶׁל שְׁבִיעִית, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, יִדָּלֵק {יז}. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, יֹאכַל כְּנֶגְדּוֹ {יח}. אָמְרוּ לִפְּנֵי רַבִּי עֲקִיבָא, אוֹמֵר הָיָה רַבִּי אֱלִיעֶזֶר, עוֹר שֶׁסָּכוֹ בְשֶׁמֶן שֶׁל שְׁבִיעִית, יִדָּלֵק. אָמַר לָהֶם, שְׁתוֹקוּ. לֹא אוֹמַר לָכֶם מַה שֶּׁרַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר בּוֹ:

</d>
<t i="14"><B></B>. מתוקו, לא אומר, לכם מה. שרבי אליעזר אומר בו. רבי עקיבא קיבל מרבי אליעזר רבו דמיקל טפי בסיכה, וכשאמרו לו שהיה רבי אליעזר אומר ידלק אמר להם שתוקו, שאיני רשאי לפרש כמה היה רבי אליעזר מיקל בו, והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{יז} <B>רבי</B> אליעזר אומר ידלק. מסתברא דאף בכלים ס''ל דידלקו א. לא דכי אמר למלתיה בעור אמרה: {יח} <B>יאכל</B> כנגדו. מסתברא דטעמא לא הוי אלא משום קנסא וכמו שמצינו בסוף פ''ק דמעשר שני:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה י">
<d>וְעוֹד אָמְרוּ לְפָנָיו, אוֹמֵר הָיָה רַבִּי אֱלִיעֶזֶר, הָאוֹכֵל פַּת כּוּתִים כְּאוֹכֵל בְּשַׂר חֲזִיר. אָמַר לָהֶם, שְׁתוֹקוּ, לֹא אוֹמַר לָכֶם מַה שֶּׁרַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר בּוֹ:

</d>
<t i="14"><B>כאוכל בשר חזיר</B>. לאו דוקא, שאין האוכל פת כותי לוקה מן התורה אלא מכת מרדות מדרבנן {יט}:<B> מה שרבי אליעזר אומר בו</B>. דמיקל בו טפי:

</t><t i="15">
{יט} <B>משמע</B> דבימי בית שני שגזרו על הכותים שיהיו כער'ג לכל דבריהם איירינן. וכתבו התוספת שגזרו על פתן לפי שהיו מבטלין מבנין בית המקדש בימי עזרא כדאמר בפרקי דר'א:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה יא">
<d>מֶרְחָץ שֶׁהֻסְּקָה בְּתֶבֶן אוֹ בְקַשׁ שֶׁל שְׁבִיעִית, מֻתָּר {כ} לִרְחוֹץ בָּהּ. וְאִם מִתְחַשֵּׁב הוּא, הֲרֵי זֶה לֹא יִרְחוֹץ:

</d>
<t i="14"><B>ואם מתחשב הוא</B>. אם אדם חשוב הוא שבני אדם למדים ממנו צריך להחמיר על עצמו:<B>
</B>
</t><t i="15">
{כ} <B>מותר</B>. אע''ג דתבן וקש של שביעית אסור כדתנן לקמן. הר''ש. ולשון הוסק בדיעבד קאמר דמותר לרחוץ בה ועי''ל דלכתחלה נמי מותר להסיק בהן מרחץ משום דצורך אדם הוא וכדתנן גבי מלוגמא. כ''מ:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ט">
<p n="פרק ט - משנה א">
<d>הַפֵּיגָם, וְהַיַּרְבּוּזִין הַשּׁוֹטִים, וְהַחֲלַגְלוֹגִית, כֻּסְבָּר שֶׁבֶּהָרִים, וְהַכַּרְפַּס שֶׁבַּנְּהָרוֹת, וְהַגַּרְגֵּר שֶׁל אֲפָר, פְּטוּרִין מִן הַמַּעַשְׂרוֹת, וְנִלְקָחִין מִכָּל אָדָם בַּשְּׁבִיעִית, שֶׁאֵין כַּיּוֹצֵא בָהֶם נִשְׁמָר. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, סְפִיחֵי חַרְדָּל, מֻתָּרִין, שֶׁלֹּא נֶחְשְׁדוּ עֲלֵיהֶן עוֹבְרֵי עֲבֵרָה. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, כָּל הַסְּפִיחִין, מֻתָּרִים, חוּץ מִסְּפִיחֵי כְרוּב, שֶׁאֵין כַּיּוֹצֵא בָהֶם בְּיַרְקוֹת שָׂדֶה. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, כָּל הַסְּפִיחִים אֲסוּרִים:

</d>
<t i="14"><B>הפיגם</B>. עשב שקורין רוט''א בלע''ז:<B> והירבוזין</B>. אספרג''י בלע''ז. והשוטים הם אספרג''י של שדות אותן שאינן של גנות:<B> והחלגלוגות</B>. בערבי רגל''א ובלע''ז ווירדולאג''ש, וכוסבר. קוליאנד''ר בלע''ז. ודוקא של הרים אבל של גינה חשוב הוא:<B> וכן כרפמ</B>. של נהרות דוקא אבל לא של גינה:<B> כרפס</B>. אפיי''ו בלע''ז:<B> גרגיר</B>. אוריג''א בלע''ז:<B> שבאפר</B>. הגדל באחו. אבל של גינה חשוב הוא:<B> פטורים מן המעשר</B>. בכל השנים כדמפרש טעמא שאין כיוצא בהן נשמר שאינן נחשבין בעיני בעליהן ומפקירין אותן, והפקר פטור מן המעשר דכתיב (דברים יד) ובא הלוי כי אין לו חלק ונחלה עמך, בדבר שאין לו חלק ונחלה עמך יטול מעשרותיו, יצא הפקר לקט שכחה ופאה שיש לו חלק עמך:<B> ונלקחים מכל אדם בשביעית</B>. לפי שאין דרך לשמרן. דכל דבר שדרך לשמרו אסור לקנות אותו מעם הארץ בשביעית שהוא חשוד לשמור הפירות ושלא להפקירן והלוקח מן המשומר אפילו כחצי איסר {א} אסור. וכל הנך דמתניתין שחזקתן שאין משמרין אותן מותר ליקח מהן מעם הארץ כדי מזון ג' סעודות בלבד {ב} ולא יותר, שאין מוסרין דמי פירות שביעית לעם הארץ, אף על פי שהפירות הן מן ההפקר, יותר ממזון ג' סעודות, מפני שהוא חשוד לאצור הדמים ואינו נוהג בהם קדושת שביעית:<B> שלא נחשדו עליהם עוברי עבירה</B>. להביאם מן השמור. ואין הלכה כר''י:<B> כל הספיחין מותרין</B>. לקחת מכל אדם דמחזקינן להו שאינם מן השמור:<B> חוץ מספיחי כרוב</B>. שחזקתן מן השמור:<B> לפי שאין כיוצא בהם בירקות שדה</B>. שאין גדלים כמותן במדבר {ג}. ואין הלכה כר''ש:

</t><t i="15">
{א} <B>וכתב</B> התוי''ט הכי תניא בסוכה דף ל''ט ולא ידעתי טעם דנקטי בכחצי איסר והרי פרוטה היא הפחותה שבמטבעות הנזכרות במשנה הוי מצי למנקט: {ב} <B>התירו</B> לו כדי מזונו כדאיתא במסכתא הנזכר ושלש סעודות הן מזון יום השבת. הר''ש: {ג} <B>צ''ל</B> דשדה דתנן במתני' ודנקט הר''ב ברישא מדבר קרינן ליה:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ב">
<d>שָׁלשׁ אֲרָצוֹת לַבִּעוּר, יְהוּדָה, וְעֵבֶר הַיַּרְדֵּן, וְהַגָּלִיל. וְשָׁלשׁ שָׁלשׁ אֲרָצוֹת לְכָל אַחַת וְאַחַת. גָּלִיל הָעֶלְיוֹן, וְגָלִיל הַתַּחְתּוֹן, וְהָעֵמֶק. מִכְּפַר חֲנַנְיָה וּלְמַעְלָן, כָּל שֶׁאֵינוֹ מְגַדֵּל שִׁקְמִין, גָּלִיל הָעֶלְיוֹן, וּמִכְּפַר חֲנַנְיָה וּלְמַטָן, כָּל שֶׁהוּא מְגַדֵּל שִׁקְמִין, גָלִיל הַתַּחְתּוֹן. וּתְחוּם טְבֶרְיָא, הָעֵמֶק. וּבִיהוּדָה, הָהָר וְהַשְּׁפֵלָה וְהָעֵמֶק. וּשְׁפֵלַת לוּד כִּשְׁפֵלַת הַדָּרוֹם, וְהָהָר שֶׁלָּהּ כְּהַר הַמֶּלֶךְ. מִבֵּית חוֹרוֹן וְעַד הַיָּם מְדִינָה אֶחָת:

</d>
<t i="14"><B>שלש ארצות</B>. בא''י חלוקות זו מזו לענין ביעור. וביעור האמור בכל מקום בשביעית הוא שכל זמן שאין נמצא בשדה מאותו המין שאסף אליו בבית חייב לבער אותו המין מן הבית מיד. כגון אם לקט תאנים ועשה מהן גרוגרות, אינו יכול לאכול מאותם גרוגרות אפילו בשנה השביעית אלא כל זמן שנמצאים תאנים מחוברות לאילן, וכשכלו התאנים מן האילנות חייב לבער {ד} הגרוגרות שבביתו, או לאכלן כולן מיד, או להפקירן עד שלא ישאר מהם בביתו, דכתיב (ויקרא כה) ולבהמתך ולחיה כל זמן שחיה אוכלת בשדה האכל לבהמתך מן הבית כלה לחיה מן השדה כלה לבהמתך מן הבית. והשתא קאמר שארץ ישראל כולה נחלקת לשלשה חלקים לענין ביעור, וכל חלק וחלק ממנה נחלק לשלשה חלקים:<B> כל שאינו מגדל שקמים גליל העליון</B>. שהשקמים אין גדלים אלא בשפלה, וסימן לדבר כשקמים אשר בשפלה (מלכים א ו):<B> ותחום טבריה</B>. הוא העמק אלו הג' הם מהגליל:<B> ההר והשפלה והעמק</B>. הם שלשה חלקים של ארץ יהודה:<B> שפלת לוד</B>. והר [שלה] לוד. ומבית חורון עד הים. הם שלשה חלוקות של עבר הירדן, ושפלת לוד כשפלת הדרום דכל זמן שאוכל בשפלת [הדרום] אוכל בשפלת [לוד], וההר של שפלת לוד אוכלים בו כל זמן שאוכלים בהר המלך:<B> מבית חורון ועד הים מדינה אחת</B>. וכל זמן שלא כלה לחיה מאחת מן המקומות שביניהם יכולים כל אנשי הגבול ההוא לאכול על ידי המקום האחד שלא כלה בו לחיה מן השדה:

</t><t i="15">
{ד} <B>אין</B> רצונו לומר שישרפם או יזרקם לים המלח (כדעת כמה רבוותא) אלא שדעתו כדעת התוס' והר''ש כו' דאין פירות שביעית לא בכלל הנשרפים ולא בכלל הנקברים אלא כשהגיע זמן הביעור דהיינו כשכלה בכל ארץ וארץ כדתנן מחלק כו' ומוציא על פתח ביתו ומפקיר כמו שכתב הר''ב משנה ח':

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ג">
<d>וְלָמָּה אָמְרוּ שָׁלשׁ אֲרָצוֹת. שֶׁיִּהְיוּ אוֹכְלִין בְּכָל אַחַת וְאַחַת, עַד שֶׁיִּכְלֶה הָאַחֲרוֹן שֶׁבָּהּ. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, לֹא אָמְרוּ שָׁלשׁ אֲרָצוֹת אֶלָּא בִיהוּדָה. וּשְׁאָר כָּל הָאֲרָצוֹת {ה}, כְּהַר הַמֶּלֶךְ. וְכָל הָאֲרָצוֹת, כְּאַחַת {ו} לַזֵּיתִים וְלַתְּמָרִים:

</d>
<t i="14"><B>ולמה אמרו ג' ארצות</B>. הואיל ושלש ארצות בכל אחת הרי כאן תשע ארצות, למאי הלכתא אמרו שלש ארצות לביעור ותו לא:<B> שיהיו אוכלים</B>. אוכלים ביהודה עד שיכלה האחרון שבג' ארצותיה, וכן בגליל, וכן בעבר הירדן. אבל אין אוכלים ביהודה על ידי אותן שבגליל, ולא בגליל על ידי אותן שביהודה, דגמירי דאין חיה שביהודה מתרחקת לצאת מיהודה לגליל, ומגליל ליהודה, אבל יוצאה היא מגליל לגליל ומיהודה ליהודה:<B> ושאר כל הארצות כהר המלד</B>. שאר כל הארצות שבארץ ישראל אוכלים על ידי הפירות הנמצאים בהר המלך והוא היה רב הפירות ואחרון מכל שאר ארצות שבארץ ישראל:<B> וכל הארצות כאחת לזיתים ולתמרים</B>. כל הארצות שבארץ ישראל אוכלים זיתים ותמרים על ידי ארץ אחת שלא כלו בה הזיתים והתמרים לחיה מן השדה, בין שתהיה הארץ ההיא ביהודה או בעבר הירדן או בגליל. ואין הלכה כרבי שמעון:

</t><t i="15">
{ה} <B>לא</B> אמרו כו'. רבי שמעון פליג אתנא קמא דסבירא ליה דדין שלש ארצות הן יהודה כו'. ובכל ארץ מהן שלש אלא דלענין שביעית כל ארץ אחת היא. ואמר רבי שמעון דאדרבה לא אמרו ג' ארצות אלא בארץ אחת אבל זאת הארץ היא יהודה בלבד אמנם שאר ארצות כו': {ו} <B>וכל</B> כו'. סובר רבי שמעון דלזתים ותמרים מתרחקים. דהא דאין מתרחקים גמירי כו' ובהני גדולים ולפיכך מתרחקים (ועיין בת''ח שהשיג ע''ז הפירוש ומסיק קים להו לרבנן דפירות הללו כלים בכ''מ בשוה). ומהר''מ כתב דזאת הבבא דוכל הארצות דברי הכל היא:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ד">
<d>אוֹכְלִין עַל הַמֻּפְקָר, אֲבָל לֹא עַל הַשָּׁמוּר. רַבִּי יוֹסֵי מַתִּיר אַף עַל הַשָּׁמוּר {ז}. אוֹכְלִין עַל הַטְפִיחִין וְעַל הַדּוּפְרָא, אֲבָל לֹא עַל הַסִּתְוָנִיּוֹת. רַבִּי יְהוּדָה מַתִּיר כָּל זְמַן שֶׁבִּכְּרוּ עַד שֶׁלֹא יִכְלֶה הַקַּיִץ:

</d>
<t i="14"><B>אוכלים על המופקר</B>. אוכלים ממה שבבית על ידי שמצוי מאותו המין בשדה במקום מופקר. אבל אם פסק וכלה אותו המין ממקום המופקר. אע''פ שנמצא ממנו במקום השמור בבתים או בגנות חייב לבער. כדאמרן כלה לחיה מן השדה כלה לבהמתך מן הבית:<B> ר' יוסי מתיר אף על השמור</B>. ואין הלכה כרבי יוסי:<B> אוכלים על הטפיחים</B>. על מה שמשימים העופות בטפיחים, שהן כלי חרס הבנויים בכותל אשר שם צפרים יקננו. ואוכלים ממה שבבית כל זמן שמצוי מאותו המין בטפיחים:<B> ועל הדופרא</B>. אילן שעושה פירות שני פעמים בשנה, אוכלים בראשון עד שיכלה האחרון שבמינם:<B> אבל לא על הסתווניות</B>. אין אוכלין בענבים על ידי הענבים הגדלים בימות הסתיו:<B> רבי יהודה מתיר</B>. לאכול בענבים על ידי הסתווניות כל זמן שבכרו קודם שיכלה הקיץ. ואין הלכה כרבי יהודה:

</t><t i="15">
{ז} <B>השמור</B>. ותימה דלת''ק שמור היינו מה שבבתים ומה שבגנות ואי אמרת אף על השמור אם כן זמן הביעור אימתי כו'. ונ''ל שזה שאמר ר''י ה''ק לא כדברי תנא קמא שאוסר על כל שמור. אלא מצינו שרשאי לאכול אף על השמור ותפסת מועט כו' והיינו בכגון מחובר באילן והאילן במקום שמור הוא עומד מ''מ הואיל והפירות עדיין במחובר אוכלים עליהם. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ה">
<d>הַכּוֹבֵשׁ שְׁלשָׁה כְבָשִׁים בְּחָבִית אַחַת, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, אוֹכְלִין עַל הָרִאשׁוֹן. רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, אַף עַל הָאַחֲרוֹן. רַבָּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, כָּל שֶׁכָּלָה מִינוֹ מִן הַשָּׂדֶה, יְבַעֵר מִינוֹ מִן הֶחָבִית {ט}, וַהֲלָכָה כִדְבָרָיו. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, כָּל יָרָק, אֶחָד לַבִּעוּר. אוֹכְלִין בָּרְגִילָה {י} עַד שֶׁיִּכְלוּ סִגָּרִיּוֹת מִבִּקְעַת בֵּית נְטוֹפָה:

</d>
<t i="14"><B>הכובש שלשה כבשים</B>. שלשה מיני ירק:<B> בחבית אחת</B>. של חומץ או של ציר, כדי שיתקיימו שלשה מיני הירק יחד:<B> רבי אליעזר אומר אוכלים על הראשון</B>. וכיון דכלה מין אחד מהן מן השדה נאסרו כולם ואפילו אותן שלא כלו, שאותו מין שכלה נתן טעם באותן שלא כלו ואסרן, דתנן לעיל פרק ז' שביעית אוסרת במינה במשהו שלא במינה בנותן טעם:<B> רבי יהושע אומר אף על האחרון</B>. על סמך מין הכלה אחרון יאכל משלשתן אע''פ שכבר כלו השנים לחיה שבשדה. וטעמא דרבי יהושע הואיל ואלו שכלו בלועים מטעם אותו שלא כלה, דאמר קרא (ויקרא כה) מן השדה תאכלו את תבואתה כל זמן שאתה אוכל מן השדה אתה אוכל מן הבית, והאי קרא יתירה הוא דהא דרשינן לה מן ולבהמתך ולחיה אשר בארצך כל זמן שחיה אוכלת בשדה האכל לבהמתך מן הבית וכו', אלא קרא לכבושים הוא דאתא והכי קאמר מן השדה תאכלו את תבואתה אם יש בשדה מקצת מן הדבר הנכבש בבית, שהטעם הבלוע בדבר הנכבש יש במינו עדיין בשדה שעדיין לא כלה, אע''פ שעיקר הפרי כלה אעפ''כ תאכלו את תבואתה ואינו זקוק לבער {ח}:<B> כל ירק אחד הוא</B>. לא נתנו חכמים שיעור לכל ירק וירק בפני עצמו, אלא אע''פ ששלשתן כלו מן השדה הואיל ואיכא שאר ירקות שלא כלו אוכל ע''י שאר ירקות ולא יבערם מן החבית עד שיכלו כל הירקות כולן מן השדה, והלכה כר''ג דכל שכלה מינו מן השדה יבער מינו מן החבית ואוכל את השאר:

</t><t i="15">
{ח} <B>ור'</B> אליעזר דאמר אוכלין על הראשון דורש לסברתו מהאי קרא ופירשו דסובר דאי לאו האי קרא הוה אמינא דאותו המין דוקא יבער ולא יותר אע''פ שטעם האיסור מעורב בהן דלא דמי איסור דביעור לשאר אסורים דהא שרי לעניים והוה אמינא דנחשבים כמבוער כיון שאין כאן אלא הטעם. ורבי יהושע סובר דודאי הטעם חשיב כמבוער, והאי קרא אתי להתיר אף גוף אותו שכלה הואיל ומעורב בהן הטעם מן המותרין: {ט} <B>רבן</B> גמליאל אומר כו'. לשון התוס' ורבן גמליאל סבר ממשות של כל אחד שכלה מן השדה אסור אבל הטעם הוא כמבוער ונראה לי דאתיא ליה נמי מקרא דדריש רבי יהושע וסבירא ליה דאי לאו האי קרא הוה אמינא דאף הטעם אוסר והכל יבער ושוה לשאר אסורים לאסור בטעמו קמ''ל הך קרא מן השדה תאכלו שכל זמן שהמין בשדה אף על פי שיש בו בלוע טעם איסור לית לן בה ואתה אוכל מן הבית. תוי''ט: {י} <B>אוכלין</B> ברגילה כו'. רגילה פירשו הרע''ב בריש פרק ז'. וז''ל הרמב''ם רגילה הוא עשב חלוגלוגית ויש בו ליחות הרבה ובשביל זה תעמוד ימים רבים ואם פסקה ממקום אחד נמצאת באחר שיהיה יותר לח ממנו ונסתרת מן הארץ וכשהם רואין שיבש בבקעת בית נטופה יודעים שכבר יבשה בכל מקום ולא נשאר ממנו כלום מפני שזו הארץ לחה מאד ובשביל זה נקראת בית נטופה שהיא ארץ רבת הליחות ועשב ההוא עומד ימים רבים על הארץ והיא הסגריות:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ו">
<d>הַמְלַקֵּט עֲשָׂבִים לַחִים, עַד שֶׁיִּיבַשׁ הַמָּתוֹק. וְהַמְגַבֵּב בַּיָּבֵשׁ {יא}, עַד שֶׁתֵּרֵד רְבִיעָה שְׁנִיָּה. עֲלֵי קָנִים וַעֲלֵי גְפָנִים, עַד שֶׁיִּשְּׁרוּ מֵאֲבִיהֶן. וְהַמְגַבֵּב בַּיָבֵשׁ, עַד שֶׁתֵּרֵד רְבִיעָה שְׁנִיָּה. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, בְּכֻלָּן עַד שֶּׁתֵּרֵד רְבִיעָה שְׁנִיָּה:

</d>
<t i="14"><B>המלקט עשבים לחים</B>. אוכלן בלא ביעור עד שייבש לחלוחית הארץ הממתק את הפירות, משם ואילך חייב לבערן:<B> המגבב ביבש</B>. המלקט בעשבים יבשים, אוכלן בלא ביעור:<B> עד שתרד רביעה שניה</B>. שהיא בשנה בינונית בכ''ג במרחשון, משם ואילך חייב לבער:<B> מגבב</B>. תרגום לקושש קש לגבבא:<B> רביעה</B>. על שם שהמטר רובע את הארץ ומולידה כזכר זה שרובע את הנקבה. פ''א שמרביץ העפר ומשכיבו, תרגום רובץ רביע:<B> ועלי גפנים</B>. לחים, אוכלים בהן כל זמן שנמצאים באביהן, כלומר במחובר לאילן:<B> שישורו</B>. שיפלו:<B> והמגבב ביבש</B>. בעלי קנים וגפנים יבשים, אוכל עד שתרד רביעה שניה ואחר כך יבער:<B> בכולן</B>. בין עשבים בין קנים {יב} וגפנים בין לחים בין יבשים. ואין הלכה כר''ע:

</t><t i="15">
{יא} <B>והמגבב</B> ביבש. אוסף העשבים הלחים נקרא מלקט והיבשים נקרא מגבב לקושש קש תרגומו לגבבא גילי. הר''מ: {יב} <B>כלומר</B> בין עלי קנים בין עלי גפנים:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ז">
<d>כַּיּוֹצֵא בוֹ, הַמַּשְׂכִּיר בַּיִת לַחֲבֵרוֹ עַד הַגְּשָׁמִים, עַד שֶׁתֵּרֵד רְבִיעָה שְׁנִיָּה. הַמֻּדַּר הֲנָאָה מֵחֲבֵרוֹ עַד הַגְּשָׁמִים, עַד שֶׁתֵּרֵד רְבִיעָה שְׁנִיָּה. עַד אֵימָתַי עֲנִיִּים נִכְנָסִים {יג} לַפַּרְדֵּסוֹת, עַד שֶׁתֵּרֵד רְבִיעָה שְׁנִיָּה. מֵאֵימָתַי נֶהֱנִין וְשׂוֹרְפִין בַּתֶּבֶן וּבַקַּשׁ שֶׁל שְׁבִיעִית, מִשֶׁתֵּרֵד רְבִיעָה שְׁנִיָּה:

</d>
<t i="14"><B>עניים נכנסים לפרדסא</B>. ת. בשאר שני שבוע ליטול לקט שכחה ופאה, וכן נכנסים לגנות במוצאי שביעית:<B> עד שתרד רביעה שניה</B>. מפני מותרות פירות שביעית שנשארו בה:<B> בתבן ובקש של שביעית</B>. דסתם תבן וקש חזי למאכל בהמה ויש בו קדושת שביעית ואסור לשרפו וליהנות בו הנאה של [אבוד], משום דדרשינן לאכלה ולא להפסד. אבל כשנתבטל מה שבשדה ממאכל חיה פקעה קדושת שביעית ממה שבבית {יד}:

</t><t i="15">
{יג} <B>עד</B> כו'. ואין בעל הבית מוחה וטעמא דבארץ ישראל לא קשה דריסת הרגל לזרעים עד אותו זמן כדאיתא במרובה. הר''ש. ולא דמי לדריש פ''ח דפאה דהתם לענין היתר כל אדם במתנות עניים. תוי''ט: {יד} <B>ירושלמי</B> וטעמא משום דל, 'ל כלה לבהמתך מן הבית אלא שאם היה זה המין מבחוץ בשדה לחיה היה לה שאתכל ממנו אבל הואיל וזה המין נתבטל כבר ונסרח ממנו בשדה אם כן אלו היה זה שבבית גם כן בשדה כבר היה עבר ובטל מן העולם ולא היה לה לחיה שתאכל ממנו שוב אין לו לכלות מן הבית כיון שלא נחסר לחיה כלום במה שהכניס זה לביתו:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ח">
<d>מִי שֶׁהָיוּ לוֹ פֵּרוֹת שְׁבִיעִית וְהִגִּיעַ שְׁעַת הַבִּעוּר, מְחַלֵּק מְזוֹן שָׁלשׁ סְעוּדוֹת לְכָל אֶחָד וְאֶחָד. וַעֲנִיִּים אוֹכְלִין אַחַר הַבִּעוּר, אֲבָל לֹא עֲשִׁירִים, דִּבְרֵי רַבִּי יְהוּדָה. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, אֶחָד עֲנִיִּים וְאֶחָד עֲשִׁירִים {טו} אוֹכְלִין אַחַר הַבִּעוּר:

</d>
<t i="14"><B>והגיע שעת הביעור</B>. זמן ביעור הפירות לפי מקומן כדתנן לעיל שלש ארצות לביעור ובברייתא [פסחים נג] שנינו אוכלים בענבים עד הפסח, בזיתים עד העצרת, בגרוגרות עד החנוכה, בתמרים עד הפורים, וכולן של שנה השמינית. וזמנים הללו בסתם שאין ידוע אם כלה לחיה מן השדה אם לאו אבל בידוע הכל לפי מה שכלו:<B> מחלקן מזון שלש סעודות לכל אחד ואחד</B>. מאנשי ביתו, ואחר כך מחלק לשכיניו ולקרוביו ומיודעיו, ומוציא ומניח על פתח ביתו ואומר אחינו בית ישראל מי שצריך ליטול יטול:<B> ועניים אוכלים אחר הביעור אבל לא עשירים</B>. דכתיב (שמות כג) ואכלו אביוני עמך ויתרם תאכל חית השדה, אביוני עמך ולא עמך:<B> אחד עניים ואחד עשירים</B>. קרי ביה ואכלו אביוני וגם עמך. והלכה כרבי יוסי:

</t><t i="15">
{טו} <B>אחד</B> עניים ואחד עשירים. עניים כל שלקטו הפירות משדות אחרים מן ההפקר. עשירים היינו בעלי השדות עצמם שלקטו אותם מן השדות שלהם בהפקרם כ''מ בשם הרמב''ן. והא דאסור לאכול אחר הביעור היינו כשמחזיק בהם כשלו אבל אחר שהפקיר והוציאם מרשותו אם חזר וזכה בהם להכניס לתוך ביתו אוכל והולך עד שיכלו. ירושלמי:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ט">
<d>מִי שֶׁהָיוּ לוֹ פֵּרוֹת שְׁבִיעִית שֶׁנָּפְלוּ לוֹ בִּירֻשָּׁה אוֹ שֶׁנִּתְּנוּ לוֹ בְּמַתָּנָה, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, יִנָּתְנוּ לְאוֹכְלֵיהֶן. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, אֵין הַחוֹטֵא נִשְׂכָּר, אֶלָּא יִמָּכְרוּ לְאוֹכְלֵיהֶן, וּדְמֵיהֶם יִתְחַלְּקוּ לְכָל אָדָם. הָאוֹכֵל מֵעִסַּת שְׁבִיעִית עַד שֶׁלֹּא הוּרְמָה חַלָּתָה, חַיָּב מִיתָה:

</d>
<t i="14"><B>רבי אליעזר אומר ינתנו לאוכליהן</B>. אע''פ שפירות הללו בהיתר נלקטו לאכלן בקדושת שביעית, מכל מקום סבר ר' אליעזר דאסור לזה שנתנו לו פירות הללו לאכלן לבדו, אלא ינתנו שיאכלם הוא עם אחרים, דר' אליעזר לטעמיה דסבר כב''ש, דאמרי [לעיל מ''ב פ''ד] אסור לאכול פירות שביעית בטובה, כלומר להחזיק טובה למי שנותן לו פירות שביעית דרחמנא אפקרינהו, הילכך זה שנתנו לו פירות שביעית במתנה או נפל לו בירושה אסור שיאכלם לבדו שלא יחזיק טובה למי שהורישם לו או שנתנם לו במתנה, אלא יאכל אותם עם אחרים כדי שלא יהא אוכל פירות שביעית בטובה:<B> וחכ''א אין החוטא נשכר</B>. חכמים לדבריו דר''א קאמרי ליה, לדידן מותר לאכול פירות שביעית בין בטובה בין שלא בטובה, אלא לדידך דאמרת אסור לאכול פירות שביעית בטובה היכי קאמרת ינתנו לאוכליהן ושריית למי שנתנו לו פירות שביעית במתנה לאכלן עם אחרים, והלא מצינו חוטא נשכר שאוכל אותן עם כל בני אדם, והדין נותן לפי דבריך שימכרו לאוכליהן שיפרע אותם מה שהן שווין כדי שלא יהא חוטא נשכר והדמים יתחלקו לכל אדם. ואין הלכה כר''א:<B> האוכל מעיסת שביעית עד שלא הורמה חלתה חייב מיתה</B>. דלא תימא אין חלה בשביעית משום דכתיב לאכלה ולא לשריפה וחלה אם נטמאת טעונה שריפה, קמ''ל {טז} דראשית עריסותיכם אמרה תורה, מאיזו עסה שתהיה חלה תרימו:<B>
</B>
</t><t i="15">
{טז} <B>כן</B> פירש הר''מ בפירושו והר''ש משמיה דגמרא פ''ק דבכורות כתב מלדורותיכם דגבי חלה ופרש''י לדורותיכם כתיב בחלה משמע אפי' בשביעית וכתיב מראשית עריסותיכם וגו':<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק י">
<p n="פרק י - משנה א">
<d>שְׁבִיעִית, מְשַׁמֶּטֶת אֶת הַמִּלְוָה בִּשְׁטָר וְשֶׁלֹּא בִשְׁטָר. הַקָּפַת הַחֲנוּת, אֵינָהּ מְשַׁמֶּטֶת. וְאִם עֲשָׂאָהּ מִלְוָה, הֲרֵי זוֹ מְשַׁמֶּטֶת. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, הָרִאשׁוֹן הָרִאשׁוֹן מְשַׁמֵּט. שְׂכַר שָׂכִיר, אֵינוֹ מְשַׁמֵּט. וְאִם עֲשָׂאוֹ מִלְוָה, הֲרֵי זֶה מְשַׁמֵּט. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, כָּל מְלָאכָה שֶׁפּוֹסֶקֶת בַּשְּׁבִיעִית, מְשַׁמֶּטֶת. וְשֶׁאֵינָהּ פּוֹסֶקֶת בַּשְּׁבִיעִית, אֵינָהּ מְשַׁמֶּטֶת:

</d>
<t i="14"><B>שביעית משמטת את המלוה</B>. המלוה את חברו ועברה עליו שביעית אחר ההלואה אינו יכול לתבוע הלואתו מחבירו כדכתיב (דברים טו) שמוט כל בעל משה ידו:<B> בשטר</B>. שכתב לו שטר באחריות נכסים ושעבד קרקעות על המלוה דמיחזי כמי שמשכן קרקעות אצלו {א}, אעפ''כ שביעית משמטתו:<B> הקפת החנות</B>. שקנה ממנו באמנה:<B> אינה משמטת</B>. דאין זה חוב ואין זו דרך מלוה:<B> ואם עשאה מלוה</B>. שחשב עם הקונה וזקפן עליו במלוה:<B> הראשון הראשון משמט</B>. אם לקח באמנה פעם ראשונה מן החנות וחזר ולקח שנייה הראשונה נעשית מלוה ומשמטת ולא השניה. חזר ולקח שלישית. ראשונה ושניה נעשו מלוות ושביעית משמטתן ולא השלישית. וכן לעולם, האחרונה אין שביעית משמטתה וכל האחרות שביעית משמטתן, הואיל והיה ראוי שיתן לו מעות הראשונה קודם שיקח השנית בהקפה ולא נתן נעשית הראשונה מלוה, וכן לעולם. ואין הלכה כרבי יהודה:<B> כל מלאכה שפוסקת בשביעית</B>. אם שכר שכיר זה ממלאכות הפוסקות בשביעית, כלומר ממלאכות שאסור לעשותן בשביעית כגון חרישה וקצירה ועבודת קרקע, נעשה שכר זה בשביעית כמלוה, ושביעית משמטת, ואם לאו, ששכר זה שחייב לו היה משאר מלאכות שאין אסורות בשביעית, לא נעשה כמלוה ואין שביעית משמטת. ואין הלכה כרבי יוסי:

</t><t i="15">
{א} <B>ואשמעונן</B> דאפילו כשפירש בהדיא לא מהני לומר דלכך פירש כדי שיהיה כמו משכון. ושלא בשטר היינו שכתב סתם ולא פי' בו האחריות:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ב">
<d>הַשּׁוֹחֵט אֶת הַפָּרָה וְחִלְּקָהּ בְּרֹאשׁ הַשָּׁנָה, אִם הָיָה הַחֹדֶשׁ מְעֻבָּר, מְשַׁמֵּט {ב}. וְאִם לָאו, אֵינוֹ מְשַׁמֵּט. הָאוֹנֵס, וְהַמְפַתֶּה, וְהַמּוֹצִיא שֵׁם רָע, וְכָל מַעֲשֵׂה בֵית דִּין, אֵינָן מְשַׁמְּטִין. הַמַּלְוֶה עַל הַמַּשְׁכּוֹן, וְהַמּוֹסֵר שְׁטָרוֹתָיו לְבֵית דִּין, אֵינָן מְשַׁמְּטִין:

</d>
<t i="14"><B>השוחט את הפרה</B>. בשנה שביעית, וחלקה ביום ראשון של שני ימים טובים של ראש השנה, אם היה אלול מעובר נמצא דיום א' שנתחלקה היה חול והיה יום אחרון של אלול של שנה השביעית, ושביעית משמטת בסופה דכתיב (דברים טו) מקץ שבע שנים תעשה שמיטה:<B> האונס והמפתה</B>. שנותנים חמשים שקל:<B> והמוציא שם רע</B>. שנותן מאה:<B> וכל מעשה בית דין</B>. ממון שכתבו עליו פסק דין, חייב אתה ליתן לו:<B> אין משמיטין</B>. שכיון שפסקו בית דין על הממון, כגבוי דמי וכאילו הגיע לידו:<B> המלוה על המשכון</B>. דכתיב (שם) ואשר יהיה לך את אחיך תשמט ידך, פרט לזה שיש לאחיך בידך {ג}:<B> והמוסר שטרותיו לב''ד</B>. דכתיב ואשר יהיה לך את אחיך, פרט למוסר שטרותיו לבית דין שבית דין יש להם זה החוב אצל אחיו:

</t><t i="15">
{ב} <B>משמט</B>. ולא דמי להקפת חנות ושכר שכיר דהקפת חנות דרך להקיף שנה ושנתים ובסוף נוטל חובו ואין דרך לנגשו. וכן השכיר דרכו לקבץ שכרו ביד שוכרו ואינו נוגשו לתתם לו אבל הם בידו כפקדון או כהלוהו עד אחר שביעית דאין שביעית משמטתו אבל המוכר חפץ לחבירו ולא קבע לו זמן לפרעו אחר שביעית ה''ל כאלו הלוהו ושביעית משמטתו וה''ט דהשוחט את הפרה וחלקה בר''ה וכו' דמתניתין. ב''י ח''מ סימן ס''ז סי''ט: {ג} <B>ושאני</B> משעבוד קרקעות דקיימא לן מלוה קונה משכון משום דולך תהיה צדקה. ואף דהקרא שלא בשעת הלואתו כתיב מ''מ אלים שעבודיה דבשעת הלואה דלא משמט ליה, תוספ':

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ג">
<d>פְּרוֹזְבּוּל, אֵינוֹ מְשַׁמֵּט. זֶה אֶחָד מִן הַדְּבָרִים שֶׁהִתְקִין הִלֵּל הַזָּקֵן, כְּשֶׁרָאָה שֶׁנִּמְנְעוּ הָעָם מִלְּהַלְווֹת זֶה אֶת זֶה וְעוֹבְרִין עַל מַה שֶּׁכָּתוּב בַּתּוֹרָה (דברים טו) הִשָּׁמֶר לְךָ פֶּן יִהְיֶה דָבָר עִם לְבָבְךָ בְּלִיַּעַל וגו', הִתְקִין הִלֵּל פְּרוֹזְבּוּל:

</d>
<t i="14"><B>פרוזבול</B>. פרוז תקנה, בול עשירים, דכתיב (ויקרא כו) ושברתי את גאון עוזכם, ואמר רב יוסף אלו בולאות שביהודה. תקנה לעשירים שלא יעברו על השמר לך פן יהיה דבר עם לבבך בליעל, ותקנה לעניים שימצאו מי שילוה להם, והשמטת כספים בזמן הזה דרבנן דכתיב (דברים טו) וזה דבר השמטה שמוט כל בעל משה ידו, בשתי שמטות הכתוב מדבר אחת שמטת קרקעות ואחת שמטת כספים, בזמן שאתה משמט קרקע {ד} אתה משמט כספים ובזמן שאי אתה משמט קרקע אי אתה משמט כספים, ורבנן הוא דתקינו שמטת כספים בזמן הזה ומשום הכי היה כח ביד הלל לתקן פרוזבול להפקיע דין השמטה הואיל ואין שמטת כספים בזמן הזה אלא מדברי סופרים:

</t><t i="15">
{ד} <B>ומפרש</B> ר''ת דהך שמיטת קרקע לאו בעבודת קרקע אלא בשדות שחוזרות לבעליהן דבזמן שהיובל נוהג שמשמט קרקע שביעית נוהג שמשמטת כספים ובבית שני לא נהגו יובל לפי שלא היו כל יושביה עליה ובשם רבינו תם פירשו דבבית שני נהגו יובל והלל לדורות הבאים תיקן דיודעים היו שהבית עתיד ליחרב:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ד">
<d>זֶהוּ גוּפוֹ שֶׁל פְּרוֹזְבּוּל, מוֹסֵר אֲנִי לָכֶם אִישׁ פְּלוֹנִי וּפְלוֹנִי {ה} הַדַּיָּנִים שֶׁבְּמָקוֹם פְּלוֹנִי, שֶׁכָּל חוֹב שֶׁיֶּשׁ לִי {ו}, שֶׁאֶגְבֶּנּוּ כָּל זְמַן שֶׁאֶרְצֶה. וְהַדַּיָּנִים חוֹתְמִין לְמַטָה, אוֹ הָעֵדִים:

</d>
<t i="14"><B>זהו גופו של פרוזבול</B>. עיקרו ושרשו:<B> והדיינים חותמים למטה או העדים</B>. להכי קתני הדיינים או העדים ללמדך שיכול העד להיות דיין {ז} או הדיין עד, דבדרבנן עד נעשה דיין, ופרוזבול דרבנן הוא:

</t><t i="15">
{ה} <B>איש</B> פלוני ופלוני. בגיטין דף ל''ב פליגי רב נחמן סבר דדוקא תני תרי לאשמעינן דבבית דין של שנים סגי הכא. ורב ששת סבר דהכא נמי בעינן ג' ותנא אטו כי רוכלא ליחשב וליזל: {ו} <B>שיש</B> לי. בגמ' הנ''ל שיש לי אצל פלוני: {ז} <B>ואע''ג</B> דטעמא דפרוזבול הוא משום דכל שביד ב''ד כגבוי דמי והני להעיד בקש לפניהם אפ''ה כי תתמי דיינים נעשו דיינים דעד נעשה דיין. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ה">
<d>פְּרוֹזְבּוּל הַמֻּקְדָּם, כָּשֵׁר. וְהַמְאֻחָר, פָּסוּל {ח}. שִׁטְרֵי חוֹב הַמֻּקְדָּמִים, פְּסוּלִים. וְהַמְאֻחָרִים, כְּשֵׁרִים. אֶחָד לוֶֹה מֵחֲמִשָּׁה, כּוֹתֵבּ פְּרוֹזְבּוּל לְכָל אֶחָד וְאֶחָד. חֲמִשָּׁה לוִֹין מֵאֶחָד, אֵינוֹ כוֹתֵב אֶלָּא פְּרוֹזְבּוּל אֶחָד לְכֻלָּם:

</d>
<t i="14"><B>פרוזבול המוקדם</B>. שזמנו מוקדם שנכתב בכסליו וזמנו הכתוב בתוכו מתשרי קודם, כשר, מפני שהורע כחו של מלוה בכך, דפרוזבול אינו מועיל אלא להלואות שלפניו, דמשנמסרו לבית דין הרי הן כגבויות ושוב אין משמיטות, הלכך הלואות הבאות אחריו שלא נמסרו לבית דין משמיטות נמצא דמפסיד במה שהקדים זמנו, אבל פרוזבול המאוחר פסול, שאיחר זמנו והוא הלוה בינתים, וכשמוציא פרוזבול זה ורואים ב''ד הזמן סבורים שאותן הלואות קדמו לפרוזבול ונמצא גובה שלא כדין:<B> שטרי חוב המוקדמים פסולים</B>. כגון דקאי בניסן וכתב בשטר זמן תשרי שלפניו, פסולים משום דגובה שלא כדין מן הלקוחות שבין תשרי לניסן. וקנסינהו רבנן דלא ליגבו בשטר זה מן הלקוחות כלל, ואפילו מניסן ולהלן, גזירה שמא יגבה מאותן שבין תשרי לניסן שלא כדין. ומיהו לא הוי השטר פסול מחמת שהעדים שחתמו בו הוו רשעים שחתמו על שטר מוקדם בשקר, דמצו העדים למימר אנחנו על עיקר המלוה חתמנו ולא על הזמן, שלא באנו להעיד שנכתב ונחתם ביומו {ט}:<B> והמאוחרים כשרים</B>. דהורע כחו של מלוה, שאינו טורף לקוחות אלא מזמן שכתוב בשטר:<B> כותבין פרוזבול לכל אחד ואחד</B>. שכל מלוה ומלוה צריך שימסור שטרותיו לב''ד ויכתוב לו פרוזבול, הלכך כשחמשה לוין מא' אינו כותב אלא פרוזבול א' שאין כאן אלא מלוה א', ואע''פ שהלוין מרובין כשיהיה למלוה פרוזבול אחד על כולן דיו:

</t><t i="15">
{ח} <B>והמאוחר</B> פסול. טעמא נמי משום קנס כמו גבי שט''ח: {ט} <B>ירושלמי</B>. והר''ן בשם הר''ז כתב דבכגון זה מצוי דטעו העדים. וכ' הריב''ש דצריך ב''ד הגדול להחמיץ הדין. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ו">
<d>אֵין כּוֹתְבִין פְּרוֹזְבּוּל אֶלָּא עַל הַקַּרְקַע. אִם אֵין לוֹ, מְזַכֶּה הוּא בְּתוֹךְ שָׂדֵהוּ כָּל שֶׁהוּא. הָיְתָה לוֹ שָׂדֶה מְמֻשְׁכֶּנֶת בָּעִיר, כּוֹתְבִין עָלֶיהָ פְּרוֹזְבּוּל. רַבִּי חְצְפִּית אוֹמֵר, כּוֹתְבִין לָאִישׁ עַל נִכְסֵי אִשְׁתּוֹ, וְלַיְתוֹמִים עַל נִכְסֵי אַפּוֹטְרוֹפִּין {יב}:

</d>
<t i="14"><B>אלא על הקרקע</B>. אלא אם כן יש לו קרקע ללוה, שאז חשוב החוב כגבוי ביד ב''ד ולא קרינן ביה לא יגוש {י}:<B> אם אין לו</B>. ללוה, ומלוה יש לו, מזכה לו מלוה ללוה בתוך שדהו קרקע כל דהו וכותבים עליו פרוזבול, ואפילו החוב מאה מנה, משום דקרקע כל שהוא ראוי לגבות בה כל חובו, כגון דגבי והדר גבי עד דמשלים כל חובו:<B> היתה לו</B>. ללוה שדה ממושכנת בעיר, בין שאחרים משכנו אותה לו בין שמשכן הוא לאחרים כותבין פרוזבול:<B> כותבין לאיש על נכסי אשתו</B>. כגון קרקע של נכסי מלוג שהוא אוכל פירות {יא}:<B> על נכסי אפוטרופין</B>. שלווין לצורך היתומים והיתומים אין להם קרקע:

</t><t i="15">
{י} <B>שכל</B> מה שיוכלו חכמים לתקן כדי שלא יהא נראה כעוקרים דבר מהתורה התקינו. הרשב''ם. ולאפוקי מטלטלין דאינן חשובין כ''כ כגבויים כמו קרקע דקרקע אינה נגזלת (וא''י להצניע א''נ אין רגילים להלוות למי שאין לו קרקע ובמילתא דלא שכיח לא תקנו. תוי''ט בשם הפירוש): {יא} <B>לאו</B> בדווקא הוא אלא אפי' אינו אוכל פירות כגון שניתן לה קרקע ע''מ שאין לבעלה זכות. כן מוכח בירושלמי והוי דומיא דסיפא. תוי''ט בהשמטות. ב''ד: {יב} <B>וליתומים</B> כו'. דתקנה זו לטובת עניים תקנוה כמו כן שימצאו מי שילוה להם. ולפיכך אמרו כשיש לאפוטרופוס שלוה לטובת היתומים קרקע שכותבין עליו פרוזבול הואיל והוא לוה (דאלו לוה אביהם אין כותבין על נכסי אפטרופוס) אף על פי שלא לצורך עצמו לוה:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ז">
<d>כַּוֶּרֶת דְּבוֹרִים, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, הֲרֵי הִיא כַּקַּרְקַע, וְכוֹתְבִין {יד} עָלֶיהָ פְּרוֹזְבּוּל, וְאֵינָהּ מְקַבֶּלֶת טֻמְאָה בִּמְקוֹמָהּ, וְהָרוֹדֶה מִמֶּנָּה בַּשַּׁבָּת חַיָּב. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים אֵינָהּ כַּקַּרְקַע, וְאֵין כּוֹתְבִין עָלֶיהָ פְּרוֹזְבּוּל, וּמְקַבֶּלֶת טֻמְאָה בִּמְקוֹמָהּ, וְהָרוֹדֶה מִמֶּנָּה בַּשַּׁבָּת, פָּטוּר {טו}:

</d>
<t i="14"><B>כוורת דבורים וכו'</B>. כשהיא מחוברת בטיט הכל מודים שהיא כקרקע לכל דבר, ואם היתה מונחת על גבי יתדות הכל מודים שהיא ככלים ואינה כקרקע, לא נחלקו אלא שמונחת על גבי קרקע ואינה מחוברת בטיט:<B> ר''א אומר הרי היא כקרקע</B>. ונקנית בכסף בשטר ובחזקה כקרקע {יג}:<B> וכותבין עליה פרוזבול</B>. אם יש ללוה כוורת כאילו היה לו קרקע:<B> ואינה מקבלת טומאה</B>. כדרך שהקרקע המחובר אינו מקבל טומאה:<B> והרודה</B>. מחלות דבש שבתוכה בשבת חייב חטאת כתולש דבר ממקום חבורו, דכתיב (ש''א יד) ויטבול אותה ביערת הדבש וכי מה ענין יער אצל דבש, אלא מה יער התולש ממנו בשבת חייב חטאת אף דבש הרודה ממנו בשבת חייב חטאת. ואין הל' כר''א:

</t><t i="15">
{יג} <B>וקונה</B> על גבה מטלטלים ושאר דיני הקרקעות: {יד} <B>וכותבין</B> כו'. סלקא דעתך אמינא דלא סמכה דעתיה דמלוה עליה מאחר שהיא מטלטלת א''נ אשמועינן אף על פי שאין הכוונה ללוה אלא הדבש: {טו} <B>פטור</B>. ר''ל פטור ממיתה וחייב מלקות עכ''פ. הר''מ ור''ל מכות מרדות:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ח">
<d>הַמַּחֲזִיר חוֹב בַּשְּׁבִיעִית, יֹאמַר לוֹ מְשַׁמֵּט אָנִי. אָמַר לוֹ, אַף עַל פִּי כֵן, יְקַבֵּל מִמֶּנּוּ, שֶׁנֶּאֱמַר (דברים טו) וְזֶה דְּבַר הַשְּׁמִטָה. כַּיּוֹצֵא בוֹ, רוֹצֵחַ שֶׁגָּלָה לְעִיר מִקְלָטוֹ וְרָצוּ אַנְשֵׁי הָעִיר לְכַבְּדוֹ, יֹאמַר לָהֶם רוֹצֵחַ אָנִי. אָמְרוּ לוֹ אַף עַל פִּי כֵן, יְקַבֵּל מֵהֶם, שֶׁנֶּאֱמַר (שם יט) וְזֶה דְּבַר הָרוֹצֵחַ:

</d>
<t i="14"><B>המחזיר חוב בשביעית</B>. בסוף שביעית דהיינו בשמיטתה, שאין שביעית משמטת אלא בסופה, שנאמר (דברים טו) מקץ שבע שנים {טז}:<B> אמר לו אעפ''כ</B>. א''ל הלוה אעפ''כ אני רוצה לפרוע לך {יז}:<B> יקבל ממנו</B>. ולא עוד אלא שמותר לו שתהא ידו פשוטה לקבל בשעה שאומר לו משמט אני:<B> שנאמר וזה דבר השמטה</B>. כלומר דבור בעלמא שמוציא מפיו שהוא משמט דיו, ובדבור ראשון שאמר משמט אני סגי ואין צריך שיאמר וישנה שנאמר וזה דבר, אין לך אלא דבור ראשון, וכן וזה דבר הרוצח:

</t><t i="15">
{טז} <B>וז''ל</B> הר''ש בשביעית ביום אחרון של שביעית א''נ בשמינית דשע' אחרונה של שביעית משמטת: {יז} <B>ודבר</B> תימה הוא דאם יקבל בפרעון א''כ אינו משמט ומאי מהני שאמר משמט אני ואינו עושה כן. ובגמרא כשהוא נותן לו אל יאמר לו בחובי אלא יאמר לו כן במתנה אני נותן לך. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ט">
<d>הַמַּחֲזִיר חוֹב בַּשְּׁבִיעִית, רוּחַ חֲכָמִים נוֹחָה הֵימֶנּוּ. הַלּוֶֹה מִן הַגֵּר שֶׁנִּתְגַּיְּרוּ בָנָיו עִמּוֹ, לֹא יַחֲזִיר לְבָנָיו. וְאִם הֶחֱזִיר, רוּחַ חֲכָמִים נוֹחָה הֵימֶנּוּ. כָּל הַמִּטַלְטְלִין, נִקִנִין בִּמִשִׁיכָה. וְכָל הַמְקַיֵּם אֶת דְּבָרוֹ, רוּחַ חֲכָמִים נוֹחָה הֵימֶנּוּ {יח}:


</d>
<t i="14"><B>המחזיר חוב בשביעית</B>. לוה שאומר למלוה אעפ''כ, ומחזיר לו מעותיו רוח חכמים נוחה הימנו:<B> לא יחזיר לבניו</B>. אינו חייב להחזיר לבניו אם מת הגר:<B> ואם החזיר רוח חכמים נוחה הימנו</B>. ודוקא לבניו שנתגיירו עמו משום דעובד כוכבים יורש את אביו מן התורה דכתיב (דברים ב) כי ירושה לעשו נתתי את הר שעיר, ואם לא יחזיר לבניו יש לחוש שמא יחזרו לסורם שיאמרו אם היו עובדי כוכבים היו יורשים אביהם והיו צריכין להחזיר להם. אבל אם היתה הורתם שלא בקדושה ולידתם בקדושה דמעולם לא ירשו את אביהם מן התורה ולא היתה ירושה זו ראויה להם לעולם אין לחוש בזה שמא יחזרו לסורם, והמחזיר להם אין רוח חכמים נוחה הימנו:<B> כל המטלטלין נקנין במשיכה</B>. וכל זמן שלא משך יכול כל אחד מהם לחזור בו, ואע''פ שנתן המעות אין המעות קונות עד שימשוך החפץ הנקנה, ואעפ''כ המקיים את דבריו ואינו חוזר בו ואפילו לא משך רוח חכמים נוחה הימנו, דהכי תניא איפת צדק והין צדק (ויקרא יט) שיהא לאו שלך צדק והין שלך צדק:<B>
</B>


</t><t i="15">
{יח} <B>וכל</B> כו' נוחה הימנו בלא נתינת דמים איירי שאם נתן הדמים לא סגי דאם חוזר בו דאין רוח חכמים נוחה הימנו אלא שעומד במי שפרע כדאיתא בפ''ד דב''מ:<B>
</B>


</t></p>
</chap>
</book>