<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book n="משנה - תרומות">
<pid n="14"/>
<pid n="15"/>
<chap n="פרק א">
<p n="פרק א - משנה א">
<d>חֲמִֹשַּה, לֹא יִתְרוֹמוּ, וְאִם תָּרְמוּ, אֵין תְּרוּמָתָן תְּרוּמָה. הַחֵרֵשׁ, וְהַשּׁוֹטֶה, וְהַקָּטָן, וְהַתּוֹרֵם אֶת שֶׁאֵינוֹ שֶׁלּוֹ. נָכְרִי {ד} שֶׁתָּרַם אֶת שֶׁל יִשְׂרָאֵל, אֲפִלּוּ בִרְשׁוּת, אֵין תְּרוּמָתוֹ תְּרוּמָה:

</d>
<t i="14"><B>חמשה לא יתרומו</B>. מנינא למעוטי הא דא''ר יהודה לקמן קטן שלא הביא שתי שערות תרומתו תרומה קמ''ל דאין תרומתו תרומה {א}:<B> החרש והשוטה והקטן כו'</B>. כולהו מחד קרא נפקא לן דכתיב (שמות כח) דבר אל בני ישראל ויקחו לי תרומה {ב} מאת כל איש אשר ידבנו לבו. אל בני ישראל פרט לנכרי, מאת כל איש פרט לקטן, אשר ידבנו לבו פרט לחרש ושוטה שאין בהם דעת להיות נודבין. וקטן לא מצי ממעיט מאשר ידבנו לבו, דאיכא קטן שהגיע לעונת נדרים שיש לו דעת להיות נודב. וזאת התרומה אשר תקחו מאתם פרט לתורם שאינו שלו. ושוטה, המאבד מה שנותנים לו {ג} קרוי שוטה:<B> אפילו ברשות</B>. של ישראל שעשאו ישראל שלוח. ו לתרום, אין תרומתו תרומה. דכתיב (במדבר יח) כן תרימו גם אתם, גם לרבות שלוחכם, מה אתם בני ברית אף שלוחכם בני ברית:

</t><t i="15">
{א} ותימה לפרושי מתני' בכה''ג דממה נפשך אי קאי על לא יתרומו אם כן נימא דדוקא חמשה לא יתרומו הא אחרים אפילו לכתחלה תורמים ואי קאי על ואם תרמו אין תרומתן תרומה משמע נמי הא אחריני אם תרמו בדיעבד מיהא תרומתן תרומה. תוי''ט: {ב} <B>ירושלמי</B> והך קרא בתרומת המשכן כתיב וילפינן מיניה תרומת כהנים מדאקרי נמי תרומה כדכתיב ואני נתתי לכם את משמרת תרומתי. הר''מ: {ג} <B>וכן</B> היוצא יחידי בלילה והלן בבית הקברות והמקרע את כסותו העושה אחת מאלו הוא שוטה: {ד} <B>אין</B> תרומתו תרומה. משום דהעו''ג אינו בכלל עם החייבים לתרום לפיכך הוציאו מן הכלל ושנאו בבבא בפני עצמה:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ב">
<d>חֵרֵשׁ הַמְדַבֵּר וְאֵינוֹ שׁוֹמֵעַ, לֹא יִתְרוֹם. וְאִם תָּרַם, תְּרוּמָתוֹ תְּרוּמָה. חֵרֵשׁ שֶׁדִּבְּרוּ בוֹ חֲכָמִים בְּכָל מָקוֹם, שֶׁאֵינוֹ לֹא שׁוֹמֵעַ וְלֹא מְדַבֵּר:

</d>
<t i="14"><B>לא יתרום</B>. לכתחלה דצריך להשמיע לאזנו כשיברך {ה}:<B> חרש שדברו בו חכמים בכל מקום וכו'</B>. לאו כללא הוא, דבריש חגיגה תני חרש, ומדבר ואינו שומע בכלל, ובפרק מצות חליצה לענין חליצה:<B> שאינו שומע ואינו מדבר</B>. שנולד חרש ממעי אמו, וכיון שלא שמע מעולם מה שמדברים לו א''א לו שידבר:

</t><t i="15">
{ה} <B>ואתיא</B> כתנא קמא דמשמה ג' פרק ב' דברכות דפסק הלכה כמותו דהתם נמי לכתחלה מודה דצריך להשמיע לאזניו:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ג">
<d>קָטָן שֶׁלֹּא הֵבִיא שְׁתֵּי שְׂעָרוֹת, רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, תְּרוּמָתוֹ תְּרוּמָה {ו}. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, אִם עַד שֶׁלֹּא בָא לְעוֹנַת נְדָרִים, אֵין תְּרוּמָתוֹ תְּרוּמָה. מִשֶׁבָּא לְעוֹנַת נְדָרִים, תְּרוּמָתוֹ תְּרוּמָה:

</d>
<t i="14"><B>רבי יהודה אומר תרומתו תרומה</B>. בדיעבד, דלית ליה לרבי יהודה הך דרשא מאת כל איש פרט לקטן:<B> עד שלא בא לעונת נדרים</B>. הזכר בן י''ב שנה ויום אחד, והנקבה בת י''א שנים ויום אחד. ומאותה עונה ואילך אם תרם תרומתו תרומה. והלכה כרבי יוסי:

</t><t i="15">
{ו} <B>ר'</B> יהודה אומר כו'. בפרק ב' דמגילה משנה ד' כתבתי בשם התוס' בשהגיע לחינוך והכי נמי דכוותיה ומשום הכי תנן שלא הביא שתי שערות דמשמע דבסמוך להן מיירי אבל הר''ש מוכיח דהכא בכל קטן קאמר ומשום ר''י נקט. פירוש:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ד">
<d>אֵין תּוֹרְמִין זֵיתִים עַל הַשֶּׁמֶן, וְלֹא עֲנָבִים עַל הַיָּיִן. וְאִם תָּרְמוּ, בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, תְּרוּמַת עַצְמָן בָּהֶם. וּבֵית הִלֵּל אוֹמְרִים, אֵין תְּרוּמָתָן תְּרוּמָה:

</d>
<t i="14"><B>אין תורמין זיתים על השמן</B>. מי שיש לו שמן שחייב להפריש ממנו תרומה, וזיתים שחייב להפריש מהן תרומה, אינו יכול לתרום מן הזיתים כפי השיעור שיש לו לתרום על הזיתים ועל השמן, ולפטור השמן בתרומת הזיתים דכתי' (במדבר יח) כדגן מן הגורן, מן הגמור על הגמור, ולא ממה שאינו גמור על הגמור:<B> ואם תרם בית שמאי אומרים תרומת עצמן יש בהן</B>. כלומר אין כאן תרומה אלא על הזיתים בלבד אבל לא על השמן:<B> וב''ה אומרים אינה תרומה</B>. הואיל ונתכוון לתרום גם על השמן אין כאן תרומה לא על הזיתים ולא על השמן, והרי הוא כאילו לא תרם כלל:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ה">
<d>אֵין תּוֹרְמִין מִן הַלֶּקֶט, וּמִן הַשִּׁכְחָה, וּמִן הַפֵּאָה, וּמִן הַהֶפְקֵר, וְלֹא מִמַּעֲשֵׂר רִאשׁוֹן שֶׁנִּטְלָה תְּרוּמָתוֹ, וְלֹא מִמַּעֲשֵׂר שֵׁנִי וְהֶקְדֵּשׁ שֶׁנִּפְדּוּ, וְלֹא מִן הַחִיּוּב עַל הַפְּטוּר, וְלֹא מִן הַפְּטוּר עַל הַחִיּוּב, וְלֹא מִן הַתָּלוּשׁ עַל הַמְחֻבָּר, וְלֹא מִן הַמְחֻבָּר עַל הַתָּלוּשׁ, וְלֹא מִן הֶחָדָשׁ עַל הַיָּשָׁן, וְלֹא מִן הַיָּשָׁן עַל הֶחָדָשׁ, וְלֹא מִפֵּרוֹת הָאָרֶץ עַל פֵּרוֹת חוּצָה לָאָרֶץ, וְלֹא מִפֵּרוֹת חוּצָה לָאָרֶץ {יג} עַל פֵּרוֹת הָאָרֶץ. וְאִם תָּרְמוּ, אֵין תְּרוּמָתָן תְּרוּמָה:

</d>
<t i="14"><B>אין תורמין מן הלקט מן השכחה ומן הפאה</B>. מי שיש לו כרי של טבל אינו יכול להפריש עליו תרומה מלקט ושכחה ופאה שבידו, שאלו מתנות עניים הן ואינו יכול לתקן טבלו במתנות עניים {ז}:<B> ההפקר</B>. דבתיב (דברים יד) ובא הלוי כי אין לו חלק ונחלה עמך ממה שיש לך ואין לו אתה חייב. ליתן, יצא הפקר שידך וידו שוין בו:<B> ולא ממעשר ראשון שנטלה תרומתו</B>. אין תורם ממנו תרומה גדולה על כרי של טבל שבידו. ואיצטריך לאשמועינן היכא שהקדימו בן לוי לכהן בשבלים שהוא פטור מתרומה גדולה {ח}, ודוקא שנטלה תרומתו, אבל לא נטלה תרומתו יכול לתרום, דתניא בספרי מנין לבן לוי שרצה לעשות ממעשר ראשון שלו תרומה גדולה, מנין שעושה ת''ל (במדבר יח) כי את מעשר בני ישראל אשר ירימו לה' תרומה, מכאן שאם רצה לעשותו תרומה לאחרים עושה, יכול אף לאחר שנטלה תרומתו יהא עושה אותו תרומה לאחרים, ת''ל (שם) את מקדשו ממנו, בזמן שקדשו בתוכו הוא עושה אותו תרומה לאחרים, אין קדשו בתוכו אין עושה אותו תרומה לאחרים:<B> ולא ממעשר שני והקדש שנפדו</B>. האי תנא סבר מעשר שני ממון גבוה הוא. והיכא דלא נפדו פשיטא דאינו יכול לתקן טבלו בממון של גבוה, אבל היכא דנפדו סד''א דיכול לעשותן תרומה גדולה על טבלו. וכי תימא הא נמי פשיטא דחולין גמורים הוא, אצטריך היכא דהקדימו בשבלים {ט}, דפטור מתרומה גדולה כדפרישית במעשר ראשון. והקדש שנפדה, נמי איצטריך, כשהקדיש טבל ומרחו הגזבר ואח''כ פדאו דפטור מן התרומה:<B> מן הפטור על החיוב</B>. כגון מפירות שלא הביאו שליש {י} שהן פטורין מן המעשרות, על הפירות שהביאו שליש שהן חייבין במעשרות:<B> ולא מן התלוש על המחובר</B>. דכתיב (שם) והרמותם ממנו, שלא יתרום מן התלוש על המחובר ולא מן המחובר על התלוש, דלשון הרמה לא שייך אלא בתלוש {יא}, וממנו משמע שהתרומה והחולין שניהם שוין:<B> מן החדש על הישן</B>. מפירות שנה זו על פירות שנה שעברה, ולא מפירות שנה שעברה על פירות שנה זו, דכתיב (דברים יד) היוצא השדה שנה שנה. אבל שדה שעושה שני גרנות בשנה כגון שדה בית השלחין תורמים ומעשרים מזה על זה:<B> ולא מפירות הארץ על פירות חוצה לארץ</B>. דכתיב (ויקרא כז) וכל מעשר הארץ מזרע הארץ, גלי קרא במעשר וה''ה לתרומה. וכן אין תורמין מפירות הארץ על פירות שבסוריא, ולא מפירות שבסוריא על פירות שבארץ:

</t><t i="15">
{ז} וכן פירש הר''מ. ודבר תימה הוא דמאי קמ''ל שאין פוטר עצמו מחובו בשל אחרים ונרראה כפירש הירושלמי דבעני עצמו שיש לו פירות של טבל מיירי. ואין תורמין מהן משום דהוי מפטור על החיוב: {ח} <B>ונוסחא</B> אחרינא של הר''מ. שלא נטלה תרומתו. ומפרשה שלא יעשה אותו מעשר ראשון תרומה גדולה אלא אם כן חושב כמה יש בו מן התרומת מעשר ומה שישאר הוא שרשאי לעשות תרומה גדולה על כריו. והוא תימה דמאי קמ''ל פשיטא שאי אפשר לבן לוי לשלם חוב תרומה גדולה שעליו מתרומת מעשר שכבר נתחייב לתתה לכהן. ואפשר דקמ''ל דכיון שבשעה שתרם לא חישב בדעתו שיפריש תחילה התרומת מעשר שבו לפיכך אין תרומתו תרומה כלל לפי שנמצא תורם מן התרומת מעשר שבו על הטבל ובמזיד מיירי כמ''ש בפ''ב מ''ב. תוי''ט: {ט} <B>ותימה</B> לי מנין דהא במעשר ראשון קראי דרשינן בפרק ז' דברכות ואולי מסברא מפני ששם מעשר אתד הוא ואפילו תרומה ילפינן ממעשר כמ''ש לקמן. תוי''ט: {י} <B>ומנין</B> יודע שהביאה שליש כל שזורעה ומצמחת בידוע שהביאה שליש. בשם הירושלמי ועיין בתוי''ט: {יא} <B>ולפי</B> זה מן המחובר על המחובר נמי לא וקשיא אמאי לא תני לה. תוי''ט: [יב] לפי שענין אחד כולל אותם והוא שיוציא מזה מה שהוא חייב בו מן החוק. הר''מ: {יג} <B>מפירות</B> חוצה לארץ. שנתחייבו בתקנת נביאים או תקנת חכמים במ''ג סוף ידים. משום דהוי אמינא דלעיל מ''א לא אמעיט אלא דר' יוסי איצטריך תו הכא. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ו">
<d>חֲמִשָּׁה לֹא יִתְרוֹמוּ, וְאִם תָּרְמוּ, תְּרוּמָתָן תְּרוּמָה. הָאִלֵּם {יד}, וְהַשִׁכּוֹר, וְהֶעָרוֹם, וְהַסּוּמָא, וּבַעַל קֶרִי. לֹא יִתְרוֹמוּ, וְאִם תָּרְמוּ, תְּרוּמָתָן תְּרוּמָה {טו}:

</d>
<t i="14"><B>חמשה לא יתרומו</B>. מנינא למעוטי מדרבי יהודה, דאמר קטן שתרם תרומתו תרומה:<B> האלם</B>. והוא ששומע אלא שנשתתק מחמת חולי, לא יתרום, לפי שאינו יכול לברך. וכן הערום אינו יכול לברך דכתיב (דברים כג) ולא יראה בך ערות דבר, בשעה שאתה מדבר בו לא יראה בך ערוה:<B> ובעל קרי</B>. נמי בזמן התקנה מקמי דבטלוה לטבילותא לא הוה מצי לברך, דתנן בעל קרי מהרהר בלבו:<B> והשכור והסומא</B>. אינם יודעים לברור מן היפה, ואנן בעינן שיהא התורם בורר ותורם מן היפה דכתיב (במדבר יח) מכל חלבו את מקדשו. ושכור מקרי כל שאינו יכול לדבר בפני המלך מחמת שכרותו:

</t><t i="15">
{יד} <B>האלם</B>. וא''ת אמאי לא כליל בהדי הנך ה' חרש המדבר ואינו שומע ולתני ששה ואמאי תני לה במשנה ב' באפי נפשיה. וי''ל דהואיל ולעיל בעי לפרושי פלוגתא דר''י ור' יוסי בקטן תני נמי פירושא דחרש שנשנה קודם לקטן. תוי''ט: {טו} <B>ואם</B> תרמו תרומתן תרומה. לפי שאין הברכות מעכבות וכן אם תרם בדיעבד מן הרע על היפה תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ז">
<d>אֵין תּוֹרְמִין, לֹא בַמִּדָּה {טז}, וְלֹא בַמִּשְׁקָל, וְלֹא בַמִּנְיָן. אֲבָל תּוֹרֵם הוּא אֶת הַמָּדוּד וְאֶת הַשָּׁקוּל וְאֶת הַמָּנוּי. אֵין תּוֹרְמִין בַּסַּל וּבַקֻּפָּה שֶׁהֵם שֶׁל מִדָּה, אֲבָל תּוֹרֵם הוּא בָהֶן חֶצְיָן וּשְׁלִישָׁן. לֹא יִתְרוֹם בַּסְּאָה חֶצְיָהּ, שֶׁחֶצְיָהּ מִדָּה:

</d>
<t i="14"><B>אין תורמין לא במדה</B>. דכתיב (שם) ונחשב לכם תרומתכם, במחשבה אתה תורם כלומר מאומד, ואי אתה תורם לא במדה ולא במשקל ולא במנין. ואף על גב דהאי קרא בתרומת מעשר הוא דכתיב, אם אינו ענין לתרומת מעשר שהרי נתנה בו תורה שיעור מעשר מן המעשר וצריך שימדוד כדי שיתן השיעור הראוי, תנהו ענין לתרומה גדולה שלא נתנה בו תורה שיעור:<B> אבל תורם הוא את המדוד</B>. שמודד הוא את טבלו, או מונה ושוקל את טבלו ומכניסו לתוך ביתו, וכשמפריש התרומה גדולה ממנו מפריש מאומד ולא ימדוד ולא ישקול ולא ימנה:<B> אין תורמין בסל ובקופה שהם של מדה</B>. שהרואה אומר במדה הוא תורם:<B> אבל תורם הוא בהן חציין ושלישן</B>. דכיון דאינו ממלא אותן ליכא למגזר:<B> שחציה מדה</B>. שיש בסאה פעמים סימנין עד מקום חציה ואיכא למגזר דלמא אתו לתרום במדה:

</t><t i="15">
{טז} <B>לא</B> במדה כו' ואע''ג דחכמים נתנו בו שיעור כדתנן במ''ג פ''ד מכל מקום יעשה כדין תורה ולא יתרום במדה כו' אלא אומדו ומפריש בדעתו כשיעור דלקמן. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ח">
<d>אֵין תּוֹרְמִין שֶׁמֶן עַל זֵיתִים הַנִּכְתָּשִׁין {יז}, וְלֹא יַיִן עַל עֲנָבִים הַנִּדְרָכוֹתּ. וְאִם תָּרַם, תְּרוּמָתוֹ תְּרוּמָה, וְיַחֲזוֹר וְיִתְרוֹם {יח}. הָרִאשׁוֹנָה מְדַמַּעַת בִּפְנֵי עַצְמָהּ. וְחַיָּבִין עָלֶיהָ חֹמֶשׁ, אֲבָל לֹא שְׁנִיָּה:

</d>
<t i="14"><B>הזיתים הנכתשים</B>. רגילים היו לכתוש הזיתים במכתשת להוציא שמנן:<B> תרומתו תרומה</B>. גמורה היא מדאורייתא:<B> ויחזור ויתרום</B>. מדרבנן, לאחר שישלים כתישת אותן הזיתיפ ודריכת הענבים יחזור ויוציא תרומה שנית כשיעור הצריך לשמן וליין שיצא:<B> הראשונה מדמעת</B>. אם נפלה לפחות ממאה חולין נעשה הכל מדומע ואסור לזרים, וימכר הכל לכהן {יט}. דתרומה גמורה היא מדאורייתא:<B> וחייבין עליה חומש</B>. זר האוכלה בשגגה משלם קרן וחומש, כדין כל זר אוכל תרומה:<B> אבל לא שניה</B>. לפי שאינה אלא מדרבנן, לפיכך אינה נאכלת עד שיפרישו עליה תרומה {כ} ומעשרות ממקום אחר, דמדאורייתא היא טבל גמור. ואי קשיא מאי שנא הכא בתורם שמן על הזיתים הנכתשים דתרומתו תרומה ויחזור ויתרום, ומאי שנא לעיל גבי התורם זיתים על השמן וענבים על היין דאין תרומתו תרומה, וי''ל דהתורם זיתים על השמן איכא פסידא לכהן לפיכך אין תרומתו תרומה, אבל בתורם שמן על הזיתיס הנכתשים דליכא פסידא לכהן תרומתו תרומה, אלא דרבנן הוא דגזור דיחזור ויתרום:

</t><t i="15">
{יז} <B>שזה</B> דומה לתורם מדבר שנגמרה מלאכתו על דבר שלא נגמרה מלאכתו: {יח} <B>ויחזור</B> ויתרום. לא אתפרש אם יתנם שתיהן לכהן בלא דמים ומשום קנסא או שיתן לכהן השניה בדמים כמו ברפ''ג: {יט} <B>חוץ</B> מדמי תרומה שבה כדין מדומע ועיין בתוי''ט: {כ} <B>ר''ל</B> תרומת מעשר. דמדאורייתא כבר נתקנה מתרומה גדולה שהראשונה היא תרומה מדאורייתא:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ט">
<d>וְתוֹרְמִין שֶׁמֶן עַל זֵיתִים הַנִּכְבָּשִׁין, וְיַיִן עַל עֲנָבִים לַעֲשׂוֹתָם צִמּוּקִים. הֲרֵי שֶׁתָּרַם שֶׁמֶן עַל זֵיתִים לַאֲכִילָה, וְזֵיתִים עַל זֵיתִים לַאֲכִילָה, וְיַיִן עַל עֲנָבִים לַאֲכִילָה, וַעֲנָבִים עַל עֲנָבִים לַאֲכִילָה, וְנִמְלַךְ לְדָרְכָן, אֵינוֹ צָרִיךְ לִתְרוֹם:

</d>
<t i="14"><B>זיתים הנכבשים</B>. זיתים מלוחים וכבושים ביין או בחומץ כדי שיתקיימו, וחשיבי דבר שנגמרה מלאכתו, הלכך תורמין מן השמן עליהם, דדוקא שמן על זיתים העומדים להוציא שמנן, וכן יין על ענבים העומדות לידרך הוא דאסור לתרום, אבל יין על צמוקים ושמן על זיתים הנכבשים שרי, וכשהוא תורם מן השמן על הזיתים הנכבשים ומן היין על הצמוקים תורם לפי השמן הראוי שיצא מן הזיתים הנכבשים ולפי היין הראוי שיצא מן הצמוקים:<B> אין צריך לתרום</B>. הואיל וכי קא תרם שפיר קא תרם, שהרי באותה שעה היו עומדות לאכילה:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק א - משנה י">
<d>אֵין תּוֹרֻמִין מִדָּבָר שֶׁנִּגְמְרָה מְלַאכְתּוֹ עַל דָּבָר שֶׁלֹּא נִגְמְרָה מְלַאכְתּוֹ, וְלֹא מִדָּבָר שֶׁלֹּא נִגְמְרָה מְלַאכְתּוֹ עַל דָבָר שֶׁנִּגְמְרָה מְלַאכְתּוֹ, וְלֹא מִדָּבָר שֶׁלֹּא נִגְמְרָה מְלַאכְתּוֹ עַל דָּבָר שֶׁלֹּא נִגְמְרָה מְלַאכְתּוֹ. וְאִם תָּרְמוּ, תְּרוּמָתָן תְּרוּמָה:

</d>
<t i="14"><B>אין תורמים מדבר שנגמרה מלאכתו</B>. מדבר שנתמרח בכרי:<B> על דבר שלא נגמרה מלאכתו</B>. שלא נתמרח בכרי, דכתיב (במדבר יח) כדגן מן הגורן וכמלאה מן היקב, מן הגמור על הגמור ולא מן הגמור על שאינו גמור ולא משאינו גמור על הגמור:<B> ואם תרם תרומתו תרומה</B>. ודוקא בשאר פירות, אבל התורם מן הזיתים על השמן, או מן הענבים על היין, הא אמרינן לעיל דאין תרומתו תרומה {כא} משום דאית ביה פסידא לכהן כדאמרן:<B>
</B>
</t><t i="15">
{כא} וה''נ התורם שמן על הזיתים שאף על פי שתרומתו תרומה מכל מקום צריך שיחזיר ויתרום כדלעיל מ''ח וחד מתרי נקט:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ב">
<p n="פרק ב - משנה א">
<d>אֵין תּוֹרְמִין מִטָהוֹר עַל הַטָמֵא. וְאִם תָּרְמוּ, תְּרוּמָתָן תְּרוּמָה. בֶּאֱמֶת אָמְרוּ, הָעִגּוּל שֶׁל דְּבֵלָה שֶׁנִּטְמָא מִקְצָתוֹ, תּוֹרֵם מִן הַטָהוֹר שֶׁיֶּשׁ בּוֹ עַל הַטָמֵא שֶׁיֶּשׁ בּוֹ. וְכֵן אֲגֻדָּה שֶׁל יָרָק, וְכֵן עֲרֵמָה {ב}. הָיוּ שְׁנֵי עִגּוּלִים, שְׁתֵּי אֲגֻדּוֹת, שְׁתֵּי עֲרֵמוֹת, אַחַת טְמֵאָה וְאַחַת טְהוֹרָה, לֹא יִתְרוֹם מִזֶּה עַל זֶה. רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, תּוֹרְמִין מִן הַטָהוֹר עַל הַטָמֵא:

</d>
<t i="14"><B>אין תורמין מטהור על הטמא</B>. גזירה שמא יתרום שלא מן המוקף משום דמסתפי שמא יגע הטמא בטהור ויטמאנו, ואנן בעינן שהתורם יתרום מן המוקף {א}:<B> באמת אמרו</B>. כל היכא דתנינן באמת אמרו כאילו היא הלכה למשה מסיני, אבל לאו דוקא הלכה למשה מסיני שהרי בפרק קמא דשבת שנינו באמת אמרו החזן רואה היכן התינוקות קורין ומדרבנן היא:<B> העגול של דבילה</B>. אף על פי שהדבלות מדובקות זו בזו בתוך העגול אינן חשובות חבור לענין טומאה, ואם נגעה טומאה באחת מן הדבלות לא נטמאת האחרת:<B> וכן אגודה של ירק וכן ערימה</B>. צריכי, דאי אשמעינן עגול הוה אמינא עגול שכולו גוף אחד תורם, אגודה שאינה גוף אחד אינו תורם. ואי אשמעינן אגודה הוה אמינא אגודה שהכל תפוסה אחת תורם, ערימה שאינה תפוסה אחת אינו תורם, צריכי:<B> רבי אליעזר אומר תורמים</B>. לכתחילה מן הטהור על הטמא, דלא גזר רבי אליעזר שמא יבוא לתרום שלא מן המוקף, ואין הלכה כרבי אליעזר:

</t><t i="15">
{א} <B>ספ''ק</B> דחלה. והכא בפ''ג. אבל תרומת מעשר לא בעינן. מ''ה פ''ב דבכורים: {ב} <B>ערימה</B>. פירוש כרי:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ב">
<d>אֵין תּוֹרְמִין מִן הַטָמֵא עַל הַטָהוֹר. וְאִם תָּרַם, שׁוֹגֵג, תְּרוּמָתוֹ תְּרוּמָה. וּמֵזִיד, לֹא עָשָׂה כְלוּם {ג}. וְכֵן בֶּן לֵוִי שֶׁהָיָה לוֹ מַעֲשֵׂר טֶבֶל, הָיָה מַפְרִישׁ עָלָיו וְהוֹלֵךְ, שׁוֹגֵג, מַה שֶׁעָשָׂה, עָשׂוּי. מֵזִיד, לֹא עָשָׂה כְלוּם. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אִם הָיָה יוֹדֵעַ בּוֹ בַּתְּחִלָּה, אַף עַל פִּי שֶׁהוּא שׁוֹגֵג, לֹא עָשָׂה כְלוּם:

</d>
<t i="14"><B>אין תורמין מן הטמא על הטהור</B>. משום פסידא דכהן. ואם תרם שוגג תרומתו תרומה. ודוקא שהיתה לה שעת הכושר והגיעה לעונת מעשרות קודם שנטמאה דמדאורייתא תרומה מעלייתא היא, אבל אם נטמאת קודם שהגיע לעונת מעשרות לא הויא תרומה מדאורייתא, ואם תרם אפילו שוגג אין תרומתו תרומה:<B> מעשר טבל</B>. מעשר ראשון שלא נטלה ממנו תרומת מעשר:<B> היה מפריש עליו והולר</B>. היה מפריש מזה על שאר מעשרותיו {ד}:<B> אם היה יודע בו בתחלה</B>. שהוא טבל או שהוא טמא, אע''פ שבשעה שתרם היה שוגג ששכח שהוא טבל או שהוא טמא הוי שוגג קרוב למויד, ולא עשה ולא כלום. ואין הלכה כרבי יהודה:

</t><t i="15">
{ג} <B>ומזיד</B> לא עשה כלום דאפי' ההיא גריוא הדר לטבלה ור' נתן ב''א אמר לא עשה כלום לתקן השיריים אבל תרומה הוי ריש האשה רבה. ופסק הר''מ כר''נ: {ד} <B>כ''כ</B> הר''ש ולפירושו נראה דבמעשר טבל טמא איירינן. אבל בדברי הר''ב דמפרש בדר''י שהוא טמא או שהוא טבל משמע דדינא דטבל לחוד ולא לענין טומאה מתניא. וקשה דא''כ אמאי לא עשה כלום הרי כתב במ''ה פרק דלעיל בשם ספרי דכשמקדשו בתוכו עושה ממנו תרומה גדולה ואין לחלק בין תרומה גדולה לתרומת מעשר ועי' בתוי''ט שהאריך:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ג">
<d>הַמַּטְבִיל כֵּלִים בַּשַּׁבָּת, שׁוֹגֵג, יִשְׁתַּמֵּשׁ בָּהֶם. מֵזִיד, לֹא יִשְׁתַּמֵּשׁ בָּהֶם. הַמְעַשֵּׂר וְהַמְבַשֵּׁל {ה} בַּשַּׁבָּת, שׁוֹגֵג, יֹאכַל. מֵזִיד, לֹא יֹאכַל. הַנּוֹטֵעַ בַּשַּׁבָּת, שׁוֹגֵג, יְקַיֵּם. מֵזִיד, יַעֲקוֹר {ו}. וּבַשְּׁבִיעִית, בֵּין שׁוֹגֵג, בֵּין מֵזִיד, יַעֲקוֹר:

</d>
<t i="14"><B>המטביל כלים בשבת</B>. שאסור להטביל כלים טמאים להעלותם מידי טומאתן בשבת, מפני שנראה כמתקן כלי:<B> המעשר</B>. שאסור להפריש תרומות ומעשרות בשבת מפני שהוא מתקן:<B> והמבשל בשבת</B>. בשוגג, יאכל אותו תבשיל למוצאי שבת, אבל לא בשבת עצמו. ובמזיד לא יאכל הוא, אבל אחרים אוכלים למוצאי שבת דכתיב (שמות לא) ושמרתם את השבת כי קדש היא, היא קדש ואין מעשיה קדש:<B> ובשביעית בין שוגג בין מזיד יעקור</B>. שנחשדו ישראל על השביעית {ז} ולא נחשדו על השבת:

</t><t i="15">
{ה} <B>המעשר</B> והמבשל. מדשנאן בחד בבא ש''מ דמעשר במזיד אסור לעולם כמו המבשל ואף על גב דמבשל עביד איסור דאורייתא ומעשר לא עביד איסור דאורייתא מיהו בפ''ב דביצה מוקמי להמעשר בדאית ליה פירי אחריני והמבשל משום אסורא דשבת: {ו} <B>יעקור</B>. מה שאין כן בבישול שאי אפשר לעקור הבישול וכן במעשר שכבר נתקן מן התורה: {ז} <B>גמ'</B> פרק הנזקין ופרש''י איכא למיחש מתוך שהדבר ניכר אתי למשרי נטיעה בשביעית. והר''מ כתב א''ת בשוגג יקיים יאמר המזיד שוגג הייתי:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ד">
<d>אֵין תּוֹרְמִין מִמִּין עַל שֶׁאֵינוֹ מִינוֹ. וְאִם תָּרַם, אֵין תְּרוּמָתוֹ תְּרוּמָה. כָּל מִין חִטִים, אֶחָד. כָּל מִין תְּאֵנִים וּגְרוֹגְרוֹת וּדְבֵלָה, אֶחָד. וְתוֹרֵם מִזֶּה עַל זֶה. כָּל מָקוֹם שֶׁיֵּשׁ כֹּהֵן, תּוֹרֵם מִן הַיָּפֶה. וְכָל מָקוֹם שֶׁאֵין כֹּהֵן, תּוֹרֵם מִן הַמִּתְקַיֵּם. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, לְעוֹלָם הוּא תוֹרֵם מִן הַיָּפֶה:

</d>
<t i="14"><B>כל מין חטים אחד</B>. ואע''ג דאיכא שחמתית ולבנה:<B> וכל מין תאנים אחד</B>. ואע''ג דאיכא שחורות ולבנות. תאנים בעודן לחים קרויין תאנים, וכשיבשו קרויין גרוגרות, וכשנדרסין בעגול קרויין עגול דבלה:<B> תורם מן היפה</B>. מן התאנים על הגרוגרות דתאנים יפים מן הגרוגרות:<B> תורם מן המתקיים</B>. מן הגרוגרות על התאנים, דגרוגרות מתקיימי טפי:<B> לעולם הוא תורם מן היפה</B>. דכתיב (במדבר יח) בהרימכם את חלבו לעולם בעינן חלבו, ואי פסיד יפסד. ואין הלכה כרבי יהודה:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ה">
<d>תּוֹרְמִין בָּצָל קָטָן שָׁלֵם, וְלֹא חֲצִי בָצָל גָּדוֹל. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, לֹא כִי, אֶלָּא חֲצִי בָצָל גָּדוֹל. וְכֵן הָיָה רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, תּוֹרְמִין בְּצָלִים מִבְּנֵי הַמְּדִינָה עַל הַכּוּפְרִים, אֲבָל לֹא מִן הַכּוּפְרִים עַל בְּנֵי הַמְּדִינָה, מִפְּנֵי שֶׁהוּא מַאֲכַל פּוֹלִיטִיקִין:

</d>
<t i="14"><B>תורמים בצל קטן שלם</B>. לפי שהוא מתקיים {ח}:<B> ולא חצי בצל גדול</B>. אף על פי שהוא יפה ממנו:<B> רבי יהודה אומר לא כי</B>. ר' יהודה לטעמיה דאמר לעולם הוא תורם מן היפה:<B> מבני המדינה</B>. טובים לאכילה מן הכופרים הבצלים של בני הכפרים, אבל של בני הכפרים מתקיימים יותר:<B> מפני שהוא מאכל פולטיקין</B>. בצלים של בני המדינה הוא מאכל לאנשים חשובים, והם יפים יותר מאותן של בני הכפרים. פולטיקין, בני פלטרין של מלכים:

</t><t i="15">
{ח} וא''כ הך פלוגתא פירושא דפלוגתא דרישא הוא והוא דוחק. וקושטא דהך מתני' דבצל פלוגתא באפי נפשה ובין אין שם כהן או יש פליגי בשלם וחשוב הי מנייהו עדיף. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ו">
<d>וְתוֹרְמִין זֵיתֵי שֶׁמֶן {ט} עַל זֵיתֵי כֶבֶשׁ, וְלֹא זֵיתֵי כֶבֶשׁ עַל זֵיתֵי שֶׁמֶן. וְיַיִן שֶׁאֵינוֹ מְבֻשָּׁל עַל הַמְבֻשָּׁל, וְלֹא מִן הַמְבֻשָּׁל עַל שֶׁאֵינוֹ מְבֻשָּׁל. זֶה הַכְּלָל, כָּל שֶׁהוּא כִלְאַיִם בַּחֲבֵרוֹ, לֹא יִתְרוֹם מִזֶּה עַל זֶה, אֲפִלּוּ מִן הַיָּפֶה עַל הָרָע. וְכָל שֶׁאֵינוֹ כִלְאַיִם בַּחֲבֵרוֹ, תּוֹרֵם מִן הַיָּפֶה עַל הָרַע, אֲבָל לֹא מִן הָרַע עַל הַיָּפֶה. וְאִם תָּרַם מִן הָרַע עַל הַיָּפֶה, תְּרוּמָתוֹ תְּרוּמָה {יא}, חוּץ מִן הַזּוּנִין עַל הַחִטִים, שֶׁאֵינָן אֹכֶל. הַקִּשּׁוּת {יב} וְהַמְּלָפְפוֹן, מִין אֶחָד. רַבִי יְהוּדָה אוֹמֵר, שְׁנֵי מִינִין:

</d>
<t i="14"><B>תורמין זיתי שמן</B>. העומדים להוציא שמנן:<B> על זיתי כבש</B>. זיתים שאין עושים שמן, וכובשים אותן ביין או בחומץ לקיים אותן לאכילה. וזיתי שמן יפין מזיתי כבש הלכך מפרישים מזיתי שמן על זיתי כבש דה''ל מן היפה על הרע:<B> ויין שאינו מבושל</B>. יפה לשתיה מן המבושל:<B> כל שהוא כלאים בחבירו לא יתרום מזה לזה</B>. דאמר קרא (במדבר יח) כל חלב יצהר וכל חלב תירוש ודגן, אמרה תורה תן חלב לזה וחלב לזה {י}:<B> חוץ מן הזונין</B>. בערבי זוא''ן ובלע''ז ויצ''א, ואינו אוכל אדם ומקיימים אותו ליונים:<B> הקישות</B>. בערבי פאקו''ס:<B> והמלפפון</B>. בערבי כייא''ר:<B> מין אחד</B>. ותורמין מזה על זה:<B> שני מינים</B>. ואין תורמין מזה על זה, ואין הלכה כרבי יהודה:<B>
</B>
</t><t i="15">
{ט} <B>ותורמין</B> כו'. כל זה מדברי ר''י דתורם מן היפה. הר''ש: {י} <B>גמ'</B> רפ''ט דבכורות. ואמרינן אשכחן תירוש ויצהר דכתיב חלב בכל חד תירוש ודגן דגן ודגן מנ''ל. ק''ו מה תירוש ויצהר שאינן כלאים זה בזה ואמרה תורה תן חלב כו' תירוש ודגן דגן ודגן שהם כלאים לא כ''ש ואותן שנתחייבו בתרומה מדרבנן תקינו כעין דאורייתא: {יא} <B>תרומתו</B> תרומה דכתיב ולא תשאו עליו חטא בהרימכם כו' משמע הא אם לא תרימו מן המובחר תשאו חטא ואם אינו קדוש נשיאת חטא למה. גמרא יבמות דפ''ט: {יב} <B>והקישות</B> כו'. וה''נ פליגי לענין כלאים מ''ב פ''ק דכלאים ול' הירושלמי ר''י כדעתיה ורבנן כדעתן דתנינן תמן הקישות ומלפפון אינן כלאים זה בזה רי''א כלאים:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ג">
<p n="פרק ג - משנה א">
<d>הַתּוֹרֵם קִשּׁוּת וְנִמְצֵאת מָרָה, אֲבַטִיחַ וְנִמְצָא סָרוּחַ, תְּרוּמָה, וְיַחֲזוֹר וְיִתְרוֹם. הַתּוֹרֵם חָבִית שֶׁל יַיִן וְנִמְצֵאת שֶׁל חֹמֶץ, אִם יָדוּעַ שֶׁהָיְתָה שֶׁל חֹמֶץ עַד שֶׁלֹּא תְרָמָהּ, אֵינָה תְּרוּמָה. אִם מִשֶּׁתְּרָמָהּ הֶחֱמִיצָה, הֲרֵי זוֹ תְּרוּמָה. אִם סָפֵק, תְּרוּמָה, וְיַחֲזוֹר וְיִתְרוֹם. הָרִאשׁוֹנָה, אֵינָהּ מְדַמַּעַת {ג} בִּפְנֵי עַצְמָהּ, וְאֵין חַיָּבִין עָלֶיהָ חֹמֶשׁ. וְכֵן הַשְּׁנִיָּה:

</d>
<t i="14"><B>התורם וכו'</B>. בשוגג איירי, ואפ''ה יחזור ויתרום דהוי קרוב למזיד משום דהוה ליה [למטעמיה] {א}: ונמצאת של חומץ כו', שהתורם מן החומץ על היין אין תרומתו תרומה, דיין וחומץ שני מינים הן:<B> אם ספק</B>. עד שלא תרמה החמיצה או לאחר שתרמה החמיצה:<B> תרומה ויחזור ויתרום</B>. ונותן שתיהן לכהן וכהן נותן לו דמי הראשונה שהיא גדולה מן השניה שהשניה מתמעטת כפי מה שעולה תרומת הראשונה, ולפי שהכהן הוא המוציא מחבירו ואנן קיימא לן בכל דוכתא המוציא מחבירו עליו הראיה לפיכך אינו לוקח בלא דמים אלא הקטנה וצריך שיתן לו דמי הגדולה שהיא הראשונה {ב}:<B> הראשונה אינה מדמעת בפני עצמה</B>. אם נפלה לפחות ממאה של חולין אין נעשית מדומע, דשמא אינה תרומה אלא השניה היא תרומה, וכן השניה אינה מדמעת בפני עצמה שמא הראשונה תרומה ולא השניה:<B> ואין חייבים עליה חומש</B>. זר שאכל הראשונה לבדה או השניה לבדה אינו משלם חומש כדין שאר אוכלי תרומה בשגגה:

</t><t i="15">
{א} <B>גמרא</B> ר''פ האשה רבה. ופירשו התוספ' כלומר יפריש על מה שהוא טועם מיניה וביה כדי שיטעום ותו לא ע''כ דבלאו הכי א''א דטבל אסור לכהן: {ב} <B>ירושלמי</B>. וק''ק כיון דמשלם הכהן הראשונה א''כ לא נתן תרומה ממנה. ועיין בתוי''ט: {ג} <B>אינה</B> מדמעת. אלא יוציאנה מאותן חולין שיעור מה שנפל בהן בלבד. ועל שם שהתרומה נקראת דמע כדלקמן מ''ו קראו למעורב ממנו מדומע:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ב">
<d>נָפְלָה אַחַת מֵהֶן לְתוֹךְ הַחֻלִּין, אֵינָהּ מְדַמַּעְתָּן. נָפְלָה שְׁנִיָּה לְמָקוֹם אַחֵר, אֵינָהּ מְדַמַּעְתָּן. נָפְלוּ שְׁתֵּיהֶן לְמָקוֹם אֶחָד, מְדַמְּעוֹת כַּקְּטַנָּה שֶׁבִּשְׁתֵּיהֶן:

</d>
<t i="14"><B>מדמעות כקטנה שבשתיהן</B>. כשיעור השניה שהיא קטנה שבשתיהן, ואם יש בחולין מאה כנגד הקטנה אין נעשים מדומע, אלא נוטל מן החולין כשיעור אלו השתי תרומות שנפלו בהן ונותנן לכהן והשאר חולין כמו שהיו:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ג">
<d>הַשֻּׁתָּפִין שֶׁתָּרְמוּ זֶה אַחַר זֶה, רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, תְּרוּמַת שְׁנֵיהֶם תְּרוּמָה. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, תְּרוּמַת הָרִאשׁוֹן, תְּרוּמָה. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, אִם תָּרַם הָרִאשּׁוֹן כַּשִּׁעוּר, אֵין תְּרוּמַת הַשֵּׁנִי תְּרוּמָה. וְאִם לֹא תָרַם הָרִאשׁוֹן כַּשִּׁעוּר, תְּרוּמַת הַשֵּׁנִי, תְּרוּמָה {ה}:

</d>
<t i="14"><B>תרומת שניהם תרומה</B>. היינו דתרומת כ''א מהן חציה תרומה וחציה חולין {ד}, נמצא כשתרמו שניהם מנ' סאין זה סאה וזה סאה, שלא קדשה תרומה כי אם חצי סאה בשל זה וחצי סאה בשל זה כל אחד כפי חלקו:<B> אם תרם הראשון כשעור</B>. אחד מחמשים כשעור שנתנו חכמים, תרומתו תרומה. והלכה כרבי יוסי דלפרושי מלתייהו דחכמים קאתי. ואית דמפרשי אם תרם הראשון כשעור מה שתרם חברו אחר כך תרומתו תרומה, דחזינן דהוה ניחא ליה להיאך בתראה במה שתרם הראשון שהרי היתה דעתו מסכמת עמו בשיעור התרומה. ופירוש ראשון נראה בעיני עיקר:

</t><t i="15">
{ד} שהרי כשתרם כל אחד ואחד כבר נתקנו החצאין ונעשו חולין ומיהו לאו חולין גמורין הן שהרי לא נתקנו אלא מתרומה גדולה ועדיין טבולין למעשרות ות''מ: {ה} <B>תרומת</B> השני תרומה פירוש אף תרומת השני תרומה כן כתב בכסף משנה פ''ד מה''ת ה''ח ע''ש:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ד">
<d>בַּמֶּה דְבָרִים אֲמוּרִים, בְּשֶׁלֹּא דִבֵּר, אֲבָל הִרְשָׁה אֶת בֶּן בֵּיתוֹ אוֹ אֶת עַבְדּוֹ אוֹ אֶת שִׁפְחָתוֹ לִתְרוֹם, תְּרוּמָתוֹ תְּרוּמָה. בִּטֵל, אִם עַד שֶׁלֹּא תָרַם בִּטֵל, אֵין תְּרוּמָתוֹ תְּרוּמָה. וְאִם מִשֶּׁתָּרַם בִּטֵל, תְּרוּמָתוֹ תְּרוּמָה. הַפּוֹעֲלִים, אֵין לָהֶן רְשׁוּת לִתְרוֹם, חוּץ מִן הַדָּרוֹכוֹת, שֶׁהֵן מְטַמְּאִים אֶת הַגַּת מִיָּד:

</d>
<t i="14"><B>במה דברים אמורים</B>. הא דפליג רבי עקיבא לעיל ואמר תרומת שניהם תרומה {ו}:<B> בשלא דבר</B>. שלא נטל רשות מחבירו לתרום אלא תרם מדעתו:<B> אבל הרשה</B>. שנתן בעל הבית רשות לתרום תרומתו תרומה:<B> בטל</B>. אם לאחר שמינה שליח לתרום בטל שליחותו לאחר שהלך השליח מלפניו:<B> חוץ</B>. בעלים עמי הארץ שהשכירו פועלים חברים כדי להפריש תרומה בטהרה {ז}, רשאים לתרום עד שלא יגעו בו הבעלים עמי הארץ ויטמאו את התרומה, מפני שהן מטמאים את הגת, שהבעלים עמי הארץ מיד כשהתחילו הדורכים לדרוך והלכו בגת שתי וערב אינם נזהרים יותר מליגע בגתן ומטמאים אותה, לפי שהם חושבים שמיד כשהתחילו לדרוך הפרישו החברים תרומה גדולה. הילכך מפרישים החברים הדורכים מן היין כדי שיעור תרומה הצריכה לכל הגת {ח} מיד כשהלכו בה שתי וערב. שאם יבואו בעלים ויטמאו הגת קודם שיגמרו יש להן יין מזומן להפריש על הכל בטהרה:

</t><t i="15">
{ו} <B>תמיה</B> לי אמאי מפרש אליבא דר''ע דודאי דאף לרבנן שייכא להך בד''א. תוי''ט (ובת''ח תירץ דע''כ קאי על תרומת הא'. וא''כ לרבנן אף בלא הרשה תרומתו תרומה): {ז} <B>כלומר</B> שלכך השכירו חברים כדי שעי''כ יכולים להפריש בטהרה אבל אין לומר שהשכירום כדי להפריש דהיינו הרשה: {ח} <B>אבל</B> עכשיו אין תורמין דא''כ הוי כתורם מן היין על הענבים שבגת ואין תורמין מדבר שנגמרה מלאכתו על דבר שלא נגמרה מלאכתו דהני ענבים דרוכות הן וכדתנן במ''ח פ''ק:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ה">
<d>הָאוֹמֵר תְּרוּמַת הַכְּרִי זֶה בְּתוֹכוֹ, וּמַעְשְׂרוֹתָיו בְּתוֹכוֹ, תְּרוּמַת מַעֲשֵׂר זֶה בְּתוֹכוֹ, רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, קָרָא שֵׁם. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, עַד שֶׁיֹּאמַר בִּצְפוֹנוֹ אוֹ בִדְרוֹמוֹ. רַבִּי אֶלְעָזָר חִסְמָא אוֹמֵר, הָאוֹמֵר תְּרוּמַת הַכְּרִי מִמֶּנּוּ עָלָיו, קָרָא שֵׁם. רַבִּי אֱלִיעֶזֶר בֶּן יַעֲקֹב אוּמֵר, הָאוֹמֵר עִשּׂוּר מַעֲשֵׂר זֶה עָשׂוּי תְּרוּמַת מַעֲשֵׂר עָלָיו, קָרָא שֵׁם:

</d>
<t i="14"><B>קרא שם</B>. וצריך לתרום ולעשר מתוכו, ואינו יכול להפריש עליו ממקום אחר. ואע''ג דרחמנא קרייה לתרומה ראשית ובעינן שיהיו שיריה נכרים, כיון דאמר בתוכו משמע באמצע הכרי תהא התרומה והא איכא סביביו שהם שיריה נכרים:<B> עד שיאמר בצפונו או בדרומו</B>. אע''ג דבתוכו משמע באמצעיתו, לא הוי מקום מסויים, והרי הוא כאילו לא אמר כלום עד שיאמר בצפונו או בדרומו. וכן הלכה:<B> תרומת הכרי ממנו עליו קרא שם</B>. דלא בעינן שיריה נכרים:<B> עשור מעשר זה וכו'</B>. ר' אליעזר בן יעקב פליג אר' שמעון {ט} דאמר תרומת מעשר זה בתוך הכרי קרא שם, וקאמר דתרומת מעשר זה בתוכו קודם שהופרש המעשר לא קרא שם, אבל לאחר שהופרש המעשר אם אמר תרומת מעשר עליו קרא שם. ולית הלכתא כחד מינייהו אלא כחכמים בלבד:

</t><t i="15">
{ט} <B>כלומר</B> אבל בתרומה גדולה ס''ל כר'א חסמא:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ו">
<d>הַמַּקְדִים תְּרוּמָה לַבִּכּוּרִים, מַעֲשֵׂר רִאשׁוֹן לַתְּרוּמָה, וּמַעֲשֵׂר שֵׁנִי לָרִאשׁוֹן, אַף עַל פִּי שֶׁהוּא עוֹבֵר בְּלֹא תַעֲשֶׂה, מַה שֶּׁעָשָׂה עָשׂוּי {י}. שֶׁנֶּאֱמַר (שמות כב), מְלֵאָתְךָ וְדִמְעֲךָ לֹא תְאַחֵר:

</d>
<t i="14"><B>שנאמר מלאתר ודמער לא תאחר</B>. הכי קאמר אף על פי שהוא עובר בלא תעשה שנאמר מלאתך ודמעך לא תאחר, אף על פי כן מה שעשה עשוי. מלאתך אלו הבכורים שמתמלאים בבכור, ודמעך זו תרומה {יא}, ומעשר ראשון נמי יש בו תרומת מעשר. לא תאחר, לא תשנה הסדר {יב}:

</t><t i="15">
{י} <B>מה</B> שעשה עשוי. דכל מלתא דאמר רחמנא לא תעביד אי עביד מהני דאי ס''ד לא מהני אמאי לקי הכי אמר אביי ורבא אמר לא מהני מידי והאי דלקי דעבר אמימרא דרחמנא ופריך ממתניתין לרבא ומשני שאני התם דאמר קרא מכל מעשרותיכם תרימו: {יא} <B>לכך</B> קרא לתרומה דמע לפי שנוהגת בלח. ובכורים אינו אלא ביבש שהרי אין מביאין בכורים אלא מפירי כדתנן בסוף מכילתין: {יב} <B>לא</B> תאחר ממלאתך ודמעך מי שראוי להקדים אלו החוקים מקצתם על קצתם הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ז">
<d>וּמִנַּיִן שֶׁיִּקְדְּמוּ הַבִּכּוּרִים לַתְּרוּמָה, זֶה קָרוּי תְּרוּמָה וְרֵאשִׁית, וְזֶה קָרוּי תְּרוּמָה וְרֵאשִׁית, אֶלָּא יִקְדְּמוּ בִּכּוּרִים, שֶׁהֵן בִּכּוּרִים לַכֹּל. וּתְרוּמָה לְרִאשׁוֹן, שֶׁהִיא רֵאשִׁית. וּמַעֲשֵׂר רִאשׁוֹן לַשֵּׁנִי, שֶׁיֶּשׁ בּוֹ רֵאשִׁית:

</d>
<t i="14"><B>זה קרוי תרומה וראשית</B>. בכורים קרויין תרומה דאמר מר [פסחים לח.] ותרומת ידך (דברים יב) אלו בכורים דכתיב בהו (שם כו) ולקח הכהן הטנא מידך. וקרויין ראשית, ראשית בכורי אדמתך (שמות כג). תרומה קרוי תרומה את משמרת תרומתי (במדבר יח) וקרויה ראשית דגנך (דברים יח):<B> בכורים שהז בכורים לכל</B>. לשון בכורים דריש לכך קרינהו רחמנא בכורים. אי נמי משום דכתיבי בפרשת כי תשא עד שלא נצטוו על התרומות:<B> שיש בו ראשית</B>. דבמעשר ראשון יש בו תרומת מעשר, והתרומה קרויה ראשית, לפיכך דין הוא שיקדים ראשון לשני:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ח">
<d>הַמִּתְכַּוֵּן לוֹמַר תְּרוּמָה, וְאָמַר מַעֲשֵׂר, מַעֲשֵׂר וְאָמַר תְּרוּמָה, עוֹלָה וְאָמַר שְׁלָמִים, שְׁלָמִים וְאָמַר עוֹלָה, שֶׁאֵינִי נִכְנָס לְבַיִת זֶה וְאָמַר לָזֶה, שֶׁאֵינִי נֶהֱנֶה לָזֶה {יג} וְאָמַר לָזֶה, לֹא אָמַר כְּלוּם, עַד שֶׁיִּהְיוּ פִיו וְלִבּוֹ שָׁוִין {יד}:

</d>
<t i="14"><B>עד שיהיו פיו ולבו שוין</B>. דכתיב (שם כג) מוצא שפתיך תשמור וכתיב (שמות לד) כל נדיב לב, הא כיצד, בעינן גומר בלבו ומוציא בשפתיו:

</t><t i="15">
{יג} שאיני נהנה לזה. כלומר ממה של זה. דוגמא לדבר בפרשת וישלח, למי אתה, פירש''י של מי אתה: {יד} <B>שוין</B>. ודוקא כששפתיו ולבו מכחישין זה את זה אבל לא מכחישין זה את זה מהני בתרומה וקדשים:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ט">
<d>הַנָּכְרִי וְהַכּוּתִי, תְּרוּמָתָן תְּרוּמָה, וּמַעְשְׂרוֹתֵיהֶן מַעֲשֵׂר, וְהֶקְדֵּשָׁן הֶקְדֵּשׁ. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אֵין לַנָּכְרִי כֶּרֶם רְבָעִי. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, יֶשׁ לוֹ {טז}. תְּרוּמַת הַנָּכְרִי, מְדַמַּעַת, וְחַיָּבִין עָלֶיהָ חֹמֶשׁ. וְרַבִּי שִׁמְעוֹן פּוֹטֵר:

</d>
<t i="14"><B>הנכרי והכותי תרומתן תרומה</B>. אם הפרישו תרומה מן התבואה שלהן {טו}, אבל אם תרם הנכרי משל ישראל בשליחותו אין תרומתו תרומה, כדדרשינן מכן תרימו גם אתם (במדבר יח) מה אתם בני ברית אף שלוחכם בני ברית:<B> וחכמים אומרים יש לו</B>. והלכה כחכמים:<B> תרומת הנכרי מדמעת</B>. אם נפלה לפחות ממאה נעשה הכל מדומע ואסור לזרים:<B> וחייבין עליה חומש</B>. זר שאכלה בשגגה משלם קרן וחומש:<B> ורבי שמעון פוטר</B>. מחומש אבל מודה הוא דמדמעת. ואין הלכה כרבי שמעון {יז}:<B>
</B>
</t><t i="15">
{טו} <B>מדבריהם</B> גזירה משום בעלי כיסין שלא יהיה זה הממון של ישראל ויתלה אותו בכותי כדי לפוטרו. הר''מ: {טז} <B>ר'</B> יהודה אומר כו' וחכ''א. משמע דערלה לכ''ע יש להן דאם ערלה אין כאן רבעי נמי אין כאן וטעמו דר''י לא משום דסבר דהיה קנין לעו''ג בא''י להפקיע חובתו דהא איפכא שמעינן ליה במנחות. אלא לא קאמר ר''י הכא אלא בסוריא. הר''ש: {יז} <B>וכן</B> מצינו בתרומת חוצה לארץ במ''ג פרק ז':<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ד">
<p n="פרק ד - משנה א">
<d>הַמַּפְרִישׁ מִקְצָת תְּרוּמָה וּמַעַשְׂרוֹת, מּוֹצִיא מִמֶּנּוּ תְּרוּמָה עָלָיו, אֲבָל לֹא לְמָקוֹם אַחֵר {א}. רַבִּי מֵאִיר אוֹמֵר, אַף מוֹצִיא הוּא לְמָקוֹם אַחֵר תְּרוּמָה וּמַעַשְׂרוֹת:

</d>
<t i="14"><B>המפריש מקצת תרומה ומעשרות</B>. כגון שהיה לו מאה סאין טבל והוציא מהן סאה תרומה ובדעתו להפריש עדיין השאר, חוזר ומוציא מאותו הכרי עצמו עד שישלים שני סאין כשיעור התרומה, דהטבל הוא שיעלה בידו ולא מה שכבר מתוקן:<B> אבל לא למקום אחר</B>. אם יש לו מאה סאין אחרים של טבל אינו יכול להפריש עליהן מאלו שהוציא מקצת תרומתן, דלגבי אחרים תלינן דלמא מן המתוקן הוא מוציא עליהן ולא מן הטבל שבו, ור' מאיר שרי אף למקום אחר. ואין הלכה כר' מאיר:

</t><t i="15">
{א} <B>ונוסחא</B> אחרת ממקום אחר. וזה גירסת הר''מ ופירושו שצריך שיוציא התרומה על זה שהפריש מיניה וביה ולא יפריש עליו ממק''א:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ב">
<d>מִי שֶׁהָיוּ פֵרוֹתָיו בַּמְּגוּרָה, וְנָתַן סְאָה לְבֶן לֵוִי וּסְאָה לֶעָנִי, מַפְרִישׁ עַד שְׁמוֹנֶה סְאִין וְאוֹכְלָן, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, אֵינוֹ מַפְרִישׁ אֶלָּא לְפִי חֶשְׁבּוֹן:

</d>
<t i="14"><B>במגורה</B>. באוצר, כדכתיב (חגי ב) העוד הזרע במגורה:<B> ונתן סאה לבן לוי</B>. מתניתין איירי בפועל חבר הבא לסעוד אצל בעל הבית ואינו מאמינו על המעשרות וראה הפועל את בעל הבית נותן ממגורתו סאה לבן לוי וסאה לעני. ר''מ אומר דאותו פועל יכול לאכול מן המגורה שמנה סאים דמסתמא בתורת מעשר ראשון נתן ללוי ובתורת מעשר עני נתן לעני, והרי יש כאן ח' סאים מתוקנים ומעט יותר {ב}. ואע''פ שלא ראהו מפריש תרומה גדולה לא נחשדו עמי הארץ על התרומה:<B> וחכ''א לא הפריש בעל הבית אלא לפי חשבון</B>. סעודה זו שרוצה הפועל לאכול אצלו, והשאר מתנה בעלמא הוא דיהיב ללוי ולעני, הלכך אין הפועל יכול לאכול אצלו עד שיכלו ח' סאין כדברי ר''מ, אלא אותה סעודה שהיה לו לאכול אצלו ותו לא. פירוש אחר ונתן סאה לבן לוי וסאה לעני והלכו להם, וכשבא להפריש שמנה סאין מן המגורה ולאכול אותם על סמך השני סאין שנתן לבן לוי ולעני אינו יודע אם אותן שני סאין קיימים אם לאו, ר''מ אומר מפריש שמונה סאין ואוכלן, על סמך אותן שני סאין שנתן לבן לוי ולעני בחזקת שהן קיימים. וחכ''א אינו מפריש אלא לפי חשבון, הקיימים, אם כל השני סאין קיימים מפריש עליהן ח' סאין ומעט יותר, ואם אין קיימים אלא חציין אינו מפריש עליהם אלא ארבע סאין, לפי חשבון מה שנמצא מהן קיימים כך מפריש עליהם ולא יותר {ג}. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{ב} <B>וז''ל</B> הר''מ. דבדיוק החשבון אינו טע, ין לתת לעני אלא תשע עשיריות מהסאה ויפריש ג''כ אותן ח' סאין ועשירית סאה: {ג} <B>כלומר</B> ואינו יכול לסמוך שכולם בחזקת קיימים אלא צריך שיתברר לו כמה קיימים ולפי מה שנתברר לו שקיימים כך יפריש עליהם. ול''ד לדתנן בסוף פ''ג דגיטין המניח פירות כו' מפריש עליהן בחזקת שהן קיימים דהתם הפירות אצלו נשארים ואין כאן חשש שנאכלו אלא שמא נאבדו ולהא לא חיישינן דלא שכיח אבל הכא שנותנם לאחרים ללוי ולעני יש לחוש שמא נאכלו:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ג">
<d>שִׁעוּר תְּרוּמָה, עַיִן יָפָה, אֶחָד מֵאַרְבָּעִים {ד}. בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, מִשְׁלשִׁים {ה}. וְהַבֵּינוֹנִית, מֵחֲמִשִּׁים {ו}. וְהָרָעָה, מִשִּׁשִּׁים {ז}. תָּרַם וְעָלָה בְיָדוֹ אֶחָד מִשִּׁשִּׁים, תְּרוּמָה, וְאֵינוֹ צָרִיךְ לִתְרוֹם. חָזַר וְהוֹסִיף, חַיָּב בַּמַּעַשְׂרוֹת. עָלָה בְיָדוֹ מִשִּׁשִּׁים וְאֶחָד, תְּרוּמָה, וְיַחֲזוֹר וְיִתְרוֹם כְּמוֹ שֶׁהוּא לָמוּד, בַּמִּדָּה וּבַמִּשְׁקָל וּבַמִּנְיָן. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אַף שֶׁלֹּא מִן הַמֻּקָּף:

</d>
<t i="14"><B>עין יפה אחד מארבעים</B>. מי שהוא נדיב לב ותורם בעין יפה מפריש א' מארבעים:<B> והבינונית אחד מחמשים</B>. לאו דברי ב''ש נינהו אלא תנא קמא קאמר לה. ומעין יפה דבית שמאי אתה למד לדבריהם עין רעה ובינונית אע''ג דלא תני לה במתניתין:<B> ועלה בידו אחד מששים</B>. כגון שתרם מאומד ועלה בידו אחד מששים והוא עין רעה:<B> חזר והוסיף חייב במעשרות</B>. דכבר נפטרו ואין שם תרומה חל על מה שמוסיף, הלכך התוספת הזאת הויא טבל גמור וחייבת במעשרות:<B> מששים ואחד</B>. כגון שהיו בכרי ששים ואחד סאין ועלה בידו סאה, אותה סאה תרומה:<B> ויחזור ויתרום כמו שהוא למוד</B>. [אם הוא רגיל] לתרום אחד מששים יפריש עדיין אחד מששים בסאה, ואם הוא רגיל לתרום אחד מחמשים נמצאו דנשארו עדיין י''א סאין שלא נתרמו:<B> במדה ובמשקל</B>. כלומר אותו מותר שהוא תורם, מותר לתרום במדה ובמשק, ל ובמנין. דלא אמרו לתרום מאומד, אלא בתחלת התרומה:<B> אף שלא מן המוקף</B>. דסבר ר''י אין צריך לתרום מן המוקף אלא בתחלת תרומה. ואין הלכה כר' יהודה:<B> מוקף</B>. קרוב וסמוך ובאותו מקום עצמו:

</t><t i="15">
{ד} <B>מארבעים</B>. דכתיב (יחזקאל מ''ה) זאת התרומה אשר תרימו ששית האפה מחומר ההטים וששיתם האפה מחומר שעורים וחומר שלשים סאין ואיפה שלשה סאין נמצא ששית האיפה חצי סאה וששיתם היינו שני ששית על חד ששית הוי סאה ומחצה לשני חומרים לחומר חטים ולחומר שעורים הוי אחד מארבעים. ירושלמי: {ה} <B>משלשים</B>. ודרשו ב' ששית מחומר דהיינו סאה מל' סאין: {ו} <B>מחמשים</B>. דכתיב (במדבר לא) וממחצית בני ישראל תקח אחד אחוז מן החמשים כל מה שאתה אוחז הרי הוא כזה מה זה מנ' אף מה שתאחז במקום אחר מנ' והיינו מדה בינונית שהיא ברוב בני אדם: {ז} <B>מששים</B>. דדרשינן נמי ששית האיפה מחומר חטים לחודיה וששית האיפה חצי סאה והוא חלק ששים מחומר שהוא ל' סאין:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ד">
<d>הָאוֹמֵר לִשְׁלוּחוֹ צֵא וּתְרוֹם, תּוֹרֵם כְּדַעְתּוֹ שֶׁל בַּעַל הַבָּיִת. אִם אֵינוֹ יוֹדֵעַ דַּעְתּוֹ שֶׁל בַּעַל הַבָּיִת, תּוֹרֵם כַּבֵּינוֹנִית, אֶחָד מֵחֲמִשִּׁים. פִּחֵת עֲשָׂרָה אוֹ הוֹסִיף עֲשָׂרָה, תְּרוּמָתוֹ תְּרוּמָה. אִם נִתְכַּוֵּן לְהוֹסִיף אֲפִלּוּ אַחַת, אֵין תְּרוּמָתוֹ תְּרוּמָה {ח}:

</d>
<t i="14"><B>כדעתו של בעל הבית</B>. לפי שיש תורם בעין יפה, ויש בעין רעה, ויש בבינונית:<B> פיחת עשרה</B>. ותרם מארבעים:<B> או הוסיף עשרה</B>. ותרם מששים:<B> תרומתו תרומה</B>. דכיון דבאחד משעורי חכמים תרם יכול למימר ליה אנא להכי אמדתיך:<B> ואם נתכוין להוסיף</B>. שהיה יודע דעתו של בעל הבית ובמתכוין הוסיף, אפילו אחד, אין תרומתו תרומה:

</t><t i="15">
{ח} <B>אין</B> תרומתו תרומה. דאיכא פסידה לבעל הבית דאי תימא דכשיעור הוי תרומה. וא''כ נמצאו חולין שהוסיף הם מדומעים עם התרומה. וכן אם פיחת נמי אין תרומתו תרומה לפי שאם נאמר דכשיעור הוי, תרומה נמצא שמקצת מתוקן ומקצת טבל מדומעין זה בזה. הר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ה">
<d>הַמַּרְבֶּה בִּתְרוּמָה, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, אֶחָד מֵעֲשָׂרָה, כִּתְרוּמַת מַעֲשֵׂר. יָתֵר מִכָּאן, יַעֲשֶׂנָּה {י} תְּרוּמַת מַעֲשֵׂר לְמָקוֹם אַחֵר. רַבִּי יִשְׁמָעֵאל אוֹמֵר, מֶחֱצָה חֻלִּין וּמֶחֱצָה תְרוּמָה. רַבִּי טַרְפוֹן וְרַבִּי עֲקִיבָא אוֹמְרִים, עַד שֶׁיְּשַׁיֵּר שָׁם חֻלִּין:

</d>
<t i="14"><B>אחד מעשרה</B>. יכול להרבות ולהפריש תרומה, הואיל ואשכחן שם תרומה במקום אחר שהיא אחד מעשר. ואם רבה יותר אין שם תרומה על אותו רבוי, והוא חולין הטבולין למעשר ומדומע בתרומה, וזו היא תקנתו שיעשנו תרומת מעשר למקום אחר ויתנהו ללוי {ט} שיעשנו תרומת מעשר על מעשר טבל שלו והלוי יתן לו חולין כנגד אותו רבוי. והא דקאמר יעשנו תרומת מעשר למקום אחר ולא אמר יעשנו תרומה למקום אחר, לפי שאין תורמין שלא מן המוקף, אבל תרומת מעשר מפרישין אותה שלא מן המוקף:<B> מחצה חולין ומחצה תרומה</B>. דסבר יכול אדם לעשות חצי כריו תרומה, דכתיב (דברים יח) ראשית דגנך, דיו לראשית שיהיה כדגן {י}, [ראשית היא תרומה], ודגן הוא השיריים:<B> עד שישייר שם חולין</B>. לא בעינן רק שיהיו שיריה ניכרין. והלכה כר''ט ור''ע:

</t><t i="15">
{ט} <B>עוד</B> י''ל כדפירש הרב בפ''ה דדמאי דמתני' כאבא אליעזר בן גומל דישראל רשאי לתרום תרומת מעשר (ופירוש זה יתכן גם לנ''א והוא גירסת הר''ש ועיין ת''ח) ופירוש יעשנה לא כולה אלא אותו המותר. תוי''ט: {י} <B>ירושלמי</B> דין כלפי ר''מ ור''ע אמרו. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ו">
<d>בִּשְׁלֹשָה פְרָקִים מְשַׁעֲרִים {יא} אֶת הַכַּלְכָּלָה, בַּבַּכּוּרוֹת, וּבַסְּיָפוֹת, וּבְאֶמְצע הַקָּיִץ. הַמּוֹנֶה, מְשֻׁבָּח. וְהַמּוֹדֵד, מְשֻׁבָּח מִמֶּנּוּ. וְהַשּׁוֹקֵל, מְשֻׁבָּח מִשְּׁלָשְׁתָּן {יב}:

</d>
<t i="14"><B>הכלכלה</B>. הסל שמודדים בו להפריש המעשרות ותרומת מעשר, שאין מפרישים אותן אלא במדה ובמנין ובמשקל, כדתנן ואל תרבה לעשר אומדות. אבל תרומה גדולה אין מפרישים אותה אלא מאומד כדתנן לעיל:<B> משערין את הכלכלה</B>. לידע מה שיכנסו בה מן הפירות:<B> בבכורות</B>. בזמן שהפירות בבכוריהן הן במלואן והכלכלה מכילה מהן פחות ממה שהיא מכילה מהן בסוף הקיץ, שכבר התחילו להצטמק והן צנומות דקות:<B> ובאמצע הקיץ</B>. שהן מבושלות ואינם מצומקות, הכלכלה מחזקת מן הפירות יותר ממה שמחזקת מהן כשהן מבוכרות במלואן, ופחות ממה שהיא מחזקת מהן בסוף הקיץ כשכבר נצטמקו. הלכך משערין בג' זמנים הללו:<B> ובסייפות</B>. פירות שבסוף הקיץ:<B> המונה משובח</B>. מן המוציא באומד:<B> והמודד משובח וכו'</B>. ודוקא במעשרות ובתרומת מעשר, אבל לא בתרומה גדולה כדפרישית:

</t><t i="15">
{יא} <B>משערים</B>. לאשמעינן דלא יפריש במדה בזמן אחד על זמן אחר היפה ממנו משום דמעשר מן הרע על היפה (סיום דבריו הם אחד לפירוש הר''ש ולא לפירוש הר''ב. ב''ד): {יב} <B>משלשתן</B>. פירוש מן המודד והמונה והאומד והר''ם כתב דאין מפרישין מאומד לתרומת מעשר ולמעשר לכך כתב שם משובח משניהם וסובר כשיטת הירושלמי (ופירוש משלשתן כמו בשלשתן):

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ז">
<d>רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, תְּרוּמָה, עוֹלָה בְּאֶחָד וּמֵאָה {יג}. רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, בְּמֵאָה וָעוֹד, וָעוֹד זֶה, אֵין לוֹ שִׁעוּר. רַבִּי יוֹסֵי בֶּן מְשֻׁלָּם אוֹמֵר, וָעוֹד, קַב לְמֵאָה סְאָה, שְׁתוּת לַמְּדַמֵּעַ {יד}:

</d>
<t i="14"><B>תרומה עולה באחד ומאה</B>. סאה של תרומה שנפלה למאה סאין של חולין, שהם בין הכל אחד ומאה, נוטל אחת מהן ונותנה לכהן והשאר חולין כמו שהיו:<B> במאה ועוד</B>. אם נפלה סאה של תרומה לתוך תשעה ותשעים סאין של חולין ומשהו יותר מתשעים ותשעה, וזה המשהו אין לו שיעור, הואיל ויש כאן מאה ועוד משהו, נוטל סאה אחת ונותנה לכהן, והשאר חולין כשהיו:<B> קב למאה סאה שתות למדמע</B>. אם נפלה סאה של תרומה בצ''ט של חולין וקב יותר, שהקב הוא שתות לסאה של תרומה המדמעת שהסאה ו' קבים. אז נוטל סאה אחת והשאר חולין כשהיו. אבל אם היו החולין פחות מתשעים ותשעה וקב, הכל מדומע, וימכרו כולם לכהן בדמי תרומה חוץ מדמי סאה של תרומה שבה. והלכה כרבי אליעזר שאין תרומה עולה בפחות מאחת ומאה. דסתם לן תנא כוותיה בכמה דוכתי. והכל מודים שאין התרומה עולה במאה בלבד, וכל שכן בפחות ממאה דכתיב בתרומת מעשר (במדבר יח) מכל חלבו את מקדשו ממנו, דבר שאתה תורם ממנו אם נפל לתוכו מקדשו, והיינו אחד ממאה, דממאה סאין מפרישין עשרה למעשר ראשון, ומאותן עשרה סאה לתרומת מעשר, ואמר רחמנא שאם חזרה אותה סאה לתשעים ותשעה מקדשתן ונעשה הכל מדומע:

</t><t i="15">
{יג} <B>עולה</B> כו' אפילו כשעדיין ביד ישראל כו' ואי בעי מצי מתשיל עלה כו' להוי כדבר שיש לו מתירין כו' ומתרץ ספ''ז דנדרים דכיון דליכא מצוה שישאל על הפרשה לא אתי לאתשולי עלה: {יד} <B>שתות</B>. ויבאר לך (שלא תטעה לומר שגם אם יש באותו קב חלק ממאה תרומה שתעלה כמו שהפירוש הוא במאה וא' סאה אלא) הקב הנוסף צריך שיהיה כולו חולין כדי שיהיה שתות סאה של תרומה. הר'מ:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ח">
<d>רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, תְּאֵנִים שְׁחוֹרוֹת מַעֲלוֹת אֶת הַלְּבָנוֹת, לְבָנוֹת, מַעֲלוֹת אֶת הַשְּׁחוֹרוֹת. עִגּוּלֵי דְבֵּלָה, הַגְּדוֹלִים מַעֲלִים אֶת הַקְּטַנִּים, וְהַקְּטַנִּים מַעֲלִין אֶת הַגְּדוֹלִים. הָעִגּוּלִים מַעֲלִין אֶת הַמַּלְבְּנִים, וְהַמַּלְבְּנִים מַעֲלִין אֶת הָעִגּוּלִים. רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹסֵר. וְרַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, בְּיָדוּעַ מַה נָּפְלָה, אֵין מַעֲלוֹת זוֹ אֶת זוֹ. וּכְשֶׁאֵינוֹ יָדוּעַ מַה נָּפְלָה, מַעֲלוֹת זוֹ אֶת זוֹ:

</d>
<t i="14"><B>תאנים שחורות מעלות את הלבנות</B>. תאנה של תרומה, שחורה או לבנה, שנפלה למאה תאנים של חולין חציין שחורות וחציין לבנות, כולן מצטרפין לבטלה, שאם היה רוצה היה דורסן ומערבן הכל ביחד {טו}. ואם שחורה נפלה, מעלה אחת מן השחורות, ואם לבנה מעלה אחת מן הלבנות, והשאר חולין כשהיו:<B> עגולי דבלה</B>. דבלות תאנים הנדרסים בעגול, גדולים מעלים את הקטנים, אם יש שם חמשים עגולים קטנים ועשרים וחמשה עגולים גדולים, ואחד מן הגדולים כשנים מן הקטנים, ונפל לתוכן עגול קטן של תרומה, מסייעות כולן לבטל. וכן עגולים ומלבנים. עגולים הם הנדרסות בעגול, מלבנים תאנים הנדרסות בצורת רבוע כמין דפוס שעושים בו הלבנים מרובעות:<B> ורבי אליעזר אוסר</B>. אם שחורה נפלה השחורות אסורות, ואם לבנה נפלה הלבנות אסורות, וכן בגדולים וקטנים, ועגולים ומלבנים, הדומין לאותה שנפלה אסורים:<B> בידוע מה נפלה</B>. שחורה או לבנה, אין מעלות, לפי שיכול לאכול האחרות וכיון דמותרות הן אין מסייעות לבטל. אבל אם אין ידוע אם שחורה נפלה או לבנה נפלה, כיון דכולן בספק איסור, מעלות זו את זו. והלכה כרבי עקיבא:

</t><t i="15">
{טו} <B>ואף</B> שאין מבטלין איסור לכתחלה כמפורש בפ''ה מ''ט ה''מ להרבות בהיתר אבל בכהאי גוונא שאינו מרבה בהיתר אלא משנה האיסור מכמות שהיה ומפרידן כדי לערבם יחד בכה''ג נ''ל דשרי לבטל לכתחלה ור''א אוסר. פירוש:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ט">
<d>כֵּיצַד, חֲמִשִּׁים תְּאֵנִים שְׁחוֹרוֹת וַחֲמִשִּׁים לְבָנוֹת, נָפְלָה שְׁחוֹרָה, שְׁחוֹרוֹת אֲסוּרוֹת וְהַלְּבָנוֹת מֻתָּרוֹת. נָפְלָה לְבָנָה, לְבָנוֹת אֲסוּרוֹת וּשְׁחוֹרוֹת מֻתָּרוֹת. בְּשֶׁאֵינוֹ יָדוּעַ מַה נָּפְלָה, מַעֲלוֹת זוֹ אֶת זוֹ. וּבְזוֹ, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר מַחְמִיר, וְרַבִּי יְהוֹשֻׁעַ מֵקֵל:

</d>
<t i="14"><B>כיצד</B>. לפרושי מלתיה דרבי עקיבא קאתי:<B> ובזו ר' אליעזר מחמיר</B>. בהא דתנינן לעיל, אבל במאי דבעינא למימר לקמן הוי איפכא:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה י">
<d>וּבְזוֹ {טז} רַבִּי אֱלִיעֶזֶר מֵקֵל, וְרַבִּי יְהוֹשֻׁעַ מַחְמִיר. בְּדוֹרֵס לִיטְרָא קְצִיעוֹת עַל פִּי הַכַּד וְאֵינוֹ יוֹדֵעַ אֵיזוֹהִי, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, רוֹאִין אוֹתָן כְּאִלוּ הֵן פְּרוּדוֹת, וְהַתַּחְתּוֹנוֹת מַעֲלוֹת {יז} אֶת הָעֶלְיוֹנוֹת. רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, לֹא תַעֲלֶה עַד שֶׁיִּהְיוּ שָׁם מֵאָה כַדִּים:

</d>
<t i="14"><B>בדורס ליטרא קציעות</B>. ליטרא של תאנים יבשים של תרומה:<B> על פי הכד</B>. של חולין, והרבה כדין יש:<B> ואין ידוע</B>. באיזה כד דרסה, ובכל כד יש מאה ליטרות של חולין, אפילו אין כאן מאה כדין שרי רבי אליעזר. ואע''פ שידוע הוא שהליטרא של תרומה היא בפי הכד ואינה מעורבת עם החולין, רואין אותן כאילו נפרדו ממקומן ונתערבו החולין בתרומה ועולין באחד ומאה. ורבי יהושע סבר כיון דאינה מעורבת אין התחתונות מסייעות לבטל את העליונות, אלא השולים מותרים והפומים אסורים, עד שיהיו שם מאה כדין ויתבטל פי חבית זה במאה פומין, והלכה כרבי יהושע:

</t><t i="15">
{טז} ובזו כו'. והטעם כתבו התוספ' זבחים דע''ג דלא דמי דהשחורות אינן ראויין להיות בספק דימוע שלעולם השחורות ניכרות מתוך הלבנות (וטעמא דר'י דכאן לא שייך לומר אם היה רוצה. היה דורסן ומערבן כיון דדרוסות ועומדות הן. ב''ד): {יז} <B>מעלות</B> כו'. אע''פ שאינן בספק דימוע הקילו בתרומת פירות דרבנן שם:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה יא">
<d>סְאָה תְרוּמָה שֶׁנָּפְלָה עַל פִּי מְגוּרָה וּקְפָאָהּ, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, אִם יֵשׁ בַּקָּפוּי מֵאָה סְאָה {יט}, תַּעֲלֶה בְּאֶחָד וּמֵאָה. רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, לֹא תַעֲלֶה. סְאָה תְרוּמָה שֶׁנָּפְלָה עַל פִּי מְגוּרָה, יְקַפְּאֶנָּה. וְאִם כֵּן, לָמָּה אָמְרוּ תְּרוּמָה עוֹלָה בְּאֶחָד וּמֵאָה, בְּשֶׁאֵינוֹ יָדוּעַ אִם בְּלוּלוֹת הֵן, אוֹ לְאַיִן נָפְלָה:

</d>
<t i="14"><B>מגורה</B>. אוצר שאוגרים בו התבואה:<B> וקפאה</B>. הסיר מה שלמעלה, תרגום ויצף הברזל (מ''ב ו) וקפא פרזלא {יח}:<B> אם יש בקפוי תעלה באחד ומאה</B>. מפרש בירושלמי דהכי קאמר אם יש בקפוי עם מה שתחתיו אחד ומאה תעלה, ורבי אליעזר לטעמיה דאמר התחתונות מעלות את העליונות, וקמ''ל דאע''ג דקפאה וגלי דעתיה שלא נתערבה עם התחתונות, אף עפ''כ התחתונות מסייעות לבטל:<B> ורבי יהושע אומר לא תעלה</B>. רבי יהושע לטעמיה דאמר לעיל שאין התחתונות מסייעות לבטל:<B> סאה תרומה וכו'</B>. סיומא דמלתיה דר' יהושע היא, והכי קאמר כיון דלא תעלה כיצד יעשה, יקפיאנה. יסיר מה שצף למעלה ומעט סביב לה עד שידע שהסיר כולה, והשאר הכל חולין:<B> א''כ למה אמרו</B>. מתניתין פריך על מלתיה דר' יהושע. אם כן באיזה מקום אמרו תרומה צריכה א' ומאה, כיון שיש תקנה בקפוי. ומשני בשאין ידוע אם נבללה הסאה במגורה אחר שנפלה על פי המגורה, אי נמי מתחלה אין ידוע להיכן נפלה. והלכה כרבי יהושע:

</t><t i="15">
{יח} <B>ופירוש</B> הפסוק ששט על פני המים ולא הסיר. וחכמים השאילו מלה ארמית זאת להסיר מה שלמעלה: {יט} <B>בגירסת</B> הרב ל''ג מאה סאה. ומיהו גם אותו גירסא יש לתקן. ע''פ פירש הרב וה''ק אם יש בקפוי וגם מה שתתתיו מאה סאה. תוי'ט:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה יב">
<d>שְׁתֵּי קֻפּוֹת וּשְׁתֵּי מְגוּרוֹת שֶׁנָּפְלָה סְאָה תְרוּמָה לְתוֹךְ אַחַת מֵהֶן, וְאֵין יָדוּעַ לְאֵיזוֹ מֵהֶן נָפְלָה, מַעֲלוֹת זוֹ אֶת זוֹ. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, אֲפִלּוּ הֵם בִּשְׁתֵּי עֲיָרוֹת {כ}. מַעֲלוֹת זוֹ אֶת זוֹ:

</d>
<t i="14"><B>שתי קופות</B>. בכל אחת חמשים סאה:<B> ואין ידוע לאיזו מהן נפלה</B>. ושתיהן אסורות מספק, מסייעות זו את זו לבטל, ואם רצה להעלות סאה מזו מעלה, מזו מעלה, מחצה מזו ומחצה מזו מעלה. ושתי קופות אפילו הן בשני בתים ואין ידוע לאיזו מהן נפלה סאה של תרומה, מעלות זו את זו, מפני שדרכן להתפנות, והן מטלטלות ממקום למקום, ופעמים שמתערבות זו עם זו. אבל שתי מגורות שאינן מטלטלות, בזמן ששתיהן בבית אחד, מעלות זו את זו, ואם הן בשני [בתים] אין מעלות זו את זו:<B> ר''ש אומר אפילו הן בשתי עיירות</B>. ואין הלכה כר''ש:

</t><t i="15">
{כ} <B>עיירות</B>. בעל כף נחת פי' קופות גדולות הרבה עשויות למדה והוא מלה ערביית אבל לפירוש הרב נראה כפשוטו ל' עיר לפי שהן רחוקות אין מתערבין. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה יג">
<d>אָמַר רַבִּי יוֹסֵי, מַעֲשֶׂה בָא לִפְנֵי רַבִּי עֲקִיבָא בַּחֲמִשִּׁים אֲגֻדּוֹת שֶׁל יָּרָק, שֶׁנָּפְלָה אַחַת מֵהֶן לְתוֹכָן, חֶצְיָהּ תְּרוּמָה, וְאָמַרְתִּי לְפָנָיו, תַּעֲלֶה. לֹא שֶׁהַתְּרוּמָה תַעֲלֶה בַּחֲמִשִּׁים וְאֶחָד, אֶלָּא שֶׁהָיוּ שָׁם מֵאָה וּשְׁנֵי חֲצָיִים {כא}:

</d>
<t i="14"><B>שנפלה אחת מהן</B>. אגודה אחת כיוצא בהן, ואינה ניכרת מביניהן. ואותה אגודה היתה חציה חולין וחציה תרומה:<B> שהיו שם מאה ושני חציים</B>. עם החצי של תרומה שבה. ואשמעינן רבי יוסי שאין האגודה שחציה תרומה מדמעת אלא לפי חשבון תרומה שבה, ולא אמרינן שהאגודה כולה תדמע, כיון שהיא תרומה מעורבת בחולין:<B>
</B>
</t><t i="15">
{כא} <B>מאה</B> ושני כו'. לא שצריך ק''ב שהרי בא' ומאה עולה להמחמיר שבמ''ז אלא שכך היה המעשה. תוי''ט:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ה">
<p n="פרק ה - משנה א">
<d>סְאָה תְרוּמָה טְמֵאָה {א} שֶׁנָפְלָה לְפָחוֹת מִמֵּאָה חֻלִין, אוֹ לְמַעֲשֵׂר רִאשׁוֹן, אוֹ לְמַעֲשֵׂר שֵׁנִי, אוֹ לְהֶקְדֵּשׁ, בֵּין טְמֵאִין בֵּין טְהוֹרִים, יִרְקָבוּ. וְאִם טְהוֹרָה הָיְתָה אוֹתָה הַסְּאָה, יִמָּכְרוּ לַכֹּהֲנִים בִּדְמֵי תְרוּמָה, חוּץ מִדְּמֵי אוֹתָה סְאָה. וְאִם לְמַעֲשֵׂר רִאשׁוֹן נָפְלָה, יִקְרָא שֵׁם לִתְרוּמַת מַעֲשֵׂר. וְאִם לְמַעֲשֵׂר שֵׁנִי אוֹ לְהֶקְדֵּשׁ נָפְלָה, הֲרֵי אֵלוּ יִפָּדוּ. וְאִם טְמֵאִים הָיוּ אוֹתָן הַחֻלִּין, יֵאָכְלוּ נִקּוּדִים אוֹ קְלָיוֹת, אוֹ יִלוֹשׁוּ בְמֵי פֵרוֹת, אוֹ יִתְחַלְּקוּ לְעִסּוֹת, כְּדֵי שֶׁלֹא יְהֵא בְּמָקוֹם אֶחָד כַּבֵּיצָה:

</d>
<t i="14"><B>סאה תרומה טמאה שנפלה לפחות ממאה חולין</B>. דתרומה טמאה נמי עולה באחת ומאה {ב}:<B> ירקבו</B>. דאי אפשר לכהן לאכלה משום תרומה טמאה. והא דלא תנן ידלקו, משום דחיישינן דלמא אדמדליק להו אתי בהו לידי תקלה ואתי למיכל מנייהו, משום דדמוע קיל להו לאינשי ולא מזדהרי ביה כולי האי {ג}:<B> אם טהורה היתה אותה סאה</B>. וגם החולין טהורים ימכרו לכהנים בדמי תרומה, שדמיה פחותים, לפי שאין לה אוכלים מרובים, וגם אם נטמאת לא חזיא לאכילה:<B> חו</B>. ן מדמי אותה סאה. שצריך ליתנה לכהן:<B> ואם למעשר ראשון</B>. טהור שלא נטלה ממנו תרומת מעשר {ד} נפלה. יבקש מן הלוי שיחליפם לו {ה} בחולין, ויעשם הלוי תרומת מעשר על טבלו:<B> ואם למעשר ששני והקדש טהורים נפלה</B>. יפדו ויאכל דמי המעשר בירושלים, והדמוע ימכור לכהנים בדמי תרומה חוץ מדמי אותה סאה:<B> ואם טמאים היו</B>. החולין והמעשר ראשון שנפלה בהן תרומה טהורה, דהשתא לא מצי למעבדינהו תרומת מעשר על מקום אחר. מפריש עליו תרומת מעשר וימכרנו לכהנים, ויאכלום הכהנים נקודים, פירוש ביובש כמו יבש היה נקודים (יהושע ט) {ו}:<B> או קליות</B>. כי היכי דלא תתכשר התרומה הטהורה שיש בה לקבל טומאה דכל אוכל שלא בא עליו משקה מז' משקים אינו מוכשר לקבל טומאה:<B> או י, לו</B>. שו במי פירות. כגון מי תותים ורמונים דלא מכשרי:<B> או יח, לקום, לעיסות</B>. שיתן פחות מכביצה בכל עיסה ועיסה, דאוכל שהוא פחות מכביצה אינו מקבל טומאת אוכלים {ז}, ואינו מטמא טומאת אוכלים. ואי קשיא מאי שנא מסאה תרומה טמאה שנפלה בחולין טהורים דאמרינן ירקבו משום דעושה הכל תרומה ונחשב כתרומה טמאה וטהורה שנתערבו, וא''כ תרומה טהורה וחולין טמאים נמי שנתערבו יחשבו כתרומה טהורה וטמאה שנתערבו ויהיו אסורים באכילה. וי''ל דלא דמי, דלעיל הנך חולין נעשו כתרומה ליאסר לזרים מכח תרומה טמאה, הלכך לכהנים נמי אסירי כדין תרומה טמאה, אבל הנך חולין דהכא אין נעשים תרומה אלא מכח תרומה טהורה, הלכך שריין לכהנים כתרומה טהורה:

</t><t i="15">
{א} <B>טמאה</B>. דטמאה אסורה באכילה בעשה כדילפינן בפרק הערל דף פ''ג: {ב} <B>כדלקמן</B> מ''ד: {ג} <B>והא</B> דבמ''י פ''ח מפ' הר''ב גבי שמן דראוי להדליק כשנדמע ונטמא וגמ' ערוכה היא בסוף פרק קמא דפסחים הא מסקינן התם רמי ליה בכלי מאוס ולא חיישינן תו לידי תקלה והכא בדבר יבש כו' ולא ממאיס בכלי מאיס ואתי בהו לידי תקלה הלכך לית ליה תקנתא: {ד} <B>דאי</B> לאו הכי אינו ראוי לעשותו תרומת מעשר על טבלו כדתני בספרי שהביא הרב בפ''ק מ''ה לענין תרומה גדולה וה''ה לתרומת מעשר: {ה} <B>מחוסר</B> הבנה דהכא א''צ לפרש כך וגם אינו רשאי להחליף דהא הכא במעשר ראשון מחוייב לתתו ללוי. ועיין בתוי''מ: {ו} <B>והר''מ</B> כתב נקודים הוא שיעשנ' ככרות קטנות. כ''א כחצי ביצה וכן איתא בגמרא: {ז} <B>אינו</B> מוכרח ממשנתינו רק דאינו מטמאה אלא שהוא סובר שהדין הוא כך:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ב">
<d>סְאָה תְרוּמָה טְמֵאָה שֶׁנָּפְלָה לְתוֹךְ מֵאָה חֻלִין טְהוֹרִין, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, תֵּרוֹם וְתִשָּׂרֵף {ח}, שֶׁאֲנִי אוֹמֵר, סְאָה שֶׁנָּפְלָה הִיא סְאָה שֶׁעָלְתָה. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, תַּעֲלֶה וְתֵאָכֵל נִקּוּדִים אוֹ קְלָיוֹת, אוֹ תִלּוֹשׁ בְּמֵי פֵרוֹת, אוֹ תִתְחַלֵּק לְעִסּוֹת, כְּדֵי שֶׁלֹּא יְהֵא בְמָקוֹם אֶחָד כַּבֵּיצָה {י}:

</d>
<t i="14"><B>סאה תרומה ממאה שנפ, לה, למאה חו, לין מהורים</B>. והשתא התרומה עו. לה באחד ומאה ולא נעשה הכל מדומע, והחולין טהורים לא הוכשרו לקבל טומאה ולא טמאתן התרומה טמאה:<B> תרום ותשרף</B>. כשם שאם היתה תרומה טהורה תעלה ותאכל, כך הטמאה תרום ותשרף. והאי תשרף דומיא דתרקב, שאסור ליהנות ממנה {ט} בשעה ששורפה, דאי שריית ליה ליהנות ממנה אתי למיכלה, דסבור שהיא מותרת ע''י ביטול:<B> תעלה ותאכל נקודים</B>. ביובש, כוליה כדפרשינן. לעיל. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{ח} <B>ותשרף</B>. ברפ''ב דערלה מפ' הר''ב טעמ' דמרים משום גזל השבט והכא דתשרף בלא שום הנאה אין כאן גזל השבט ולמה ירים כתבו התוספ' משום דלא פלוג רבנן: {ט} <B>אבל</B> לא גזרינן הכא שמא יהנה הימנה כדלעיל דהתם דמוע קיל לאינשי אבל הכא שהרימה חזר' לשמה הראשון ולא קיל להו (ובס' ב''ד תירץ דהכא שורפה כולה בפני עצמה. ועוד דכל עצמו שורפה מפני שאסורה בהנאה ואתי ליהנות בתמיה) והא דתשרף פירש הר''ב בסוף תמורה: {י} <B>כדי</B> כו'. לשון רש''י בבכורות (הציון ברש''י הוא על תעלה ותאכל וע''ע שם. ב''ד) ותאכל עם חוליה ומשום גזירה. ונ''ל גזירה משום תרומה טהורה שנפלה לפחות ממאה חולין טמאים דתנן לעיל. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ג">
<d>סְאָה תְרוּמָה טְהוֹרָה שֶׁנָּפְלָה לְמֵאָה חֻלִּין טְמֵאִין, תַּעֲלֶה וְתֵאָכֵל נִקּוּדִים אוֹ קְלָיוֹת, אוֹ תִלּוֹשׁ בְּמֵי פֵרוֹת, אוֹ תִתְחַלֵּק לְעִסּוֹת, כְּדֵי שֶׁלֹּא יְהֵא בְמָקוֹם אֶחָד כַּבֵּיצָה:

</d>
<t i="14"><B>תעלה ותאכל</B>. בהא מודה רבי אליעזר דאף אותה סאה נאכלת, משום דלעיל תרומה טמאה נפלה, אע''פ שנתבטלה בחולין הטהורים, מכל מקום כשמגביהה שם תרומה עליה וחוזרת לשמה הראשון. אבל הכא דטהורה נפלה, אע''פ שהחולין היו טמאים, כשמגביהה חזרה לשם תרומה טהורה כמו שהיתה {יא}:

</t><t i="15">
{יא} <B>אפ''ה</B> תאכל נקודים כמ''ש הר''מ שמה שאומר סאה שנפל' היא שעלתה אינו אומר אלא להחמיר וראיה מהגמ' שבת פ' היה נוטל:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ד">
<d>סְאָה תְרוּמָה טְמֵאָה שֶׁנָּפְלָה לְמֵאָה סְאָה תְרוּמָה טְהוֹרָה, בֵּית שַׁמַּאי אוֹסְרִים, וּבֵית הִלֵּל מַתִירִין. אָמְרוּ בֵית הִלֵּל לְבֵית שַׁמַּאי, הוֹאִיל וּטְהוֹרָה אֲסוּרָה לַזָּרִים וּטְמֵאָה אֲסוּרָה לַכֹּהֲנִים, מַה טְהוֹרָה עוֹלָה, אַף טְמֵאָה תַעֲלֶה. אָמְרוּ לָהֶם בֵּית שַׁמַּאי לֹא, אִם הֶעֱלוּ {יב} הַחֻלִּין הַקַּלִּין הַמֻּתָּרִין לַזָּרִים, אֶת הַטְהוֹרָה, תַּעֲלֶה תְרוּמָה הַחֲמוּרָה הָאֲסוּרָה לַזָּרִים, אֶת הַטְמֵאָה. לְאַחַר שֶׁהוֹדוּ, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, תֵּרוֹם וְתִשָּׂרֵף. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, אָבְדָה בְמִעוּטָהּ:

</d>
<t i="14"><B>בית שמאי אוסרים</B>. דסברי תרומה טמאה שנתערבה בטהורה אינה עולה באחד ומאה, כדמפרש טעמא לקמן:<B> לאחר שהודו</B>. בית שמאי לדברי בית הלל. משום דהקשו להם בית הלל לבית שמאי ומה תרומה טהורה שהיא במיתה אצל הזרים עולה, טמאה שהיא בעשה אצל כהן לא כל שכן, וחזרו בית שמאי להורות כדברי בית הלל:<B> תרום ותשרף</B>. והשאר מותר:<B> אבדה במעוטה</B>. כיון דהכל תרומה ואין כאן גזל השבט אפילו לתרום אין צריך. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{יב} <B>אם</B> העלו. כלומר דין הוא שיעלו החולין את התרומה הטהורה שכן החולין ' קלין והתירן היתר הרבה שהם לזרים אבל תרומה אין כ''כ התירן הרבה כ''א לכהנים לבדם ואוכלי חולין מרובים. פי':

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ה">
<d>סְאָה תְרוּמָה שֶׁנָּפְלָה לְמֵאָה, הִגְבִּיהָה וְנָפְלָה לְמָקוֹם אַחֵר, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, מְדַמַּעַת כִּתְרוּמָה וַדַּאי. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, אֵינָה מְדַמַּעַת אֶלָּא לְפִי חֶשְׁבּוֹן:

</d>
<t i="14"><B>כתרומה ודאי</B>. רבי אליעזר לטעמיה דאמר שאני אומר סאה שנפלה היא סאה שעלתה:<B> אינה מדמע אלא לפי חשבון</B>. והסאה שהגביה אין בה אלא חלק אחד ממאה תרומה והשאר חולין:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ו">
<d>סְאָה תְרוּמָה שֶׁנָּפְלָה לְפָחוֹת מִמֵּאָה וְנִדַּמְּעוּ, וְנָפַל מִן הַמְדֻמָּע לְמָקוֹם אַחֵר, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, מְדַמַּעַת כִּתְרוּמָה וַדָּאי. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, אֵין הַמְדֻמָּע מְדַמֵּעַ אֶלָּא לְפִי חֶשְׁבּוֹן, וְאֵין הַמְחֻמָּץ מַחְמִיץ אֶלָּא לְפִי חֶשְׁבּוֹן, וְאֵין הַמַּיִם שְׁאוּבִים פּוֹסְלִים אֶת הַמִּקְוֶה אֶלָּא לְפִי חֶשְׁבּוֹן:

</d>
<t i="14"><B>אין המדומע מדמע אלא לפי חשבון</B>. לפי מה שיש תרומה בסאה זו של דימוע בעינן מאה מן החולין, ולא בעינן מאה סאין כנגד כל אותה סאה של דימוע, שאינה נחשבת כולה תרומה לאסור חולין שניים:<B> ואין המחומץ מחמץ אלא לפי חשבון</B>. עסה של חולין שנתחמצה בשאור של תרומה הרי כולה אסורה לזרים {יג} ואם נפל מאותה עסה לתוך עסה אחרת של חולין וחמצתה אינה אוסרת אלא לפי חשבון שאור של תרומה שמעורב בה, ולא מתסרה אחרונה אלא אם כן נפל מן הראשונה שיעור גדול כל כך שיש בשאור של תרומה המעורב בה כדי לחמץ האחרונה בלא צירוף החולין המדומעין:<B> ואין מים שאובים פוסלים את המקוה אלא לפי חשבון</B>. מקוה שיש בו עשרים ואחד סאים {יד} מי גשמים, ממלא בכתף תשע עשרה סאים ופותקן למקוה דרך המשכה והן טהורין. ואף על גב דשלשה לוגין מים שאובים פוסלים את המקוה, השאובה כשרה כשהיא דרך המשכה והי' שם רוב שיעור המקוה שהם עשרים ואחד סאים מי גשמים. והיינו לפי חשבון, דאין השאובים פוסלין המקוה כשהן דרך המשכה אלא אם כן הם עשרים [סאים] מים שאובים, שאין שם רוב שיעור מקוה ממי גשמים. והלכה כחכמים. ז הגביהה. כדין תרומה שעולה באחד ומאה:<B> הרי זו מותרת</B>. וצריך להרים:<B> עד שתרבה תרומה על החולין</B>. דהיינו עד שיפלו שם חמשים ואחד של תרומה {טו}, אבל מחצה על מחצה שרי {טז}:

</t><t i="15">
{יג} כדתנן במ''ד פ''ב דערלה: {יד} <B>לאו</B> דוקא אלא כל שיש יותר משהו מכ' סגי (ופותקן ל' השלכה. כמו שקל קלא פתק ביה): {טו} <B>והטעם</B> דשמא כשהגביה הגביה החולין והתרומה כולה נשארת והרי שיש באותו כרי נ''א של תרומה ונ' של חולין. הראב''ד: {טז} <B>דבדרבנן</B> לא בעינן רבייה כדאמר ר''י בסוף הערל ור'ל דפליג ובעי רבייה אף מדרבנן היינו טעמא דעד חמשים אי אפשר שלא יהא עדיין רוב חולין דכל סאה שהגביה אי אפשר שלא יעלה עמו מן התרומה. הר'ש:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ז">
<d>סְאָה תְרוּמָה שֶׁנָּפְלָה לְמֵאָה, הִגְבִּיהָהּ וְנָפְלָה אַחֶרֶת, הִגְבִּיהָהּ וְנָפְלָה אַחֶרֶת, הֲרֵי זוֹ מֻתֶּרֶת, עַד שֶׁתִּרְבֶּה תְרוּמָה עַל הַחֻלִּין:

</d>
<t i="14"><B></B>.אין פירוש למשנה זו

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ח">
<d>סְאָה תְרוּמָה שֶׁנָּפְלָה לְמֵאָה, וְלֹא הִסְפִּיק לְהַגְבִּיהָהּ עַד שֶׁנָּפְלָה אַחֶרֶת, הֲרֵי זוֹ אֲסוּרָה. וְרַבִּי שִׁמְעוֹן, מַתִּיר:

</d>
<t i="14">עד שנפלה אחרת. סאה אחרת של תרומה:<B> הרי זו אסורה</B>. דכמו שנפלו בבת אחת דמי:<B> ור' שמעון מתיר</B>. כשלא נודע לו נפילה ראשונה עד שנפלה שניה מודה ר' שמעון דכמאן דנפלו בבת אחת דמי. כי פליג היכא דנודע לו בינתים ולא הספיק להרים עד שנפלה אחרת, רבי שמעון סבר כיון דעומד להרים כמורם דמי ואזדא לטעמיה דאית ליה בעלמא (פסחים יג. ב''ק עו:) כל העומד ליזרק כזרוק דמי, וחכמים אומרים השתא מיהת לא הורמה. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">.אין פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ט">
<d>סְאָה תְרוּמָה שֶׁנָּפְלָה לְמֵאָה, וּטְחָנָן וּפָחָתוּ, כְּשֵׁם שֶׁפָּחֲתוּ הַחֻלִּין, כָּךְ פָּחֲתָה הַתְּרוּמָה, וּמֻתָּר. סְאָה תְרוּמָה שֶׁנָּפְלָה לְפָחוֹת מִמֵּאָה, וּטְחָנָן וְהוֹתִירוּ, כְּשֵׁם שֶׁהוֹתִירוּ הַחֻלִּין, כָּךְ הוֹתִירָה הַתְּרוּמָה, וְאָסוּר. אִם יָדוּעַ {יח} שֶׁהַחִטִים שֶׁל חֻלִּין יָפוֹת מִשֶּׁל תְּרוּמָה, מֻתָּר. סְאָה תְרוּמָה שֶׁנָּפְלָה לְפָחוֹת מִמֵּאָה, וְאַחַר כֵּן נָפְלוּ שָׁם חֻלִּין, אִם שׁוֹגֵג, מֻתָּר {יט}. וְאִם מֵזִיד, אָסוּר:

</d>
<t i="14"><B>וטחנן</B>. כולן בבת אחת:<B> ופחתו</B>. לא אמרינן חולין פחתו ולא התרומה ואין כאן מאה ואחד ואסור:<B> ואם ידוע שהחטים של חולין יפות משל תרומה מותר</B>. דשל חולין הותירו ושל תרומה לא הותירו ויש כאן אחד ומאה. ואע''ג דמעיקרא נאסרו, חזרו והותרו בטחינה, ואפילו לכתחלה יכול לטחון כדי להתירן {יז}:<B> ואם מזיד אסור</B>. קנסוהו רבנן לפי שבטל איסור לכתחלה, והוא הדין לכל איסורים שבתורה שבטלן במזיד שהן אסורים:<B>
</B>
</t><t i="15">
{יז} ולא היה כמבטל איסור לכתחלה שאין זה אלא שנתגלה עי''ז שטוחן שההיתר היה יותר ממה שהיינו סבורין: {יח} <B>אם</B> ידוע וכו'. וברישא לא תנן אם ידוע שהחטים של תרומה יפות אסור משום דאע''ג דפסולת של חולין מרובה והקמח ההולין נתמעט משיעור מצטרף פסולת החולין עם החולין לבטל התרומה ובסיפא אינו מצטרף לאסור. תוי''ט: {יט} <B>מותר</B>. כל מקום שאמר מותר ענינו שתעלה התרומה ויהיה השאר מן החולין אחר שהוציא התרומה מותר ובכ''מ שאומר אסור ענינו מדומע. הר''מ:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ו">
<p n="פרק ו - משנה א">
<d>הָאוֹכֵל תְּרוּמָה שׁוֹגֵג, מְשַׁלֵּם קֶרֶן וָחֹמֶשׁ. אֶחָד הָאוֹכֵל וְאֶחָד הַשּׁוֹתֶה וְאֶחָד הַסָּךְ אֶחָד תְּרוּמָה טְהוֹרָה וְאֶחָד תְרוּמָה טְמֵאָה, מְשַׁלֵּם חֻמְשָׁהּ וְחֹמֶשׁ חֻמְשָׁהּ {ב}. אֵינוֹ מְשַׁלֵּם תְּרוּמָה, אֶלָּא חֻלִּין מְתֻקָּנִים, וְהֵם נַעֲשִׂין תְּרוּמָה, וְהַתַּשְׁלוּמִין תְּרוּמָה. אִם רָצָה הַכֹּהֵן לִמְחוֹל, אֵינוֹ מוֹחֵל:

</d>
<t i="14"><B>האוכל תרומה שוגג משלם קרן וחומש</B>. כדכתיב (ויקרא כב) כי יאכל קדש בשגגה ויסף חמישיתו עליו. והחומש הוא רביעית מה שאכל, כגון אם אכל תרומה ששוה דינר משלם דינר ורביע שהם בין הכל חמשה רביעיות דינר, נמצא הקרן עם חומשו חמשה, וכל חומשים האמורים בתורה כך הם:<B> אחד השותה</B>. יין:<B> ואחד הסר</B>. שמן. דשתיה בכלל אכילה דכתיב (דברים יד) בבקר ובצאן וביין ובשכר, וכתיב בתריה ואכלת שם. וסיכה כשתיה דכתיב (תהלים קט) ותבא כמים בקרבו וכשמן בעצמותיו {א}:<B> וחומש חומשה</B>. שאם אכל תרומה ושלם קרן וחומש וחזר ואכל תשלומי החומש מוסיף חומש על אותו חומש:<B> אינו משלם תרומה</B>. שהתרומה לכהן, ותשלומי מה שאכל הם חוב עליו, ואינו יכול לפרוע חובו ממקום אחר:<B> אלא חולין מתוקנים</B>. שהפרישו מהן תרומות ומעשרות, דרחמנא אמר (ויקרא כב) ונתן לכהן את הקדש, דבר הראוי להיות קדש. וחומש נמי צריך להיות מחולין מתוקנים דכתיב (שם) ויסף תמישיתו עליו מלמד שחומשו כמותו:<B> והן נעשין תרומה</B>. אותן חולין מתוקנים:<B> והתשלומין תרומה</B>. שאם חזר ואכל בשוגג אותן חולין שנשתלמו, מה שחוזר ומשלם תחתיהן גם הם נעשין תרומה:<B> אינו מוחל</B>. דכיון דגזרת הכתוב היא דחייב לשלם דבר הראוי, להיות קדש ואינו יכול לפטור עצמו בדמים, אין הדבר תלוי בבעלים:

</t><t i="15">
{א} <B>במ''ד</B> פ''ט דשבת מפורש דאסמכתא הוא וה''נ הכא לענין תשלומין הכח ביד חכמים לחייב תשלומין מה שאין כן לענין כרת דהתם: {ב} <B>וחומש</B> חומשה. ובפרק הזהב דרשינן ליה מדכתיב ויסף חמישיתו אי שקלת ליה לוי''ו דויסף ושדית ליה אחמישיתו הוי חמישיותיו הר''ש (ועי' רש''י שם וכלומר דהוי כמו וחמשיותיו דגבי גזל בפרשת ויקרא):

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ב">
<d>בַּת יִשְׂרָאֵל שֶׁאָכְלָה תְרוּמָה וְאַחַר כָּךְ נִשֵּׂאת לַכֹּהֵן, אִם תְּרוּמָה שֶׁלֹּא זָכָה בָהּ כֹּהֵן אָכְלָה, מְשַׁלֶּמֶת קֶרֶן וְחֹמֶשׁ לְעַצְמָהּ. וְאִם תְּרוּמָה שֶׁזָּכָה בָהּ כֹּהֵן אָכְלָה, מְשַׁלֶּמֶת קֶרֶן לַבְּעָלִים, וְחֹמֶשׁ לְעַצְמָהּ, מִפְּנֵי שֶׁאָמְרוּ, הָאוֹכֵל תְּרוּמָה שׁוֹגֵג, מְשַׁלֵּם קֶרֶן לַבְּעָלִים, וְחֹמֶשׁ לְכָל מִי שֶׁיִּרְצֶה:

</d>
<t i="14"><B>בת ישראל</B>. שהפרישה תרומה ולא נתנה אותה לכהן ואכלתה שוגג:<B> ואח''כ נשאת לכהן</B>. והרי היא ראויה לאכול בתרומה דאשת כהן אוכלת בתרומה:<B> משלמת קרן וחומש לעצמה</B>. שהרי אם היתה אותה תרומה שאכלה עכשיו בעין לא היתה חייבת ליתנה לכהן דהיא נעשית כהנת בנשואיה, הלכך עתה נמי התשלומים הן שלה:<B> משלמת קרן לבעלים</B>. כדין גוזל חבירו, אבל החומש תעכב לעצמה:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ג">
<d>הַמַּאֲכִיל אֶת פּוֹעֲלָיו וְאֶת אוֹרְחָיו תְּרוּמָה, הוּא מְשַׁלֵּם אֶת הַקֶּרֶן, וְהֵם מְשַׁלְּמִין אֶת הַחֹמֶשׁ, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, הֵם מְשַׁלְּמִין קֶרֶן וָחֹמֶשׁ, וְהוּא מְשַׁלֵּם לָהֶם דְּמֵי סְעוּדָתָן:

</d>
<t i="14"><B>הוא משלם את הקרן</B>. דמי תרומה, כדין גוזל שהרי הוא נעשה גזלן עליה:<B> והן משלמין את החומש</B>. עון אכילתן בשוגג, שאין משלם חומש אלא אוכל ושותה וסך עצמו, אבל המזיק את התרומה אינו משלם חומש דכתיב (ויקרא כב) ואיש כי יאכל קדש פרט למזיק:<B> הן משלמין קרן וחומש</B>. חולין מתוקנים, ויעשו תרומה, והוא משלם להם דמי חולין שהיה צריך להאכילן {ג}. ואיכא בינייהו דלר''מ אין המאכיל משלם אלא דמי תרומה, ולרבנן משלם דמי חולין:

</t><t i="15">
{ג} ופריך בירושלמי והלא כבר אכלו. ומשני טבלים נפשו של אדם חותה מהן והוא הדין לכל איסור. והוא מלשון קץ שהנפש קצה באכילת איסור אף על פי שאינו יודע בדבר ואינה נחשבת לו אכילה. פירוש:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ד">
<d>הַגּוֹנֵב תְּרוּמָה וְלֹא אֲכָלָהּ, מְשַׁלֵּם תַּשְׁלוּמֵי כֵפֶל דְּמֵי תְרוּמָה. אֲכָלָהּ, מְשַׁלֵּם שְׁנֵי קְרָנִים וָחֹמֶשׁ, קֶרֶן וְחֹמֶשׁ מִן הַחֻלִּין, וְקֶרֶן דְּמֵי תְרוּמָה {ד}. גָּנַב תְּרוּמַת הֶקְדֵּשׁ וַאֲכָלָהּ, מְשַׁלֵּם שְׁנֵי חֳמָשִׁים {ה} וָקֶרֶן, שֶׁאֵין בַּהֶקְדֵּשׁ תַּשְׁלוּמֵי כֵפֶל:

</d>
<t i="14"><B>דמי תרומה</B>. שאין דמיה יקרים כחולין:<B> קרן וחומש מן החולין</B>. והן נעשין תרומה, כדין כל אוכל תרומה בשגגה:<B> וקרן דמי תרומה</B>. משום כפל לגנב:<B> תרומת הקדש</B>. שהקדיש הכהן תרומה לבדק הבית:<B> שני חומשים</B>. חד משום אוכל תרומה, וחד משום נהנה מן ההקדש. אבל כפל בהקדש ליכא דכתיב (שמות כב) ישלם שנים לרעהו ולא להקדש:

</t><t i="15">
{ד} <B>דמי</B> תרומה כלומר מעות כמו שנמכרת תרומה בשוק. רש''י. דאלו שיווי התרומה קרן וחומש דמשלם מן החולין נמי בשיווי התרומה משלם. תוי''ט: {ה} <B>שני</B> חומשים דאיסור הקדש חל על איסור תרומה כמ''ש פרק ג' דכריתות:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ה">
<d>אֵין מְשַׁלְּמִין מִן הַלֶּקֶט וּמִן הַשִּׁכְחָה וּמִן הַפֵּאָה וּמִן הַהֶפְקֵר, וְלֹא מִמַּעֲשֵׂר רִאשׁוֹן שֶׁנִּטְלָה תְרוּמָתוֹ, וְלֹא מִמַּעֲשֵׂר שֵׁנִי וְהֶקְדֵּשׁ שֶׁנִּפְדּוּ, שֶׁאֵין הֶקְדֵּשׁ פּוֹדֶה אֶת הֶקְדֵּשׁ, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וַחֲכָמִים מַתִּירִין בָּאֵלּוּ:

</d>
<t i="14"><B>מן הלקט מן השכחה ומן הפאה</B>. משום דאין בהם זיקת תרומה ומעשרות, הלכך לא הוי בכלל דבר הראוי להיות קדש. ולא דמי לחולין מתוקנים דהנהו היו ראוין להיות קדש קודם שנתקנו אבל לקט שכחה ופאה מעולם לא נראו להיות קדש {ו}:<B> ומן ההפקר</B>. לאחר שזכה בו:<B> ולא ממעשר ראשון שנטלה תרומתו</B>. ואע''ג דהשתא הוי כחולין המתוקנים, כיון דקודם שנטלה תרומתו לא חזי {ז} השתא נמי לא חזי:<B> שאין הקדש פודה הקדש</B>. ואלו חשובים כהקדש קודם שנפדו, ואין אדם יכול לפטור עצמו בממון גבוה. וסבר ר' מאיר מעשר שני ממון גבוה, הוא וכיון דקודם שנפדו לא חזו תו לא חזו לאחר שנפדו:<B> וחכמים מתירין באלו</B>. במעשר שני והקדש שנפדו {ח}. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{ו} <B>וכן</B> משמע בירושלמי דאין בהן זיקת תרומה ומעשר וקשה דבריש פרקין משמע דדבר הראוי להיות קדש היינו שעכשיו ראוי. ועוד קודם שנתקנו אינה ראויה להיות קדש שאין משלם חובו בטבלים. ויש לומר דתרתי בעינן שיהיה עכשיו ראוי לשלם ממנו להיות קודש מדרשא דלעיל ושיהיה ראוי מתחלה לקרא עליו שם קדש והיינו דרשה דהכא. תוי''ט: {ז} <B>והר''ש</B> מדקדק בדבר מידי דהוי אחולין מתוקנים. והר''ם מפרש שנטלה תרומתו אף על פי שעדיין לא נטלה תרומה גדולה שיש בו כשהקדימו בשבלים: {ח} <B>והר''מ</B> בתבורו כתב דחכמים מתירין בכל הני ד' וכ' הכ''מ שהוא דעת ר'י בירושלמי ושכן הלכה. ת''ח:<B>
</B>
</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ו">
<d>רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, מְשַׁלְּמִין מִמִּין עַל שֶׁאֵינוֹ מִינוֹ, וּבִלְבַד שֶׁיְּשַׁלֵּם מִן הַיָּפֶה עַל הָרָע. וְרַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, אֵין מְשַׁלְּמִין אֶלָּא מִמִּין עַל מִינוֹ. לְפִיכָךְ, אִם אָכַל קִשּׁוּאִין שֶׁל עֶרֶב שְׁבִיעִית, יַמְתִּין לְקִשּׁוּאִין שֶׁל מוֹצָאֵי שְׁבִיעִית, וִישַׁלֵּם מֵהֶם. מִמָּקוֹם שֶׁרַבִּי אֱלִיעֶזֶר מֵקֵל, מִשָּׁם רַבִּי עֲקִיבָא מַחְמִיר, שֶׁנֶּאֱמַר, (ויקרא כב) וְנָתַן לַכֹּהֵן אֶת הַקֹּדֶשׁ, כָּל שֶׁהוּא רָאוּי לִהְיוֹת קֹדֶשׁ, דִּבְרֵי רַבִּי אֱלִיעֶזֶר. וְרַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, וְנָתַן לַכֹּהֵן אֶת הַקֹּדֶשׁ. קֹדֶשׁ שֶׁאָכַל:

</d>
<t i="14"><B>שישלם מן היפה על הרע</B>. כגון שאכל גרוגרות, ולפי מדה שאכל גרוגרות ישלם תמרים, ולא לפי דמים דכיון דבזוזא אכל ובזוזא משלם מאי נפקא מינה שישלם מן היפה על הרע. ואיכא למ''ד דאפי' לפי דמים מצינן למימר דאי אכל מידי דלא קפץ עליה זבינא משלם מידי דקפץ עליה זבינא:<B> לפיכד</B>. שאין יכול לשלם ממין אחר, אם אכל קשואים של תרומה של ערב שביעית ואין קשואים של אותה שנה מצויים עוד שכבר נתקשו ולא חזו לאכילה, ומין אחר אינו יכול לשלם צריך להמתין למוצאי שביעית וישלם מקשואין של מוצאי שביעית, דמשל שביעית אסור לפרוע חובו, דדמי לסחורה:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ז">
<p n="פרק ז - משנה א">
<d>הָאוֹכֵל תְּרוּמָה מֵזִיד, מְשַׁלֵּם אֶת הַקֶּרֶן וְאֵינוֹ מְשַׁלֵּם אֶת הַחֹמֶשׁ {א}. הַתַּשְׁלוּמִין חֻלִּין, אִם רָצָה הַכֹּהֵן לִמְחוֹל, מוֹחֵל:

</d>
<t i="14"><B>האוכל תרומה מזיד</B>. בלא התראה, דאילו אתרו ביה לוקה ואינו משלם. ואע''ג דבלא התראה חייב מיתה בידי שמים, אינה פוטרת מן התשלומין:<B> ואינו משלם את החומש</B>. דלא חייבה תורה חומש אלא לאוכל תרומה בשגגה:<B> התשלומין חולין</B>. דתשלומין דשוגג בלבד קרנהו רחמנא קדש, כדכתיב ונתן לכהן את הקדש, אבל תשלומין דמזיד חולין הן, והואיל והן חולין אם רצה הכהן למחול מוחל, משא''כ בתשלומין של שוגג שאם רצה למחול אינו מוחל מפני שהן קדש:

</t><t i="15">
{א} <B>ואינו</B> משלם את החומש. כי המזיד עונו גדול מנשוא ולא יתכפר בתשלומין. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ב">
<d>בַּת כֹּהֵן שֶׁנִּשֵּׂאת לְיִשְׂרָאֵל וְאַחַר כָּךְ אָכְלָה תְרוּמָה, מְשַׁלֶּמֶת אֶת הַקֶּרֶן וְאֵינָהּ מְשַׁלֶּמֶת אֶת הַחֹמֶשׁ. וּמִיתָתָהּ בִּשְׂרֵפָה. נִשֵּׂאת לְאֶחָד מִכָּל הַפְּסוּלִין, מְשַׁלֶּמֶת קֶרֶן וָחֹמֶשׁ. וּמִיתָתָהּ בְּחֶנֶק. דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, זוֹ וְזוֹ מְשַׁלְּמוֹת אֶת הַקֶּרֶן וְאֵינָן מְשַׁלְּמוֹת אֶת הַחֹמֶשׁ, וּמִיתָתָן בִּשְׂרֵפָה:

</d>
<t i="14"><B>בת כהן שנשאת לישראל</B>. ואסורה לאכול בתרומה:<B> משלמת את הקרן</B>. כדין גוזל את חבירו, אבל לא חומש דכהנת היא, וכתיב (ויקרא כב) וכל זר לא יאכל קדש יצאה זאת שאינה זרה ואפשר לה שתשוב לבית אביה כנעוריה ותהא מותרת לאכול בתרומה:<B> ומיתתה בשרפה</B>. אם זנתה תחת בעלה ישראל, כדכתיב (ויקרא כא) ובת איש כהן כי תחל לזנות וכו', כל שהיא בת כהן לא שנא אשת כהן ולא שנא אשת ישראל באש תשרף:<B> נשאת לאחד מכל הפסולים</B>. כגון חלל נתין וממזר, משלמת קרן וחומש, שהרי נתחללה בביאתו ואינה ראויה עוד לאכול בתרומה והרי היא כזרה:<B> ומיתתה בחנק</B>. דכתיב ובת איש כהן כי תחל לזנות, מי שראויה לחזור לבית אביה אלמלא זנות זה היא בשרפה, יצתה נבעלת לפסול לה שאינה ראויה לחזור לבית אביה {ב} שזו אינה בשרפה:<B> וחכמים אומרים וכו'</B>. דלא הויא זרה עד שתהא זרה מתחלתה ועד סופה וזו הואיל וכבר אכלה בתרומה אינה משלמת את החומש:<B> ומיתתה בשרפה</B>. ובת איש כהן כתיב מכל מקום {ג}. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{ב} <B>מחמת</B> בעילת הפסול בלא זנות זה שנבעלה כשהיא אשת איש (ובס' ב''ד מביא גירסא בדברי הר''ב יצתה נשאת לפסול כו'): {ג} <B>וה''ט</B> איתא נמי בריש ד' מיתות ואיש יתירה דריש:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ג">
<d>הַמַּאֲכִיל אֶת בָּנָיו קְטַנִּים, וְאֶת עֲבָדָיו בֵּין גְּדוֹלִים בֵּין קְטַנִּים, הָאוֹכֵל תְּרוּמַת חוּצָה לָאָרֶץ, וְהָאוֹכֵל פָּחוֹת מִכַּזַּיִת {ו} תְּרוּמָה, מְשַׁלֵּם אֶת הַקֶּרֶן, וְאֵינוֹ מְשַׁלֵּם אֶת הַחֹמֶשׁ. וְהַתַּשְׁלוּמִין חֻלִּין, אִם רָצָה הַכֹּהֵן לִמְחוֹל, מוֹחֵל:

</d>
<t i="14"><B>המאכיל את בניו קטנים</B>. דלאו בני חיובא נינהו, ועבדיו אפילו גדולים {ד}:<B> ותרומת חוץ לארץ</B>. אע''פ שהיא מדמעת אין מוסיפין חומש עליה:

</t><t i="15">
{ד} <B>ר''ל</B> שאין אנו יכולין לחייבם לפי שאין להם אבל ודאי דבני חיובא נינהו שאם היה להם שמדזוייבים לשלם. ולגבי קטן דעות חלוקות אם חייב כשהגדיל. ועיין בתוי''ט: [ה] וכן לר'ש בתרומת עו''ג במ''ט פ''ג: {ו} <B>פחות</B> מכזית תרומה. דכתיב ואיש כי יאכל עד שיהא בו שיעור אכילה. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ד">
<d>זֶה הַכְּלָל כָּל הַמְשַׁלֵּם קֶרֶן וָחֹמֶשׁ, הַתַּשְׁלוּמִין תְּרוּמָה, אִם רָצָה הַכֹּהֵן לִמְחוֹל, אֵינוֹ מוֹחֵל. וְכָל הַמְשַׁלֵּם אֶת הַקֶּרֶן וְאֵינוֹ מְשַׁלֵּם אֶת הַחֹמֶשׁ, הַתַּשְׁלוּמִין חֻלִּין, אִם רָצָה הַכֹּהֵן לִמְחוֹל, מוֹחֵל:

</d>
<t i="14"><B></B>.אין פירוש למשנה זו

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ה">
<d>שְׁתֵּי קֻפּוֹת, אַחַת שֶׁל תְּרוּמָה וְאַחַת שֶׁל חֻלִּין, שֶׁנָּפְלָה סְאָה תְרוּמָה לְתוֹךְ אַחַת מֵהֶן וְאֵין יָדוּעַ לְאֵיזוֹ מֵהֶן נָפְלָה, הֲרֵי אֲנִי אוֹמֵר, לְתוֹךְ שֶׁל תְּרוּמָה נָפְלָה {ז}. אֵין יָדוּעַ אֵיזוֹ הִיא שֶׁל תְּרוּמָה וְאֵיזוֹ הִיא שֶׁל חֻלִּין, אָכַל אַחַת מֵהֶן, פָּטוּר, וְהַשְּׁנִיָּה, נוֹהֵג בָהּ כִּתְרוּמָה, וְחַיֶּבֶת בַּחַלָּה, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. רַבִּי יוֹסֵי פּוֹטֵר. אָכַל אַחֵר אֶת הַשְּׁנִיָּה, פָּטוּר {ח}. אָכַל אֶחָד אֶת שְׁתֵּיהֶן, מְשַׁלֵּם כִּקְטַנָּה שֶׁבִּשְׁתֵּיהֶן:

</d>
<t i="14">לתוד של תרומה נפלה. ושל חולין מותרת. ודוקא בשתי קופות א' של חולין ואחת של תרומה, תלינן תרומה לתוך תרומה נפלה שיש היתר לשתי הקופות. אבל אחת חולין ואחת טבל או מעשר ראשון וכיוצא בזה, לא תלינן שנפלה התרומה לטבל כדי להתיר החולין, מאחר שהטבל נדמע ונאסר, דמאי חזית לאסור קופה זו יותר מזו. וכן טמאה וטהורה תלינן בטמאה או מדומעת ושאינה מדומעת תלינן במדומעת. כללא דמלתא כל היכא דאחת אינה מתקלקלת תלינן בה:<B> אכל אחת מהן פטור</B>. דשמא של חולין אכל:<B> וחייבת בחלה</B>. דספק חולין היא:<B> ורבי יוסי פוטר</B>. דכיון דלא ידיע הוה ליה כמדומע דפטור מן החלה. והלכה כרבי יוסי בכל הני תלתא בבי דמתניתין:<B> אכל</B>. אדם אחר את השניה, פטור:<B> כקטנה שבשניהן</B>. להקל:

</t><t i="15">
{ז} הרי כו'. ואע''פ שלא רבו חולין על התרומה בר'א בזמן הזה שהוא מדבריהם אבל בתרומה של תורה עד שירבו חולין על התרומה. הר''מ: {ח} <B>אכל</B> כו'. פטור ובבא כ''א לשאול על עצמו ובזה אחר זה ועיין בפירוש הר'ב פ''ה דטהרות:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ו">
<d>נָפְלָה אַחַת מֵהֶן לְתוֹךְ הַחֻלִּין, אֵינָהּ מְדַמַּעְתָּן, וְהַשְּׁנִיָּה, נוֹהֵג בָּהּ כִּתְרוּמָה, וְחַיֶּבֶת בַּחַלָּה, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וְרַבִּי יוֹסֵי פּוֹטֵר. נָפְלָה שְׁנִיָּה לְמָקוֹם אַחֵר, אֵינָהּ מְדַמַּעְתָּן. נָפְלוּ שְׁתֵּיהֶן לְמָקוֹם אֶחָד, מְדַמְּעוֹת כִּקְטַנָּה שֶׁבִּשְׁתֵּיהֶן:

</d>
<t i="14"><B>אינה מדמעת</B>. דשמא היינו אותה של חולין:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ז">
<d>זָרַע אֶת אַחַת מֵהֶן, פָּטוּר, וְהַשְּׁנִיָּה, נוֹהֵג בָּהּ כִּתְרוּמָה, וְחַיֶּבֶת בַּחַלָּה, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וְרַבִּי יוֹסֵי פּוֹטֵר. זָרַע אַחֵר אֶת הַשְּׁנִיָּה, פָּטוּר. זָרַע אֶחָד אֶת שְׁתֵּיהֶן, בְּדָבָר שֶׁזַּרְעוֹ כָלֶה, מֻתָּר. וּבְדָבָר שֶׁאֵין זַרְעוֹ כָלֶה. אָסוּר:

</d>
<t i="14"><B>זרע אחת מהן פטור</B>. שהזורע את התרומה בשוגג צריך להפך את הקרקע, ואם לא הפך הגדולים תרומה, והכא פטור דכחולין הם:<B> בדבר שזרעו כלה</B>. כגון חטים ושעורים {ט}, מותר לזרים, דאין זו תרומה ודאי, וחשבינן לה כגדולי [מדומע] דתנן לקמן בפרק ט' שהן חולין:<B> בדבר שאין זרעו כלה</B>. כגון שום ובצלים {י}, אסור, ואע''ג דחשבינן ליה כמדומע ולא כתרומה, בדבר שאין זרעו כלה יש להחמיר טפי:<B>
</B>
</t><t i="15">
{ט} שהם כשמפזרים וזורעים אותם בארץ יפסדו הזרעים ויחזור חוטין כמו עורקין (פירוש גידים. והב''ד השיג על פירוש זה) בארץ. הר''מ: {י} <B>לפי</B> שכשזורעין הגרעינה של שום ובצלים יצמח מה שיצמח ותשאר הגרעינה בארץ לא תפסד צורתה כמו שנראה לעין תמיד. הר''מ:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ח">
<p n="פרק ח - משנה א">
<d>הָאִשָּׁה שֶׁהָיְתָה אוֹכֶלֶת בַּתְּרוּמָה, בָּאוּ וְאָמְרוּ לָהּ, מֵת בַּעְלִיךְ אוֹ גֵרְשֵׁךְ {א}, וְכֵן הָעֶבֶד שֶׁהָיָה אוֹכֵל בַּתְּרוּמָה, וּבָאוּ וְאָמְרוּ לוֹ, מֵת רַבָּךְ, אוֹ מְכָרָךְ לְיִשְׂרָאֵל, אוֹ נְתָנָךָ בְּמַתָּנָה, אוֹ עֲשָׂאָךָ בֶּן חוֹרִין. וְכֵן כֹּהֵן שֶׁהָיָה אוֹכֵל בַּתְּרוּמָה, וְנוֹדַע שֶׁהוּא בֶן גְּרוּשָׁה אוֹ בֶן חֲלוּצָה, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר מְחַיֵּב קֶרֶן וָחֹמֶשׁ. וְרַבִּי יְהוֹשֻׁעַ, פּוֹטֵר. הָיָה עוֹמֵד וּמַקְרִיב עַל גַּבֵּי הַמִּזְבֵּחַ, וְנוֹדַע שֶׁהוּא בֶן גְּרוּשָׁה אוֹ בֶן חֲלוּצָה, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, כָּל הַקָרְבָּנוֹת שֶׁהִקְרִיב עַל גַּבֵּי הַמִּזְבֵּחַ, פְּסוּלִים. וְרַבִּי יְהוֹשֻׁעַ, מַכְשִׁיר. נוֹדַע שֶׁהוּא בַעַל מוּם, עֲבוֹדָתוֹ פְּסוּלָה:

</d>
<t i="14"><B>האשה</B>. בת ישראל הנשואה לכהן:<B> מת רבד</B>. וירשו בן בתו מישראל, או בתו הנשואה לישראל:<B> שהוא בן גרושה או בן חלוצה</B>. ופסול מלאכול בתרומה:<B> רבי אליעזר מחייב קרן וחומש</B>. בכולהו:<B> ורבי יהושע פוטר</B>. בגמרא מוקי לה דוקא באוכל תרומת חמץ בערב פסח, מפני שזמנו בהול שהשעה דחוקה {ב} ועומד לבער החמץ של תרומה. והלכה כרבי יהושע:<B> ורבי יהושע מכשיר</B>. דכתיב (דברים לג) ברך ה' חילו ופעל ידיו תרצה, אפילו חלל שבו פעל ידיו תרצה:<B> נודע שהוא בעל מום עבודתו פסולה</B>. אף לרבי יהשוע דכתיב (במדבר כח) את בריתי שלום, כשהוא שלם ולא כשהוא חסר. והלכה כרבי יהושע:

</t><t i="15">
{א} <B>או</B> גרשך. בירושלמי פריך היכי דמי, דאינה מתגרשת עד שיבא גט לידה ואי דעבדה שליח לקבל התנן אמרה התקבל לי גיטי אסורה לאכול בתרומה מיד, ולר' אליעזר אפילו כי אמרה במקום פלוני. ומשני מודה שאם אמרה לא תקבל לי אלא במקום פלוני שאוכלת עד שיגיע גט לאותו מקום ומה שאכלה בהיתר אכלה: {ב} <B>שאנוסים</B> הם. פירוש:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ב">
<d>וְכֻלָּם, שֶׁהָיְתָה תְרוּמָה בְּתוֹךְ פִּיהֶם, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, יִבְלָעוּ {ג}. וְרַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, יִפְלוֹטוּ. אָמְרוּ לוֹ נִטְמֵאתָ וְנִטְמֵאת תְּרוּמָה {ד}, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, יִבְלַע. וְרַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, יִפְלוֹט. טָמֵא הָיִיתָ וּטְמֵאָה הָיְתָה תְרוּמָה, אוֹ נוֹדַע שֶׁהוּא טֶבֶל, וּמַעֲשֵׂר רִאשׁוֹן שֶׁלֹּא נִטְלָה תְרוּמָתוֹ, וּמַעֲשֵׂר שֵׁנִי וְהֶקְדֵּשׁ שֶׁלֹּא נִפְדּוּ, אוֹ שֶׁטָעַם טַעַם פִּשְׁפֵּשׁ {ה} לְתוֹךְ פִּיו, הֲרֵי זֶה יִפְלוֹט:

</d>
<t i="14"><B>וכולם</B>. עבד ואשה שאכלו מתחלה בהיתר, בהא קאמר ר' אליעזר דיבלעו, אבל בן גרושה או בן חלוצה דמעולם לא אכלו בהיתר מודה רבי אליעזר דיפלוט, מידי דהוה אטמא היית, או טמאה היתה התרומה קודם שנתנה לתוך פיו דמודה ר' אליעזר דיפלוט:<B> או שטעם טעם פשפש</B>. שרץ, כשמוללין אותו ריחו מאוס ביותר, והוא מצוי בכותלים ובמטות וקורין לו בערבי בק''י ובלע''ז צימיצ''א והלכה כרבי יהושע:

</t><t i="15">
{ג} <B>רבי</B> אליעזר אומר יבלעו. ויצטרפו זה שבלע למה שאכל אחר שנזכר וישלם הכל בתוספת החומש. כמו שסובר ר' אליעזר. הר''מ: {ד} <B>נטמאת</B> כו'. בטומאה שאירעה לאחר שהכניס התרומה בפיו מיירי. הר''ש: {ה} <B>פשפש</B>. שימנע לאכול מפני המיאוס. וקמ''ל בתרומה דלא חיישינן להפסד תרומה וכל שכן חולין דפולט. רש''י ופשפש ידוע שכל המוללו מריחו וטעמו כריחו:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ג">
<d>הָיָה אוֹכֵל בָּאֶשְׁכּוֹל וְנִכְנַס מִן הַגִּנָּה לֶחָצֵר, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, יִגְמוֹר. וְרַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, לֹא יִגְמוֹר. חָשְׁכָה לֵילֵי שַׁבָּת, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, יִגְמוֹר {ו}. וְרַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, לֹא יִגְמוֹר:

</d>
<t i="14"><B>היה אוכל באשכול</B>. תלש אשכול מגפן שבגינה והיה אוכל והולך עד שנכנס לחצר, וחצר קובעת למעשר, ואפילו אכילת עראי אסורה עד שיתרום ויעשר:<B> ר' אליעזר אומר יגמור</B>. לא שיאכל בחצר. אלא יצא חוץ לחצר ויגמור לאכול האשכול בגינה:<B> לא יגמור</B>. ואפילו בגינה, עד שיעשר:<B> חשיכה לילי שבת</B>. והיה אוכל אכילת עראי, ושבת קובעת למעשר ואפילו אכילת עראי אסורה:<B> יגמור</B>. למוצאי שבת, אבל בשבת עצמו מודה דאסור:<B> לא יגמור</B>. אפילו למוצאי שבת, עד שיעשר. והלכה כרבי יהושע:

</t><t i="15">
{ו} <B>ר'</B> אליעזר אומר יגמור כן הוא הגירסא וסבירא ליה בשבת כמו בחצר:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ד">
<d>יַיִן שֶׁל תְּרוּמָה שֶׁנִּתְגַּלָּה, יִשָּׁפֵךְ. וְאֵין צָרִיךְ לוֹמַר שֶׁל חֻלִּין. שְׁלשָה מַשְׁקִין, אֲסוּרִין מִשּׁוּם גִּלּוּי, הַמַּיִם וְהַיַּיִן וְהֶחָלָב. וּשְׁאָר כָּל הַמַּשְׁקִין, מֻתָּרִין. כַּמָּה יִשְׁהוּ וְיִהְיוּ אֲסוּרִין, כְּדֵי שֶׁיֵּצֵא הָרַחַשׁ מִמָּקוֹם קָרוֹב וְיִשְׁתֶּה:

</d>
<t i="14"><B>ישפד</B>. ואין כאן משום אבוד תרומה, מפני שאסור לשתותו, שמא שתה ממנו נחש:<B> ושאר כל המשקים מותרים</B>. שאין נחש שותה מהן. אלא שהדבש והציר והמורייס ושומים כתושים, כל אלו הוזכרו בגמ' לאסור, שהנחש שותה מהן:<B> כמה ישהו</B>. כמה יעמדו מגולין:<B> הרחש</B>. הנחש, ולפי שהולך על גחונו קרוי רחש, שאינו נראה כמהלך אלא כרוחש ומתנענע:<B> ממקום קרוב</B>. פירשו בו (חולין י:) כדי שיצא מתחת אזן הכלי וישתה ויחזור לחורו:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ה">
<d>שִׁעוּר הַמַּיִם הַמְגֻלִּין, כְּדֵי שֶׁתֹּאבַד בָּהֶן הַמָּרָה. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, בַּכֵּלִים, כָּל שֶׁהֵן. וּבַקַּרְקָעוֹת, אַרְבָּעִים סְאָה:

</d>
<t i="14"><B>שיעור המים</B>. להיות אסורים משום גלוי:<B> כדי שתאבד בהן מרה</B>. אם היו מרובים כל כך עד שארס הנחש יפסד ויאבד בהן אין בהן משום גלוי. ויודעין היו כמה ארס הנחש מטיל בפעם אחת:<B> מרה</B>. הארס שהנחש מטיל קרוי מרה:<B> בכלים כל שהן</B>. אפילו מרובין {ז} כל שהן יש בהן משום גלוי כשהמים בכלים:<B> ובקרקעות עד ארבעים סאה </B> {ח} <B></B>. יש בהם משום גלוי, טפי מהכי אין בהן משום גלוי שהארס מתבטל בהם. ואין הלכה כר' יוסי. ומעין המושך אפילו כל שהוא אין בו משום גלוי. ומים מגולים כשם שאסור לשתותן כך אסור להשקותן לבהמתו {ט} ולרחוץ בהן פניו ידיו ורגליו, ולגבל בהן את הטיט, ולהשתמש בהן בשום תשמיש:

</t><t i="15">
{ז} דגזור מרובין אטו מועטין. הר''ש: {ח} <B>עד</B> ולא עד בכלל דארבעים סאה אין בהם משום גילוי תדע דכל מקוה מגולה היא: {ט} <B>בראוים</B> לאכילה לפי שהאוכל ממנה נזוק. הר''ן:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ו">
<d>נִקּוּרֵי תְאֵנִים וַעֲנָבִים וְקִשּׁוּאִין וְהַדְּלוּעִין וְהָאֲבַטִיחִים וְהַמְּלָפְפוֹנוֹת, אֲפִלּוּ הֵם כִּכָּר, אֶחָד גָּדוֹל וְאֶחָד קָטָן, אֶחָד תָּלוּשׁ וְאֶחָד מְחֻבָּר, כָּל שֶׁיֶּשׁ בּוֹ לֵחָה, אָסוּר. וּנְשׁוּכַת הַנָּחָשׁ, אֲסוּרָה, מִפְּנֵי סַכָּנַת נְפָשׁוֹת:

</d>
<t i="14"><B>נקורי תאנים</B>. תאנה שנראה בה נקור, אסור, שמא נקר בה נחש והטיל בה ארס:<B> אפילו הן ככר</B>. כלומר שהן גדולים הרבה והנקור מצד אחד, לא יאמר הוא אכל מצד אחד אני מצד אחר:<B> כל שיש בו ליחה</B>. הארס מתערב עם הליחה ומתחלחל כולו, אבל בדבר יבש חותך את הניקור ואוכל את השאר:<B> ונשוכת הנחש</B>. בהמה שנשכה נחש ושחטה אסורה, שהארס מתחלחל בכל גופה:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ז">
<d>הַמְשַׁמֶּרֶת שֶׁל יַּיִן, אֲסוּרָה מִשּׁוּם גִּלּוּי. רַבִּי נְחֶמְיָה, מַתִּיר:

</d>
<t i="14"><B>משמרת של יין</B>. אע''פ שהכלי התחתון מכוסה במשמרת, יש בו משום גלוי, שהארס עובר דרך המשמרת והולך לכלי התחתון:<B> רבי נחמיה מתיר</B>. לפי שהארס צך ואינו עובר. ואין הלכה כרבי נחמיה:

</t><t i="15">.אין פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ח">
<d>חָבִית שֶׁל תְּרוּמָה שֶׁנּוֹלַד בָּהּ סְפֵק טֻמְאָה, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, אִם הָיְתָה מֻנַּחַת בִּמְקוֹם הַתֻּרְפָּה, יַנִּיחֶנָּה בְּמָקוֹם הַמֻּצְנָע. וְאִם הָיְתָה מְגֻלָּה, יְכַסֶּנָּה. וְרַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, אִם הָיְתָה מֻנַּחַת בְּמָקוֹם מֻצְנָע, יַנִּיחֶנָּה בִּמְקוֹם תֻּרְפָּה {יב}. וְאִם הָיְתָה מְכֻסָּה יְגַלֶּנָּה. רַבָּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, אַל יְחַדֵּשׁ בָּהּ דָּבָר:

</d>
<t i="14"><B>ספק טומאה</B>. כגון שתי חביות ברשות היחיד {י} ונגע שרץ באחת מהן ולא ידיע להי מינייהו, ושתיהן תלויות:<B> במקום התורפה</B>. מקום של הפקר ועומדת ליפסד שם:<B> יניחנה במקום המוצנע</B>. דעדיין מוזהר על שמירתה, דכתיב (במדבר יח) את משמרת תרומתי {יא}, בשתי תרומות הכתוב מדבר אחת תרומה טהורה ואחת תרומה תלויה, דתרווייהו בעו שמור:<B> ר' יהושע אומר וכו'</B>. דסבר תרומתי כתיב בלא וי''ו, ויש אם למסורת:<B> אל יחדש בה דבר</B>. שאין צריך לשמרה, ואף אסור לגרום לה טומאה. והלכה כרבן גמליאל:

</t><t i="15">
{י} הכי מסיק הר''ש דאלו חבית אחת וספק אם נטמאה אין כאן ספק טומאה שאם הוא ברשות היחיד קיי''ל דספקו טמא ודאי. ואם הוא ברשות הרבים ספקו טהור. אבל כשהם שתי תביות ברשות היחיד אין לטמא שתיהם דממה נפשך חד מנייהו טהור דלא ילפינן מסוטה אלא דבר שיוכל להיות ועיין בריש פרק ח' דנזיר: {יא} <B>ויש</B> אם למקרא בחול''ם המ''ם (ועיין בכורות דף ל''ד): {יב} <B>יניחנה</B> במקום תורפה דמעכשיו אינה ראויה לאכילה שמא טמאה היא ולא לזילוף שמא טהורה ואסור לאבדה הלכך יגלנה ותטמא ותהא ראויה לזילוף. רש''י:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ט">
<d>חָבִית {יג} שנִּשְׁבְּרָה בַּגַּת הָעֶלְיוֹנָה, וְהַתַּחְתוֹנָה טְמֵאָה, מוֹדֶה רַבִּי אֱלִיעֶזֶר וְרַבִּי יְהוֹשֻׁעַ, שֶׁאִם יְכוֹלִים לְהַצִּיל מִמֶּנָּה רְבִיעִית בְּטָהֳרָה, יַצִּיל {יד}. וְאִם לָאו, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, תֵּרֵד וְתִטַמֵּא, וְאַל יְטַמְּאֶנָּה בְּיָדָיו:

</d>
<t i="14"><B>בגת העליונה</B>. מקום שעוצרים שם:<B> והתחתונה</B>. בור על פני הגת שהיין יורד לתוכו:<B> טמאה</B>. חולין טמאים יש בה, וראויין לו בימי טומאתו, או למי שאינו אוכל חוליו בטהרה, ואם תפול לתוכו התרומד הוה ליה מדומע טמא, ואף לכהן לא חזיא:<B> שאם יכולים להציל ממנה רביעית</B>. אם יכול לחזר אחר כלים ולהציל ממנה רביעית בטהרה קודם שתרד כולה ותטמא:<B> יציל</B>. יחזר אחר כלים ויציל, ואעפ''י שבתוך כך שיחזר אחר כלים תרד מן התרומה לחולין שבתחתונה ויפסדו החולין, לא יטמא התרומה בידים להציל החולין, כיון שיכול להציל ממנה רביעית הלוג בטהרה שהוא דבר חשוב:<B> ואם לאו</B>. שלא ימצא כלי טהור, וסוף סוף כולה לטומאה אזלא, בהא פליגי, דרבי יהושע סבר יטמאנה ביד, להציל את החולין כדקתני סיפא ועל זו ועל זו אמר ר' יהושע וכו'. ור' אליעזר סבר אף ע''ג דסוף סוף כולה לטומאה אזלא לא יטמאנה ביד להציל החולין. ואין הלכה כרבי אליעזר:

</t><t i="15">
{יג} <B>תבית</B> רוצה לומר בבית של תרומה. הר''מ: {יד} <B>יציל</B> ואל יקבלנה בכלים טמאים כדי להציל החולין שלא יתערב בהן ויאסרו. רש''י:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה י">
<d>וְכֵן חָבִית שֶׁל שֶׁמֶן שֶׁנִּשְׁפְּכָה, מוֹדֶה רַבִּי אֱלִיעֶזֶר וְרַבִּי יְהוֹשֻׁעַ, שֶׁאִם יָכוֹל לְהַצִּיל מִמֶּנָּה רְבִיעִית בְּטָהֳרָה, יַצִּיל. וְאִם לָאו, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, תֵּרֵד וְתִבָּלֵעַ {טו}, וְאַל יְבַלִּעֶנָּה בְיָדָיו:

</d>
<t i="14"><B>וכן חבית של שמן</B>. טהורה שנשפכה וכולה הולכת לאבוד, פליגי כדלעיל. ולהכי קתני גבי שמן נשפכה ולא נקט כמו גבי יין, משום דבחבית של שמן [שנשברה] בגת העליונה, ובתחתונה חולין טמאים מודה רבי אליעזר ורבי יהושע שאם יכול להציל ממנה רביעית בטהרה יציל ואם לאו תרד ואל יטמאנה ביד, משום דשמן ראוי להדליק ולא חשו להפסד מועט. וביין נמי לא נחלקו אלא דוקא בדאיכא בתהתונה פחות ממאה חולין, שנעשין החולין כולן מדומע ואיכא הפסד, אבל אי איכא מאה חולין כולהו מודו דאל יטמאנה ביד משום דליכא הפסד:

</t><t i="15">
{טו} <B>ותבלע</B>. שתבלע ותשקע בקרקע. הר''מ:<B>
</B>
</t></p>
<p n="פרק ח - משנה יא">
<d>וְעַל זוֹ וְעַל זוֹ, אָמַר רַבִּי יְהוֹשֻׁע, לֹא זוֹ הִיא תְרוּמָה שֶׁאֲנִי מֻזְהָר עָלֶיהָ מִלְּטַמְּאָהּ, אֶלָּא מִלְּאָכְלָהּ. וּבַל תְּטַמְּאָהּ כֵּיצַד, הָיָה עוֹבֵר מִמָּקוֹם לְמָקוֹם וְכִכָּרוֹת שֶׁל תְּרוּמָה בְיָדוֹ, אָמַר לוֹ נָכְרִי, תֶּן לִי אַחַת מֵהֶן וַאֲטַמְּאָהּ, וְאִם לָאו, הֲרֵי אֲנִי מְטַמֵּא אֶת כֻּלָּה, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, יְטַמֵּא אֶת כֻּלָּהּ, וְאַל יִתֶּן לוֹ אַחַת מֵהֶן וִיטַמֵּא. רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, יַנִיחַ לְפָנָיו אַחַת מֵהֶן עַל הַסָּלַע:

</d>
<t i="14"><B>על זו ועל זו</B>. על זו שנולד לה ספק טומאה, ועל זו שהולכת לאבוד, אמר רבי יהושע שאינו מוזהר על טומאתן, ואותה שמוזהר עליה בל תטמא כיצד, היה עובר וכו' דקאמר רבי יהושע יניח לפניו אחת על הסלע כדי שלא יגרום טומאה לאחרות, ואף אותה אחת יניח על הסלע ולא יתננה בידו, שלא יטמאנה בידים. והלכה כרבי יהושע:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה יב">
<d>וְכֵן נָשִׁים שֶׁאָמְרוּ לָהֶם נָכְרִים, תְּנוּ לָנוּ אַחַת מִכֶּם וּנְטַמְּאָהּ, וְאִם לָאו, הֲרֵי אָנוּ מְטַמְּאִים אֶת כֻּלְּכֶן, יְטַמְּאוּ אֶת כֻּלָן, וְאַל יִמְסְרוּ לָהֶם נֶפֶשׁ אַחַת מִיִּשְׂרָאֵל:

</d>
<t i="14"><B>תנו לנו אחת מכם</B>. שרוצים לבא עליה באונס:<B> יטמאו כולן</B>. דאין דוחים נפש מפני נפש. ובהא מודו רבי אליעזר ורבי יהושע:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ט">
<p n="פרק ט - משנה א">
<d>הַזּוֹרֵעַ תְּרוּמָה, שׁוֹגֵג, יוֹפַךְ. וּמֵזִיד יְקַיֵּם. אִם הֵבִיאָה שְׁלִישׁ, בֵּין שׁוֹגֵג, בֵּין מֵזִיד, יְקַיֵּם. וּבַפִּשְׁתָּן, מֵזִיד, יוֹפַךְ:

</d>
<t i="14"><B>הזורע תרומה שוגג יופר</B>. חורש ומהפך, כדי שלא יגדל, ואין בכך כלום:<B> ומזיד יקיים</B>. כיון שנקרא שם תרומה על השדה היה נראה כמאבד את התרומה:<B> ואם הביאה שליש אפילו שוגג יקיים</B>. משום דאסור לאבד את התרומה:<B> ובפשתן מזיד יופו</B>. ואפילו הביאה שליש, כדי שלא יהנה בקסמין ויחשוב שהזרע בלבד הוא דהוי תרומה ואסור, ועיקר פשתן משום קסמין הוא ולא משום זרע:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ב">
<d>וְחַיֶּבֶת בַּלֶּקֶט וּבַשִׁכְחָה וּבַפֵּאָה. וַעֲנִיֵּי יִשְרָאֵל וַעֲנִיֵּי כֹהֲנִים, מְלַקְּטִים. וַעֲנִיֵּי יִשְׂרָאֵל, מוֹכְרִין אֶת שֶׁלָּהֶם לַכֹּהֲנִים בִּדְמֵי תְרוּמָה, וְהַדָּמִים שֶׁלָּהֶם. רַבִּי טַרְפון אוֹמֵר, לֹא יְלַקְּטוּ אֶלָּא עֲנִיֵּי כֹהֲנִים, שֶׁמָּא יִשְׁכְּחוּ וְיִתְּנוּ לְתוֹךְ פִּיהֶם. אָמַר לוֹ רַבִּי עֲקִיבָא, אִם כֵּן, לֹא יְלַקְּטוּ אֶלָּא טְהוֹרִים:

</d>
<t i="14"><B>בדמי תרומה</B>. דגידולי תרומה אסורים לזדים:<B> לא ילקטו אלא עניי כהנים</B>. דחיישינן אדמלקטי ליה שדו לפומייהו:<B> אם כן לא ילקטו אלא טהורים</B>. דהא כהן טמא אסור בתרומה. והלכה כר''ע {א}:

</t><t i="15">
{א} ולכאורה משמע דר''ע דעה שלישית דאף טמאים אסורים. אבל משיטת הר''מ שמע דר''ע היינו ת''ק:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ג">
<d>וְחַיֶּבֶת בַּמַּעַשְׂרוֹת וּבְמַעֲשֵׂר עָנִי, וַעֲנִיֵּי יִשְׂרָאֵל וַעֲנִיֵּי כֹהֲנִים נוֹטְלִים, וַעֲנִיֵּי יִשְׂרָאֵל מוֹכְרִין {ג} אֶת שֶׁלָּהֶם לַכֹּהֲנִים בִּדְמֵי תְרוּמָה, וְהַדָּמִים שֶׁלָּהֶם. הַחוֹבֵט מְשֻׁבָּח. וְהַדָּשׁ כֵּיצַד יַעֲשֶׂה, תּוֹלֶה כְפִיפוֹת בְצַוְּארֵי בְהֵמָה וְנוֹתֵן לְתוֹכָן מֵאוֹתוֹ הַמִּין, נִמְצָא לֹא זוֹמֵם אֶת הַבְּהֵמָה וְלֹא מַאֲכִיל אֶת הַתְּרוּמָה:

</d>
<t i="14"><B>וחייבת במעשרות</B>. מעשר ראשון ושני. והוא הדין בתרומה: {ב} <B>ובמעשר עני</B>. אם היא שנה שלישית או ששית של שמטה שמעשר עני נוהג בהן:<B> החובט</B>. גדולי תרומה הללו במקלות, הרי זה משובח, כדי שלא יצטרך לחסום את הבהמה שדש בה, שאסור להניחה לאכול בתרומה אם אינה פרתו של כהן:<B> כפיפות</B>. סלין:<B> מאותו המין</B>. של חולין, אם חטים חטים ואם שעורים שעורים:<B> נמצא לא זומם</B>. כלומר אינו חוסם ונותן זמם לתוך פיה שהרי היא אוכלת מאותו המין:<B> ולא מאכילה תרומה</B>. דמשל חולין שבכפיפה התלויה בצוארה היא אוכלת:

</t><t i="15">
{ב} <B>כלומר</B> תרומה גדולה ותרומת מעשר. ולא חש להזכיר אלא דברים הנתנים אף לזרים כדי למוכרה לכהן בדמי תרומה. הר''ש: {ג} <B>ועניי</B> ישראל מוכרין. וכך הלוים מוכרים לכהנים מעשר שלהן. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ד">
<d>גִּדּוּלֵי תְרוּמָה, תְּרוּמָה. וְגִּדּוּלֵי גִדּוּלִין, חֻלִין. אֲבָל הַטֶבֶל וּמַעֲשֵׂר רִאשׁוֹן וּסְפִיחֵי שְׁבִיעִית וּתְרוּמַת חוּצָה לָאָרֶץ וְהַמְדֻמָּע וְהַבִּכּוּרִים {ד}, גִּדּוּלֵיהֶן, חֻלִּין. גִּדּוּלֵי הֶקְדֵּשׁ וּמַעֲשֵׂר שֵׁנִי, חֻלִּין, וּפוֹדֶה אוֹתָם בִּזְמַן זַרְעָם:

</d>
<t i="14"><B>גדולי תרומה תרומה</B>. מדרבנן עבדו רבנן תקנתא משום תרומה טמאה ביד כהן, כי היכי דלא לישהי לה לגביה עד זמן הזרע כדי לזרעה ואתי בה לידי תקלה, ומשום הכי גזרו שיהיו גדולי תרומה כתרומה:<B> וגדולי גדולין חולין</B>. אם חזר וזרע אותן גדולין, גדוליהן חולין:<B> הטבל</B>. גדוליו חולין, משום דרובו חולין:<B> ומעשר ראשון</B>. נמי משום דרובו חולין:<B> וספיחי שביעית</B>. לפי שאינן מצויין ואינן נוהגים בכל שנה:<B> ותרומת חוצה לארץ</B>. נמי לפי שאינה מצויה:<B> והמדומע</B>. שרובו חולין:<B> ובכורים</B>. שאינן מצויין [שאינן] נוהגים אלא בשבעת המינים:<B> גדולי הקדש ומעשר שני חולין</B>. שאם זרע מהן סאה אחת והוסיף כמה סאה, חולין. אף בדבר שאין זרעו כלה:<B> ופודה אותם בזמן זרעם</B>. פודה כל האוצר בדמי אותה סאה:

</t><t i="15">
{ד} <B>והבכורים</B> כו'. עיין במ''ב פ''ב דבכורים ומתניתין דהכא בזורע חוץ לירושלי' וכן לענין מע''ש והכי מוקים לה בירושלמי:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ה">
<d>מֵאָה לִגְנָה שֶׁל תְּרוּמָה וְאַחַת שֶׁל חֻלִּין, כֻּלָן מֻתָּרִין בְּדָבָר שֶׁזַּרְעוֹ כָלֶה. אֲבָל בְּדָבָר שֶׁאֵין זַרְעוֹ כָלֶה, אֲפִלּוּ מֵאָה שֶׁל חֻלִּין וְאַחַת שֶׁל תְּרוּמָה, כֻּלָן אֲסוּרִין:

</d>
<t i="14"><B>מאה לגנה של תרומה</B>. שדה שנזרעה ערוגות ערוגות ויש בה מאה ערוגות {ה} של תרומה ואחת של חולין ולא ידיע הי דחולין:<B> כולן מותרים</B>. קולא הוא שהקילו בגדולי תרומה דערוגה אחת של חולין מתרת ערוגות רבות בדבר שזרעו כלה:<B> אבל בדבר שאין זרעו כלה</B>. אחת של תרומה אוסרת מאה של חולין, לפי שאין הקרקע עולה באחת ומאה {ו}:

</t><t i="15">
{ה} <B>והוא</B> מלשון כסלי לגיא בברכות פ''ק ד''ו והגירסא שם לאוגיא: {ו} <B>תוספתא</B> וטעמא לפי שהתרומה מופרשת היא ולא נתערבה בחולין. הר''מ. ול''ד למ''י פ''ד דהתם בתלוש ראוין הן להתערב. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ו">
<d>הַטֶבֶל, גִּדּוּלָיו מֻתָּרִין בְּדָבָר שֶׁזַּרְעוֹ כָלֶה. אֲבָל בְּדָבָר שֶׁאֵין זַרְעוֹ כָלֶה, גִּדּוּלֵי גִדּוּלִין, אֲסוּרִין {ח}. אֵיזֶהוּ דָבָר שֶׁאֵין זַרְעוֹ כָלֶה, כְּגוֹן הַלּוּף וְהַשּׁוּם וְהַבְּצָלִים. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, הַשּׁוּם, כַּשְּׂעוֹרִים:

</d>
<t i="14"><B>הטבל גדוליו מותרים</B>. באכילת עראי, כשאכל [צ''ל כשאר] טבל שלא נגמרה מלאכתו {ז}:<B> בדבר שזרעו כלה</B>. השתא מפרש תנא למלתיה דתנן לעיל הטבל גדוליו חולין לא הויא אלא בדבר שזרעו כלה אבל בדבר שאין זרעו כלה אפילו גדולי גדולין אסורים באכילת עראי:<B> השום כשעורה</B>. כלומר השום חשוב זרעו כלה כמו השעורה. ונקט שעורה לפי שאין בתבואות דבר שיהיה זרעו כלה ונאבד מהרה כמו השעורה. פירוש אחר השום שהוא גדול כשעורה אין זרעו כלה, אבל פחות מכשעורה זרעו כלה {ט}. ואין הלכה כרבי יהודה:

</t><t i="15">
{ז} <B>ור''ל</B> דוקא כשאכל אותן גדולין קודם שנגמרה מלאכתן. ופירוש נגמרה מלאכתן היינו למעשרות והתבאר זמן של כל פירי ופירי פ''ק דמעשרו': {ח} <B>גדולי</B> גדולין אסורין. דטבל דבר שיש לו מתירין ואפי' באלף לא בטיל: {ט} <B>לפירוש</B> הראשון הגירסא כשעורים ולפירוש הב' כשעורה:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ז">
<d>הַמְנַכֵּשׁ עִם הַנָּכְרִי בַּחֲסִיּוֹת, אַף עַל פִּי שֶׁפֵרוֹתָיו טֶבֶל {י}, אוֹכֵל מֵהֶם עֲרַאי. שְׁתִילֵי תְרוּמָה שֶׁנִטְמָאוּ, שְׁתָלָן, טָהֲרוּ מִלְּטַמֵּא, וַאֲסוּרִין מִלֶּאֱכוֹל עַד שֶׁיָּגוֹם אֶת הָאֹכֶל. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר עַד שֶׁיָגוֹם וְיִשְׁנֶה:

</d>
<t i="14"><B>המנכש</B>. תולש עשבים רעים הגדלים בתוך התבואה והירקות:<B> בחסיות</B>. כגון השום והלוף והבצלים והכרתי, כל אלו נקראים חסיות:<B> אע''פ שפירותיו</B>. של עובד כוכבים טבל, דסבר האי תנא אין קנין לעובד כוכבים בארץ ישראל להפקיע מן המעשר וגדולי טבל טבל בדבר שאין זרעו כלה אפילו הכי אוכל מהן עראי. <B>שתילי תרומה</B>. כגון שתילי כרוב ותרדין שנטמאו ושתלן, טהרו מלטמא. דכיון שנתחברו לקרקע תבטלו מתורת אוכל. וא''ת כיון דעיקר גזירה גדולי תרומה כתרומה אינה אלא משום תרומה טמאה ביד כהן דלמא משהי לה גביה ואתי לידי תקלה, אכתי כיון דטהרו משהי לה גביה. וי''ל דתרומה נמכרת בזול הרבה {יא} לפי שאינה ראויה אלא לכהנים טהורים ואם נטמאת טעונה שרפה, הלכך אפילו אם היו נותנים לכהן תרומה כדי לזרעה לא היה [צ''ל מפסיד] מבטל שדהו, אבל אם היו הגדולין חולין היה משהה תרומה טמאה כדי לזרעה:<B> ואסורים לאכול</B>. מעלה בעלמא היא:<B> עד שיגום האוכל</B>. יחתוך כל הראוי לאכילה, ומה שיגדל אח''כ יהא מותר:<B> עד שיגום וישנה</B>. שיחתוך מה שגדל גם בפעם השניה, ומה שיגדל משני ואילך יהיה מותר. ואין הלכה כרבי יהודה:<B>
</B>
</t><t i="15">
{י} <B>שפירותיו</B> טבל. וכמ''ד במנחות (ד' ס''ז) מרוח העו''ג פוטר (דלמ''ד אינו פוטר מדאורייתא אפי' עראי אסור) דלא מחייב אלא משום בעלי כיסין ובאכילת עראי לא גזור ואפי' גזור כיון דשתלה פקע לה טבלה מיניה כו' ואפי' למ''ד (שם ד''ע) כיון שמרחה טבלה לה וכי קרא עליה שם קדשה לה. ה''מ במרוח ישראל דחייב מדאורייתא. הר''ש: {יא} <B>וככן</B> כתבו הר''ש והתוספ' ומיהו איכא למימר שלא הוצרכו לתרץ כך אלא לרבה דמפרש ואסורים לאכול לזרים. אבל למסקנא דמעלה בעלמא הוא ואף לכהנים אסורים לאכול אין כאן קושיא כלל דכיון שאסור לאכול עד שיגום ודאי דלא משהי לה. תוי''ט:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק י">
<p n="פרק י - משנה א">
<d>בָּצָל שֶׁנְּתָנוֹ בְתוֹךְ עֲדָשִׁים, אִם שָׁלֵם, מֻתָּר. וְאִם חִתְּכוֹ, בְּנוֹתֵן טָעַם. וּשְׁאָר כָּל הַתַּבְשִׁיל, בֵּין שָׁלֵם בֵּין מְחֻתָּךְ, בְּנוֹתֵן טָעַם. רַבִּי יְהוּדָה מַתִּיר בַּצַּחֲנָה, שֶׁאֵינָה אֶלָּא לִטוֹל אֶת הַזֻּהֲמָא:

</d>
<t i="14"><B>בצל שנתנו לתור עדשים</B>. [של חולין] וה''ה בצל של תרומה שנתנו לתוך עדשים. [טעות המעתיק יש כאן וכצ''ל בצל שנתנו לתוך עדשים.] בצל של תרומה שנתנו לתוך עדשים [של חולין] (וה''ה לבצל של חולין שנתנו לתוך עדשים של תרומה). ומיירי כגון שנתנו בעדשים אחר בשולו ויצאו ממנו מימיו, שאז אין הבצל כשהוא שלם פולט בעדשים ולא בולע מהם. אבל אם נתבשל הבצל בעדשים פשיטא, דיהיב ובלע טעמא, אף כשהוא שלם:<B> בנותן טעם</B>. דטעים להו כהן, שמותר בחולין ובתרומה. אי אית בהו טעמא דתרומה הכל אסור לזרים, ואי לא הכל חולין כשהיה:<B> ושאר כל תבשיל</B>. כגון שום וקפלוט, וכיוצא בהן:<B> מתיר בצחנה</B>. אם נתן בצל של תרומה בצחנה, שהם דגים קטנים הכבושות בציר, נוטל את הבצל והצחנה מותר, ובלבד שיהיה הבצל שלם שלא נימוח ולא נתערב עם הצחנה. שאין הבצל ניתן לתוכו אלא להעביר זוהמת הדגים ולא כדי ליתן בו טעם. ואין הלכה כרבי יהודה:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ב">
<d>תַּפוּחַ שֶׁרִסְּקוֹ וּנְתָנוֹ לְתוֹךְ עִסָּה וְחִמְּצָהּ {א}, הֲרֵי זוֹ אֲסוּרָה. שְׂעוֹרִים שֶׁנָּפְלוּ לְתוֹךְ הַבּוֹר שֶׁל מַיִם, אַף עַל פִּי שֶׁהִבְאִישׁוּ (מֵימָיו), מֵימָיו מֻתָּרִין {ב}:

</d>
<t i="14"><B>תפוח</B>. של תרומה שרסקו ונתנו כשהוא מרוסק וכתוש לתוך העיסה וחמצה הואיל וחולין מחמת התרומה נתחמצה העיסה אסורה לזרים:<B> אע''פ שהבאישו</B>. מחמת השעורים של תרומה, מימיו מותרים:

</t><t i="15">
{א} וחמצה. ומסיק במנחות דכ''ד דחמץ גמור לא הוי דמי פירות הן. והתוספ' מסקי התם דדוקא כשיש מים עם מי פירות: {ב} <B>מותרין</B>. דנותן טעם לפגם מותר. הר''ש:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ג">
<d>הָרוֹדֶה פַּת חַמָּה וּנְתָנָהּ עַל פִּי חָבִּית שֶּׁל יַיִן שֶׁל תְּרוּמָה, רַבִּי מֵאִיר אוֹסֵר, וְרַבִּי יְהוּדָה מַתִּיר. רַבִּי יוֹסֵי, מַתִּיר בְּשֶׁל חִטִים, וְאוֹסֵר בְּשֶׁל שְׂעוֹרִים, מִפְּנֵי שֶׁהַשְּׂעוֹרִים שׁוֹאֲבוֹת:

</d>
<t i="14"><B>הרודה</B>. הוצאת הפת מן התנור נקראת רדייה:<B> ונתנה ע''פ חבית של יין של תרומה</B>. דהשתא הפת קולטת ושואבת מריח היין:<B> ר''מ אוסר</B>. דסבר ריחא מילתא היא:<B> ורבי יהודה מתיר</B>. דסבר ריחא לאו מילתא היא:<B> מפני שהשעורים שואבות</B>. מושכות מלחלוחית יין של תרומה {ג}. והלכה כרבי יוסי:

</t><t i="15">
{ג} <B>כלומר</B> היין נמשך בפת ולכך אסור אף על גב דריחא לאו מלתא כסתמא דלקמן:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ד">
<d>תַּנּוּר שֶׁהִסִּיקוֹ בְכַמּוֹן שֶׁל תְּרוּמָה וְאָפָה בוֹ, הַפַּת מֻתֶּרֶתּ, שֶׁאֵין טַעַם כַּמּוֹן, אֶלָּא רֵיחַ כַּמּוֹן:

</d>
<t i="14"><B>אלא ריח כמון</B>. דדוקא ריח של (פטום) [כמון] נכנס לתוך הפת, וריחא לאו מלתא היא בין בתרומה בין בכל איסורין שבתורה. ואי משום דהוסק התנור בתרומה, אין איסורה אסור הנאה:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ה">
<d>תִּלְתָּן שֶׁנָּפְלָה לְתוֹךְ הַבּוֹר שֶׁל יַיִן, בַּתְּרוּמָה וּבְמַעֲשֵׂר שֵׁנִי, אִם יֵשׁ בַּזֶּרַע כְּדֵי לִתֵּן טַעַם, אֲבָל לֹא בָעֵץ. בַּשְּׁבִיעִית וּבְכִלְאֵי הַכֶּרֶם וְהֶקְדֵּשׁ, אִם יֵשׁ בַּזֶּרַע וּבָעֵץ כְּדֵי לִתֵּן טָעַם:

</d>
<t i="14"><B>תלתן</B>. בערבי חולב''א, ובלע''ז פינגריג''ו:<B> אבל לא בעץ</B>. אע''פ שטעם עצו ופריו שוה אין העץ מצטרף עם הפרי לאסור יין של חולין, לפי שאין העץ קדוש בתרומה. אבל שביעית וכלאים והקדש אף העץ אסור {ד}. והעץ של תלתן ביין נותן טעם לשבח הוא:

</t><t i="15">
{ד} והא דבמ''ו פ''ז דשביעית כתב דעצים אין להם קדושת שביעית. היינו עצים דלהסקה אבל הכא טעם עצו כטעם פריו והנאתן וביעורן שוה. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ו">
<d>מִי שֶׁהָיוּ לוֹ חֲבִילֵי תִלְתָּן בְּכִלְאֵי הַכֶּרֶם, יִדָּלֵקוּ. הָיוּ לוֹ חֲבִילֵי תִלְתָּן שֶׁל טֶבֶל, כּוֹתֵשׁ וּמְחַשֵּׁב כַּמָּה זֶרַע יֶשׁ בָּהֶם, וּמַפְרִישׁ אֶת הַזֶּרַע, וְאֵינוֹ צָרִיךְ לְהַפְרִישׁ אֶת הָעֵץ. אִם הִפְרִישׁ, לֹא יֹאמַר אֶכְתּוֹשׁ וְאֶטוֹל אֶת הָעֵץ וְאֶתֵּן אֶת הַזֶּרַע, אֶלָּא נוֹתֵן הָעֵץ עִם הַזָּרַע:

</d>
<t i="14"><B>ידלקו</B>. שאף העץ נאסר, וכלאי הכרם טעונים שרפה דכתיב (דברים כב) פן תקדש המלאה, פן תוקד אש:<B> ומחשב כמה זרע יש בהן</B>. דתרומה נטלת במחשבה ובאומד הדעת:<B> וא''צ להפריש את העץ</B>. ואע''פ שטעם עצו ופריו שוין:<B> ואם הפריש</B>. קודם כתישה, אינו יכול לכתוש ולהפריש מן הזרע וישאר העץ לעצמו, דכיון שקרא עליו שם תרומה צריך ליתנו לכהן {ה}:

</t><t i="15">
{ה} <B>ומ''מ</B> אין בו קדושת תרומה כדתנן במשנה לעיל דעצו של תלתן בתרומה אע''פ שנותן טעם שרי וע''כ כשקרא עליו שם תרומה דאי לא קרא עליו שם פשיטא ומאי קמ''ל:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ז">
<d>זֵיתֵי חֻלִּין שֶׁכְּבָשָׁן עִם זֵיתֵי תְרוּמָה, פְּצוּעֵי חֻלִּין עִם פְּצוּעֵי תְרוּמָה, פְּצוּעֵי חֻלִּין עִם שְׁלֵמֵי תְרוּמָה, אוֹ בְמֵי תְרוּמָה, אָסוּר. אֲבָל שְׁלֵמֵי חֻלִּין עִם פְּצוּעֵי תְרוּמָה, מֻתָּר:

</d>
<t i="14"><B>שכבשן עם זיתי תרומה</B>. דרך זיתים לכבשן במים ובמלח, וכשזיתי חולין פצועין דהיינו כתושים או מרוסקים בולעים מזיתי תרומה אף אם זיתי תרומה הם שלימים. ואף אם כבשן במים שנכבשו בהן זיתי תרומה אסור:<B> אבל שלימי חולין</B>. כשזיתי חולין שלימין, אף אם כבשן עם זיתי [תרומה] פצועין אין בולעין מהן:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ח">
<d>דָּג טָמֵא שֶׁכְּבָשׁוֹ עִם דָּג טָהוֹר, כָּל גָּרָב שֶׁהוּא מַחֲזִיק סָאתַיִם, אִם יֶשׁ בּוֹ מִשְׁקַל עֲשָׂרָה זוּז בִּיהוּדָה שֶׁהֵם חֲמִשָּׁה סְלָעִים בַּגָּלִיל {ז} דָּג טָמֵא, צִירוֹ אָסוּר. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, רְבִיעִית בְּסָאתַיִם. וְרַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, אֶחָד משִּׁשָּׁה עָשָׂר {ט} בּוֹ:

</d>
<t i="14"><B>גרב</B>. חבית:<B> כל גרב שהוא מחזיק סאתים</B>. אם נכבש דג טמא עם הרבה דגים טהורים בתוך חבית והחבית מחזיק סאתים, ויש מציר דג טמא משקל עשר זוזים של יהודה, שהם חמש סלעים של גליל, וכל השאר ציר דג טהור, שנמצא ציר של דג טמא אחד מתשע מאות וששים {ו} של דג טהור, אסור. ואם היה הציר של דג טמא פחות מכן, מותר:<B> רבי יהודה אומר רביעית לסאתים</B>. כשיהיה רביעית לוג של ציר טמא בתוך סאתים של טהור אסור הכל, פחות מכן מותר. ושיעור זה הוא קרוב למאתים. ואף על גב דר''י סבר מין במינו לא בטיל, שאני ציר דזיעה בעלמא הוא ואין איסורו אלא מדרבנן, לכך א''ר יהודה דבטל בקרוב למאתים {ח}:<B> ורבי יוסי אומר</B>. דבטל בט''ז. והלכתא דציר בטל ביותר מאלף, אם יש יותר מאלף מדג טהור ואחד מדג טמא הכל מותר, ואם לאו הכל אסור:

</t><t i="15">
{ו} ובירושלמי מפרש כיצד סאה עבד כ''ד לוגים ולוג ב' ליטרא וליטרא מאה זוז נמצא דסאתים עולה לצ''ו. מאות זוז. וצ' מאות הם י' פעמים ט' מאות. ות''ר הם עשרה פעמים ס'. אלמא איכא לי' זוזי י' פעמים תתק''ס נמצא כל עשרה זוז א' מתתק''ס: {ז} <B>בגליל</B>. שמשקל יהודה כבד כפלים משל גליל כדתנן בסוף פ''ה דכתובות. נמצא עשרה זוז ביהודה הם עשרים זוז בגליל. והם חמש סלעים ד' זוז הסלע: {ח} <B>סאתים</B> הוו מאתן רביעית נכי תמני קב ד' לוגין. ולוג ד' רביעית. ט''ז לקב וסאה ו' קבין לג' קבין מ''ח רביעית וכן ד' זימנין. רש''י בפ' ג''ה ד' צ''ט: {ט} <B>אחד</B> מששה עשר. הסעם מדתנא קמא בעי תתק''ס והוא ששה עשר פעם ס' אלמא ששיעור ט''ז היה מצוי י בשיעורי החכמים לחומרא וה''ה לקולא. רש''ל:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ט">
<d>חֲגָבִים טְמֵאִים שֶׁנִּכְבְּשוּ עִם חֲגָבִים טְהוֹרִים, לֹא פַּסְלוּ אֶת צִירָם. הֵעִיד רַבִּי צָדוֹק עַל צִיר חֲגָבִים טְמֵאִים, שֶׁהוּא טָהוֹר {י}:

</d>
<t i="14"><B>לא פסלו את צירן</B>. דהקלו בציר של חגבים טמאים שאינו אוסר, מפני שאין להם דם ואינו אלא לחלוחית בעלמא:<B> שהוא טהור</B>. לא מבעיא דאינו אוסר את תערובתו אלא הוא עצמו טהור. והלכה כעדותו של רבי צדוק:

</t><t i="15">
{י} <B>טהור</B>. לשון הירושלמי מהו טהור מלהכשיר הא ליטמא כל שהוא מטמא:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה י">
<d>כָּל הַנִּכְבָּשִׁים זֶה עִם זֶה, מֻתָּרִים {יא}, אֶלָּא עִם הַחֲסִית. חֲסִית שֶׁל חֻלִּין עִם חֲסִית שֶׁל תְּרוּמָה, יָרָק שֶׁל חֻלִּין עִם חֲסִית שֶׁל תְּרוּמָה, אָסוּר. אֲבָל חֲסִית שֶׁל חֻלִּין עִם יָרָק שֶׁל תְרוּמָה, מֻתָּר:

</d>
<t i="14"><B>כל הנכבשים זה עם זה</B>. ירקות חולין שנכבשו עם ירקות של תרומה, אין התרומה איסרת את החולין:<B> חוץ מן החסית</B>. שום ולוף ובצל וכרתי קרויים חסית, דאגב חורפייהו יהבי טעמא בכל מידי דנכבשין עמהן. וכשהן של תרומה אוסרים בין ירק בין חסית של חולין. ושאר ירקות של תרומה אינן אוסרים כשהן נכבשים, אבל מבושלים או נשלקים אוסרים:

</t><t i="15">
{יא} <B>מותרים</B> ותמיהה לי דבסוף פ''ז דשביעית תנן ורד חדש שכבשו בשמן ישן כו' ש''מ דכבוש אוסר. ועיין בתוי''ט שהאריך:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה יא">
<d>רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, כָּל הַנִּשְׁלָקִים {יב} עִם הַתְרָדִים, אֲסוּרִים, מִפְּנֵי שֶׁהֵם נוֹתְנִין אֶת הַטָעַם. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, כְּרוּב שֶׁל שִׁקְיָא עִם כְּרוּב שֶׁל בַּעַל, אָסוּר, מִפְּנֵי שֶׁהוּא בוֹלֵעַ. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, כָּל הַמִּתְבַּשְּׁלִין זֶה עִם זֶה, מֻתָּרִים, אֶלָּא עִם הַבָּשָׂר. רַבִּי יוֹחָנָן בֶּן נוּרִי אוֹמֵר, הַכָּבֵד אוֹסֶרֶת וְאֵינָהּ נֶאֱסֶרֶת, מִפְּנֵי שֶׁהִיא פוֹלֶטֶת וְאֵינָהּ בּוֹלַעַת:

</d>
<t i="14"><B>רבי יוסי אומר כל הנשלקים עם התרדים אסורים</B>. רבי יוסי פליג אתנא קמא, וסבר דכל שאר ירקות אינן אוסרים אפילו נשלקים, חוץ מן התרדים של איסור כגון של תרומה ושל כלאי הכרם שהן נותנים טעם בשליקתן:<B> כרוב של שקי</B>. הגדל בארץ יבשה שצריך להשקותה, אם [שלקו] עם כרוב של תרומה הגדל בארץ לחה, שאין צריך להשקותה אסור, דשל שקי מחמת יבשותו הוא בולע:<B> רבי עקיבא אומר</B>. כל איסור והיתר המתבשלים זה עם זה, והם מין אחד, מותרים, שאין נותנים טעם זה בזה, חוץ מבשר איסור והיתר שנתבשלו יחד דאסור. ולית הלכתא כחד מהנך תנאי, אלא כתנא קמא בלבד דאמר כל הנכבשים מותרים חוץ מן החסית אבל מבושלים או שלוקים כולן אוסרים:<B> הכבד אוסרת</B>. כבד של טרפה שבשלה עם היתר, אוסרת כל המתבשל עמה:<B> ואינה נאסרת</B>. אם נתבשלה עם דבר אסור, דמתוך שהיא טרודה לפלוט תדיר רבוי דם שבה, לא בלעה. והלכתא כבד שנתבשלה אפילו היא של היתר אסור לאכלה, ואוסרת כל מה שנתבשל עמה לפי שהיא מלאה דם. ופולטת וחוזרת ובולעת מהדם שפלטה. ואין לה תקנה בבשול, אלא אם כן הבהבה באור תחלה יפה, וכן נהגו העם:

</t><t i="15">
{יב} <B>כל</B> הנשלקים. שליקה בשול יותר מדאי:<B>
</B>
</t></p>
<p n="פרק י - משנה יב">
<d>בֵּיצָה שֶׁנִּתְבַּשְּׁלָה בְּתַבְלִין אֲסוּרִין, אֲפִלּוּ חֶלְמוֹן שֶׁלָּהּ, אָסוּר, מִפְּנֵי שֶׁהוּא בוֹלֵעַ. מֵי שְׁלָקוֹת וּמֵי כְבָשִׁים שֶׁל תְּרוּמָה, אֲסוּרִים לַזָּרִים:

</d>
<t i="14"><B>בתבלים אסורים</B>. כגון תבלין של תרומה או של ערלה וכלאי הכרם:<B> אפילו חלמון</B>. האודם של ביצה שהוא מבפנים, וכל שכן החלבון שהוא מבחוץ:<B> מי כבשים ומי שלקות</B>. שנכבשו או נשלקו בהן תרומה, אסורים לזרים:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק יא">
<p n="פרק יא - משנה א">
<d>אֵין נוֹתְנִין דְּבֵלָה וּגְרוֹגְרוֹת לְתוֹךְ הַמּוּרְיָס, מִפְנֵי שֶׁהוּא מְאַבְּדָן, אֲבָל נוֹתְנִין אֶת הַיַּיִן לַמּוּרְיָס. וְאֵין מְפַטְמִין אֶת הַשֶּׁמֶן, אֲבָל עוֹשִׂין אֶת הַיַּיִן יֵנוּמְלִים. אֵין מְבַשְּׁלִין יַיִן שֶׁל תְּרוּמָה, מִפְּנֵי שֶׁהוּא מַמְעִיטוֹ. רַבִּי יְהוּדָה מַתִּיר, מִפְּנֵי שֶׁהוּא מַשְׁבִּיחוֹ {א}:

</d>
<t i="14"><B>אין נותנין דבלה וגרוגרות</B>. של תרומה:<B> לתוך המורייס</B>. שומן של דגים:<B> מפני שהוא מאבדן</B>. שכן דרך דבלה וגרוגרות הנתונים במורייס לסחטן ולהוציא את מימיהן ואחר כך משליכן:<B> אבל נותנים את היין למורייס</B>. רגילים היו לתת יין למורייס שלא היה בו שמנונית כל כך כדי למתקן ולתת בו טעם. הלכך מותר ליתן יין של תרומה לתוכו, ולא אמרינן לעבורי זוהמא בלבד הוא נותן את היין והוה כמאבדו:<B> אין מפטמין את השמן</B>. של תרומה בעקרי בשמים שבולעים את השמן ואזיל לאבוד. אי נמי דלא חזי השמן לאכילה כשהוא מפוטם:<B> יינומלים</B>. נותנים לתוך היין דבש ופלפלין:<B> ממעיטו</B>. שמתחסר ומתמעט על ידי הבשול. ואית דמפרשי שממעיטו משותיו, שאין בני אדם רגילין לשתות יין מבושל כמו חי:<B> מפני שהוא משביחו</B>. ומתקיים יותר. ואין הלכה כרבי יהודה:

</t><t i="15">
{א} <B>משביחו</B>. ולא קשיא אדסוף פ''ב דאין תורמין מן המבושל על שאינו מבושל משום דהוה מן הרע על היפה. דמשני בירושלמי תמן תנינן בבעלים והכא בכהן. דלכהן התירו לבשל שמשביחו שמתקיים לו. אבל בעלים צריכין לתרום מן היפה ושאינו מבושל יפה לשתייה ולא חיישינן במתקיים:

</t></p>
<p n="פרק יא - משנה ב">
<d>דְּבַשׁ תְּמָרִים {ב} וְיֵין תַּפּוּחִים וְחֹמֶץ סִתְוָנִיּוֹת וּשְׁאָר כָּל מֵי פֵרוֹת שֶׁל תְּרוּמָה, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר מְחַיֵּב קֶרֶן וָחֹמֶשׁ. וְרַבִּי יְהוֹשֻׁעַ פּוֹטֵר. וְרַבִּי אֱלִיעֶזֶר מְטַמֵּא מִשּׁוּם מַשְׁקֶה. אָמַר רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ, לֹא מָנוּ חֲכָמִים שִׁבְעָה מַשְׁקִין כְּמוֹנֵי פַטָמִים {ג}, אֶלָּא אָמְרוּ, שִׁבְעָה מַשְׁקִין טְמֵאִים, וּשְׁאָר כָּל הַמַּשְׁקִין טְהוֹרִין:

</d>
<t i="14"><B>סתוניות</B>. ענבים שאינם מתבשלים עד ימות הסתיו, ורגילים לעשות מהן חומץ:<B> ושאר כל מי פירות</B>. חוץ מיין ושמן:<B> מחייב קרן וחומש</B>. לזר האוכלן בשוגג דחשיב להו משקה תרומה ממש:<B> ורבי יהושע פוטר מחומש</B>. אבל קרן חייב, ולכתחלה אסורים לזרים:<B> מטמא משום משקה</B>. טמאים, ומטמאים, ומכשירים זרעים לקבל טומאה כשאר משקים, דכתיב (ויקרא יא) אשר יבא עליו מים יטמא וכל משקה אשר ישתה:<B> כמוני פטמין</B>. כפטם הזה שמונה צרורות בשמים שלו שלא בדקדוק וחוזר ומוסיף עליהם, אבל חכמים בדקדוק מנו שבעה משקים, שאלו בלבד טמאים ומטמאים ומכשירים הזרעים לקבל טומאה, ואין להוסיף עליהם. ושבעה משקין שמנו חכמים הם מים, טל, יין, שמן, דבש דבורים, חלב, דם. והלכה כרבי יהושע:

</t><t i="15">
{ב} <B>דבש</B> תמרים. אם עבר ועשה דבש מתמרים כו'. ועיין מתנתין דלקמן תוי''ט: {ג} <B>פטמים</B>. שם פטם ארמית כתרגום ירושלמי אשר ירקח די יפטם:

</t></p>
<p n="פרק יא - משנה ג">
<d>אֵין עוֹשִׂין תְּמָרִים דְּבַשׁ {ד}, וְלֹא תַפּוּחִים יַיִן, וְלֹא סִתְוָנִיּוֹת חֹמֶץ, וּשְׁאָר כָּל הַפֵּרוֹת אֵין מְשַׁנִין אוֹתָם מִבְּרִיָּתָן בַּתְּרוּמָה וּבְמַעֲשֵׂר שֵׁנִי, אֶלָּא זֵיתִים וַעֲנָבִים בִּלְבָד. אֵין סוֹפְגִין {ה} הָאַרְבָּעִים מִשּׁוּם עָרְלָה, אֶלָּא עַל הַיּוֹצֵא מִן הַזֵּיתִים וּמִן הָעֲנָבִים. וְאֵין מְבִיאִין בִּכּוּרִים מַשְׁקִין, אֶלָּא הַיּוֹצֵא מִן הַזֵּיתִים וּמִן הָעֲנָבִים. וְאֵינוֹ מִטַמֵּא מִשּׁוּם מַשְׁקֶה {ו}, אֶלָּא הַיּוֹצֵא מִן הַזֵּיִתִים וּמִן הָעֲנָבִים. וְאֵין מַקְרִיבִין עַל גַּבֵּי הַמִּזְּבֵּחַ, אֶלָּא הַיּוֹצֵא מִן הַזֵּיתִים וּמִן הָעֲנָבִים:

</d>
<t i="14"><B>אין עושין תמרים דבש</B>. אם הם של תרומה או של מעשר שני. שהתמרים אוכל והדבש משקה, ואין מחזירים האוכל משקה:<B> אלא בזיתים וענבים בלבד</B>. דבפירוש אמרה תורה בהם (במדבר יח) כל חלב יצהר וכל חלב תירוש:<B> אין סופגים את הארבעים משום ערלה</B>. פירות של ערלה שסחטן והוציא מהן משקה, אין לוקה מן התורה השותה אותו משקה אלא בזיתים וענבים בלבד:<B> ואין מביאים בכורים משקין</B>. דכתיב (דברים כו) את ראשית פרי האדמה. פרי אתה מביא ואי אתה מביא משקה:<B> אלא היוצא מן הזיתים ומן הענבים</B>. דגמר בכורים מתרומה:<B> ואין מקריבים על גבי המזבח</B>. אלא שמן למנחות ויין לנסכים:

</t><t i="15">
{ד} <B>דבש</B>. דחשיבי איצטריך למיתנינהו. הר''ש: {ה} <B>אין</B> סופגין כו'. הך וההיא דבכורים מוקי לה בתולין דק''ך כר' יהושע: {ו} <B>משקה</B>. משקים היוצאים מן הפירות. ר''מ:

</t></p>
<p n="פרק יא - משנה ד">
<d>עֻקְצֵי תְאֵנִים {ז} וּגְרוֹגְרוֹת, וְהַכְּלִיסִים וְהֶחָרוּבִין שֶׁל תְּרוּמָה, אֲסוּרִים לַזָּרִים:

</d>
<t i="14"><B>עוקצי תאנים</B>. שבהם תאנים מחוברים לאילן:<B> הכליסין</B>. רמב''ם פירש שהם מין ממיני התאנים:

</t><t i="15">
{ז} <B>עוקצי</B> תאנים בירושלמי מתניתא במובלעין באוכל והר''מ כתב אע''פ שאין בהן אוכל:

</t></p>
<p n="פרק יא - משנה ה">
<d>גַּרְעִינֵי תְרוּמָה, בִּזְמַן שֶּׁהוּא מְכַנְּסָן, אֲסוּרוֹת. וְאִם הִשְׁלִיכָן, מֻתָּרוֹת. וְכֵן עַצְמוֹת הַקֳּדָשִׁים, בִּזְמַן שֶׁהוּא מְכַנְּסָן, אֲסוּרִין. וְאִם הִשְׁלִיכָן, מֻתָּרִין. הַמֻּרְסָן מֻתָּר. סֻבִּין שֶׁל חֲדָשׁוֹת אֲסוּרוֹת. וְשֶׁל יְשָׁנוֹת מֻתָּרוֹת. וְנוֹהֵג בַּתְּרוּמָה כְּדֶרֶךְ שֶׁהוּא נוֹהֵג בַּחֻלִּין. הַמְּסַלֵּת קַב אוֹ קַבַּיִם לִסְאָה, לֹא יְאַבֵּד אֶת הַשְּׁאָר, אֶלָּא יַנִּיחֶנּוּ בְמָקוֹם הַמֻּצְנָע:

</d>
<t i="14"><B>גרעיני תרומה</B>. גרעינים שנמצאו בתוך פירות של תרומה כשהכהן אוכלם:<B> בזמן שהכהן מכניסן</B>. ודעתו עליהם ולא הפקירן אסורים. וכגון שהן רכין וראוין לאכילה כגון גרעיני התפוחים והחבושין והאגסים, או שנשאר בהם לחלוחית שבני אדם מוצצים אותן, כגון גרעיני התמרים וכיוצא בהם. אבל אינם ראויים כלל אפילו הכהן מכניסן הרי אלו מותרים:<B> עצמות הקדשים</B>. בעצמות הראויין קצת לאכילה מיירי כגון ראשי כנפים והסחוסין:<B> המורסן</B>. של תרומה, והן סובין הגסין מותר לזרים:<B> סובין</B>. של חטין חדשות של תרומה אסורים לזרים. לפי שהחדשות הן לחות ואינם נטחנים היטב, ונשאר קמח הרבה מעורב בסובין:<B> ושל ישנות</B>. של חטין ישנות. שהן יבשות ונטחנות היטב מותרות. שאין קמח מעורב בהן כלל. ועד ל' יום נקראים חדשות:<B> ונוהג בתרומה</B>. בהוצאת הסובין והמורסן:<B> כדרד שנוהג בחולין</B>. ואין כאן משום מאבד תרומה כשמשליך מה שאינו ראוי לאכילה:<B> המסלת</B>. שקולט את הסולת כדי לעשות פת נקיה ביותר, ולא בירר מסאה אחת שהיא ששה קבין אלא קב או קבים:<B> לא ישליר את השאר</B>. שהרי הוא ראוי לאכילה, ונמצא מאבד את התרומה:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק יא - משנה ו">
<d>מְגוּרָה שֶׁפִּנָּה מִמֶּנָּה חִטֵי תְרוּמָה, אֵין מְחַיְּבִין אוֹתוֹ לִהְיוֹת יוֹשֵׁב וּמְלַקֵּט אַחַת אֶחָת, אֶלָּא מְכַבֵּד כְּדַרְכּוֹ {ח}, וְנוֹתֵן לְתוֹכָהּ חֻלִּין:

</d>
<t i="14"><B>מגורה</B>. אוצר שאוגרים תבואה לתוכו:<B> מכבד כדרכו</B>. כדרך שרגילים לכבד האוצרות בעת שמפנים אותן:

</t><t i="15">
{ח} מכבד כדרכו דכיון שמכבד כדרכו לא מטרחינן ליה טפי הואיל ואינו מתכוין לבטל. פירוש:

</t></p>
<p n="פרק יא - משנה ז">
<d>וְכֵן חָבִית שֶׁל שֶׁמֶן שֶׁנִּשְׁפְּכָה, אֵין מְחַיְּבִין אוֹתוֹ לִהְיוֹת יוֹשֵׁב וּמְטַפֵּחַ, אֶלָּא נוֹהֵג בָּהּ כְּדֶרֶךְ שֶׁהוּא נוֹהֵג בַּחֻלִּין:

</d>
<t i="14"><B>מטפח</B>. מאסף את השמן בטפח שלו, כלומר מקנחו באצבעותיו:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק יא - משנה ח">
<d>הַמְעָרֶה מִכַּד לְכַד וְנוֹטֵף שָׁלֹש טִפִּים, נוֹתֵן לְתוֹכָהּ חֻלִּין {ט}. הִרְכִּינָהּ וּמִצָּהּ, הֲרֵי זוֹ תְרוּמָה. וְכַמָּה תְהֵא {יא} בִתְרוּמַת מַעֲשֵׂר שֶׁל דְּמַאי וְיוֹלִיכֶנָּה לַכֹּהֵן {יב}, אֶחָד מִשְּׁמוֹנָה לַשְּׁמִינִית {יג}:

</d>
<t i="14"><B>המערה</B>. יין או שמן של תרומה מכד לכד, ואחר שעירה כל מה שבתוכו נטפו ממנו שלש טפין, טפה אחר טפה, כדרך הכלים לאחר שעירה כל מה שבתוכן:<B> נותן לתוכה חולין</B>. וא''צ לקנחה יפה קודם שיתן החולין לתוכה:<B> הרכינה</B>. הטה {י} אותה על צדה, לחבית שהיה בה תרומה אחר שעירה כל מה שבתוכה ומיצה היין או השמן שהיה בה ונראה כנוס בתוכה:<B> הרי זו תרומה</B>. ולא אמרינן חולין הן הואיל ועירה כל מה שבתוכה ונטפו ממנו שלש טפין:<B> בתרומת מעשר של דמאי</B>. שהמעשר שלו, ונותן תרומת מעשר לכהן, ואם יש בידו א' משמנה שבשמינית הלוג צריך להוליכה לכהן, אבל פחות לא. והני מילי בטמא, אבל בטהור אפילו כל שהוא צריך לחזר בדמאי, אבל בודאי בין טמא בין טהור בין רב בין מעט צריך לחזר אחר כהן:

</t><t i="15">
{ט} חולין. אף כי עדיין יש טפות של תרומה אין לחוש הואיל ואינו מתכוין לבטל מהני שני בבי משמע דדבר שאינו נחשב בע. ני המבטל ושאין כוונתו לבטל לכתחלה מותר. תוי''ט בשם הפירוש: {י} <B>תרגום</B> הטי נא כדך (בראשית כ''ד) ארכיני כען ומיירי שעדיין לא נתן בתוכה חולין אלא דהוי אמינא שהן חולין. מפני שהסיח דעתו מהן. הר''ם: {יא} <B>בתרומת</B>. וזכר בכאן זה הדין לפי שקדם לו הדבר בשעורין הקטנים מן התרומה שאינן ראוי לחוש בהן ספני מיעוטן כו' ג''כ זכר שיעור תרומת מעשר של דמאי שאין אדם חייב מפני מעוטה. הר''מ: {יב} <B>ויוליכנה</B> לכהן. כלומר שאינו רשאי להניחה במקום הפקר אבל לא שמחויב הוא להביאה אל הכהן דאין ישראל חייבים להטפל ולהביאה מן הגורן לעיר. הר''ם: {יג} <B>משמנה</B> לשמינית והוא הקורטב ודרכן להפליג במדה זו מפני קטנותה שכן אמרו אפילו חסר קורטב. תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק יא - משנה ט">
<d>כַּרְשִׁינֵי תְרוּמָה, מַאֲכִילִין אוֹתָם לַבְּהֵמָה וְלַחַיָּה וְלַתַרְנְגוֹלִים. יִשְׂרָאֵל שֶׁשָּׂכַר פָּרָה מִכֹּהֵן, מַאֲכִילָהּ כַּרְשִׁינֵי תְרוּמָה. וְכֹהֵן שֶׁשָּׂכַר פָּרָה מִיִּשְׂרָאֵל, אַף עַל פִּי שֶׁמְּזוֹנוֹתֶיהָ עָלָיו, לֹא יַאֲכִילֶנָּה כַרְשִׁינֵי תְרוּמָה. יִשְׂרָאֵל שֶׁשָּׁם פָּרָה מִכֹּהֵן, לֹא יַאֲכִילֶנָּה כַרְשִׁינֵי תְרוּמָה. וְכֹהֵן שֶׁשָּׁם פָּרָה {יד} מִיִּשְׂרָאֵל, מַאֲכִילָהּ כַּרְשִׁינֵי תְרוּמָה:

</d>
<t i="14"><B>כרשיני תרומה</B>. עיקרם למאכל בהמה, דאי עיקרם למאכל אדם היה אסור להאכילן לבהמה. ומכל מקום חזו קצת למאכל אדם, דאי לא הוו חזו כלל לאדם, לא היו מפרישים עליהם תרומות ומעשרות, דמידי דלא חזי לאדם אין מפרישין עליו תרומות ומעשרות:<B> מאכילין אותן</B>. כהנים לבהמתן:<B> מאכילה כרשיני תרומה</B>. הואיל וגוף הבהמה לכהן אע''פ שמזונותיה על ישראל. ואין כאן משום גזל, שאם היה רוצה היה נותן התרומה לבעל הפרה ואנן סהדי דניחא ליה לבעל הפרה שיתן לה כרשיני תרומה כדי שיאכילנה בריוח, והוי כאילו זכה בהן כהן והוא מאכילן לבהמתו:<B> לא יאכילנה כרשיני תרומה</B>. כיון שגוף הפרה לישראל, דכתיב (ויקרא כב) וכהן כי יקנה נפש קנין כספו, ונפש אפילו נפש בהמה במשמע. ואמר רחמנא קנין כספו דכהן ליכול בתרומה, קנין כספו של ישראל לא ליכול בתרומה:<B> ישראל ששם פרה מכהן</B>. שקבל פרה מכהן בשומא כפי מה שהיא שוה עכשיו כך וכך דמים, ויטפל בה ישראל לפטמה, ומה שישביח על השומא יחלקו הריוח ביניהם:<B> לא יאכילנה כרשיני תרומה</B>. שכיון שקבלה הישראל בשומתה כפי מה שהיא שוה, נעשית פרתו של ישראל ואינה אוכלת בתרומה:<B> וכהן שקבל פרתו של ישראל</B>. בשומא בדרך זו:<B> מאכילה כרשיני תרומה</B>. מפני שהיא נעשית פרתו של כהן משעה שקבלה עליו בשומא:

</t><t i="15">
{יד} <B>ששם</B> פרה. דשמין פרה וחמור וכל דבר שעושה ואוכל כדתנן במ''ה פ''ה דב''מ:

</t></p>
<p n="פרק יא - משנה י">
<d>מַדְלִיקִין שֶׁמֶן שְׂרֵפָה בְּבָתֵּי כְנֵסִיּוֹת, וּבְבָתֵּי מִדְרָשׁוֹת, וּבַמְּבוֹאוֹת הָאֲפֵלִין, וְעַל גַּבֵּי הַחוֹלִין בִּרְשׁוּת כֹּהֵן {טו}. בַּת יִשְׂרָאֵל שֶׁנִּשֵּׂאת לַכֹּהֵן, וְהִיא לְמוּדָה אֵצֶל אָבִיהָ, אָבִיהָ מַדְלִיק בִּרְשׁוּתָהּ. מַדְלִיקִין בְּבֵית הַמִּשְׁתֶּה, אֲבָל לֹא בְבֵית הָאֵבֶל, דִּבְרֵי רַבִּי יְהוּדה. וְרַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, בְּבֵית הָאֵבֶל, אֲבָל לֹא בְבֵית הַמִּשְׁתֶּה. רַבִּי מֵאִיר אוֹסֵר כָּאן וְכָאן. רַבִּי שִׁמְעוֹן מַתִּיר כָּאן וְכָאן:


</d>
<t i="14"><B>שמן שריפה</B>. שמן תרומה שנטמאת. ואמאי קרי ליה שמן שריפה הואיל ולשריפה עומד:<B> ברשות כהן</B>. היינו כשיש שם כהן, דנר לאחד נר למאה:<B> מדליק ברשותה</B>. כשהיא שם:<B> מדליקין בבית המשתה</B>. מתוך שעומדים בבגדים נקיים אין רגילין לטלטל נרות של שמן ממקומן שמא יטנפו את בגדיהם, הלכך ליכא למיחש שמא יטלטלו הנר ממקום שהכהן שם למקום שאין שם כהן, אבל בבית האבל שלובשין בגדים צואים חיישינן:<B> בבית האבל אבל לא בבית המשתה</B>. בבית האבל מתוך שלבן נשבר ונכנע לא חיישינן שמא יוציאו הנר למקום שאין שם כהן, אבל בבית המשתה שהן שמחים ומתוך שמחתן רגילים להתעסק ולטלטל הנרות ממקום למקום חיישינן:<B> אוסר כאן וכאן</B>. דתופס סברת שניהן לחומרא:<B> ור''ש מתיר כאן וכאן</B>. דתופס סברת שניהם לקולא. והלכה כר''ש:<B>
</B>


</t><t i="15">
{טו} <B>ברשות</B> כהן. מפרש בירושלמי דלא קאי ברשות כהן אלא אחולין הא קמייתא אפילו שלא ברשות כהן:<B>
</B>


</t></p>
</chap>
</book>