<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book n="משנה - בבא בתרא">
<pid n="14"/>
<pid n="15"/>
<chap n="פרק א">
<p n="פרק א - משנה א">
<d>הַשֻּׁתָּפִין {א} שֶׁרָצוּ לַעֲשׂוֹת מְחִצָּה בֶּחָצֵר, בּוֹנִין אֶת הַכֹּתֶל בָּאֶמְצַע. מָקוֹם שֶׁנָּהֲגוּ לִבְנוֹת גָּוִיל, גָּזִית, כְּפִיסִין, לְבֵנִים, בּוֹנִים {ו}. הַכֹּל כְּמִנְהַג הַמְּדִינָה. בְּגָוִיל, זֶה נוֹתֵן שְׁלשָׁה טְפָחִים, וְזֶה נוֹתֵן שְׁלשָׁה טְפָחִים {ט}. בְּגָזִית, זֶה נוֹתֵן טִפְחַיִם וּמֶחֱצָה, וְזֶה נוֹתֵן טִפְחַיִם וּמֶחֱצָה. בִּכְפִיסִין, זֶה נוֹתֵן טִפְחַיִם, וְזֶה נוֹתֵן טִפְחַיִם. בִּלְבֵנִים, זֶה נוֹתֵן טֶפַח וּמֶחֱצָה, וְזֶה נוֹתֵן טֶפַח וּמֶחֱצָה. לְפִיכָךְ אִם נָפַל הַכֹּתֶל, הַמָּקוֹם וְהָאֲבָנִים שֶׁל שְׁנֵיהֶם:

</d>
<t i="14"><B>השותפין שרצו לעשות מחיצה</B>. בחצר שאין בה דין חלוקה מיירי, שאין בה כדי ארבע אמות לכל אחד מן השותפין. להכי קתני שרצו {ב} דמשמע דוקא שניהם רוצים. אבל אין אחד מהם יכול לכוף את חבירו. דאילו בחצר שיש בה דין חלוקה, כל אחד יכול לכוף את חבירו לחלוק. והשתא אשמועינן דכיון שרצו לחלוק והחזיק {ג} כל אחד {ד} מהם ברוח המגיע לו כפי מה שנתפשרו, בונין את הכותל באמצע. שזה נותן מחלקו חצי מקום עובי הכותל {ה} וכן זה:<B> גויל</B>. אבנים שאינם משופות ומתוקנות:<B> גזית</B>. אבנים משופות ומגוררות במגירה:<B> כפיסין</B>. אריח. שהוא חצי לבנה, והוא טפח ומחצה. והלבינה שלשה טפחים:<B> הכל כמנהג המדינה</B>. הכל לאתויי אתרא דנהיגי לעשות מחיצה בלולבי גפנים וענפי עצים, שעושים כפי המנהג {ז}. ובלבד שתהא המחיצה עבה שלא יוכל אחד מהם להביט בשל חבירו, דהיזק ראיה שמיה היזק. וגובה הכותל והמחיצה {ח} אין פחות מארבע אמות:<B> זה נותן שלשה טפחים</B>. שכותל הגויל צריך טפח יותר מכותל הגזית בשביל ראשי האבנים שבולטות לחוץ שאינן חלקות:<B> ובכפיסים זה נותן טפחיים</B>. שעובי כותל הכפיסים טפח יותר מעובי כותל הלבנים, לפי שמשים אריח מכאן ואריח מכאן, שהם שלשה טפחים וטפח באמצע שנותן שם טיט לחברן. וכותל העשוי מלבינים נותן לבינה שלימה לעובי הכותל שהיא שלשה טפחים ואין צריך טיט באמצע:<B> המקום והאבנים של שניהם</B>. הא קמשמע לן דאע''ג דנפלו האבנים לרשותא דחד מינייהו, אי נמי דקדים חד ופנינהו לרשותיה מהו דתימא להוי אידך המוציא מחבירו עליו הראיה. קמ''ל {י}:

</t><t i="15">
{א} <B>השותפין</B>. שיש להם חצר בשותפות ובתי שניהם פתוחין לתוכו וכל חצרות ששנו חכמים לפני הבתים הן. ורוב תשמישן בחצר. רש''י: {ב} <B>ומאי</B> מחיצה, פלוגתא. דכתיב ותהי מחצת העדה. ושרצו לחצות מבעיא ליה, אלא כדאמרי אינשי תא נעביד פלוגתא. גמרא: {ג} <B>דאי</B> לא החזיק כי רצו מאי הוה נהדרו בהו. גמרא: {ד} <B>לאו</B> דוקא שהחזיק כל אחד, אלא כשהחזיק האחד קנו שניהם. ועתוי''ט: {ה} <B>ולא</B> מצי א''ל כי אתרצי לך במחיצה דנסרים שהיא דקה, אבל עבה, דאבנים, שממעט התשמיש לא. קמ''ל. גמרא: {ו} <B>בונים</B>. וטעמא דבעינן שיעורים גדולים כל כך אע''פ שאינו אלא היזק ראיה, משום דחיישינן שמא יפול ויצטרך להתעצם עמו בב''ד ובין כך ובין כך יהא מזיקו בהיזק ראיה. נ''י: {ז} <B>ודוקא</B> בהוצא ודופנא. אבל פחות מכאן אפילו נהגו מנהג הדיוט הוא ואין הולכים אחריו. תוספ'. ועתוי''ט: {ח} <B>כותל</B> קרי לשל אבנים ולבנים, ומחיצה קרי לשל לולבי גפנים: {ט} <B>ג'</B> טפחים. והא דלא קאמר ו' טפחים משום דלא נטעה למימר ששה לכל אחד. וכתב הרא''ש דהנך דמתניתין לא תלי במנהג, דקים להו לרבנן דבציר מהכי לא קאי. ועתוי''ט: {י} <B>גמרא</B>. דשותפין לא קפדי אהדדי ואפילו נשתהה ברשותו. הרא''ש. ומקום, אגב נקטינן. תוספ':

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ב">
<d>וְכֵן בַּגִּנָּה, מָקוֹם שֶׁנָּהֲגוּ לִגְדֹּר {יב} מְחַיְּבִין אוֹתוֹ. אֲבָל בַּבִּקְעָה {יד}, מָקוֹם שֶׁנָּהֲגוּ שֶׁלֹּא לִגְדֹּר אֵין מְחַיְּבִין אוֹתוֹ, אֶלָּא אִם רוֹצֶה כּוֹנֵס לְתוֹךְ שֶׁלּוֹ וּבוֹנֶה, וְעוֹשֶׂה חָזִית מִבַּחוּץ. לְפִיכָךְ אִם נָפַל הַכֹּתֶל, הַמָּקוֹם וְהָאֲבָנִים שֶׁלּוֹ. אִם עָשׂוּ מִדַּעַת שְׁנֵיהֶן, בּוֹנִין אֶת הַכֹּתֶל בָּאֶמְצַע, וְעוֹשִׂין חָזִית {טז} מִכָּאן וּמִכָּאן {יז}. לְפִיכָךְ אִם נָפַל הַכֹּתֶל, הַמָּקוֹם וְהָאֲבָנִים שֶׁל שְׁנֵיהֶם:

</d>
<t i="14"><B>וכן בגינה</B>. הכי קאמר, וכן בגינה סתם כמקום שנהגו לגדור הוא {יא}, ומחייבים אותו שלקח מקום שם {יג} לגדור:<B> אבל בבקעה</B>. סתם, הרי הוא כמקום שנהגו שלא לגדור, ואין מחייבים אותו. אלא אם רצה חבירו לגדור, כונס בתוך שלו:<B> ועושה לו חזית</B>. סימן {טו}, להיכר שהכותל שלו. והסימן מפרש בגמרא, שטח ראש הכותל אמה בסיד לצד חבירו. ולא לצד שלו, שמא יטוח גם חבירו מן הצד שלו, ויאמר שהכותל של שניהם הוא. אבל כשטח לצד חבירו ואינו טח לתוך שלו, הוי סימן שהכותל שלו. ואם יקלפנו חבירו, קלופה מידע ידיע:<B> ועושין חזית מכאן ומכאן</B>. להודיע ששניהם עשו אותו:

</t><t i="15">
{יא} <B>גמרא</B>. דאי לאו הכי קשיא, דבגנה משמע דאי סתמא לא מחייבינן, ובבקעה משמע דאי סתמא מחייבינן, והא גנה חמורה מבקעה: {יב} <B>לגדור</B>. אבל בחצר לא אדכר תנא מקום שנהגו כלל, משום דהיזק ראיה דחצר שהוא מקום תשמישו של אדם חמיר טפי דמקפידין בו יותר מבגינה שהיא משום עין הרע בלבד. הרשב''א: {יג} <B>ז''ל</B> הר''מ בפירושו. מי שמכר גינה סתם ולא זכר שהיא מעורבת עם גינת פלוני מחייבין ללוקח לעשות מחיצת הגדר ואפילו במקום שנהגו שלא לגדור אבל בקעה כו'. ועיין סוף פרק ז' משנה ד'. ועתוי''ט: {יד} <B>בבקעה</B>. שדה לבן. רש''י. שהיא שדה תבואה שאין העין שולט בה כל כך כמו בגינה שיש בה ירק הרבה. נ''י: {טו} <B>פירוש</B> חזית, מחזה, כלומר דבר הנראה להודיע למי תוא הכותל. הר''מ: {טז} <B>ועושין</B> כו'. ובגמרא, לא יעשה לא זה ולא זה. ומשני בגון דקדים אחד ונכנס לרשות חבירו ועשה שם חזית אשמעינן שיעשה גם השני. ופריך ותנא תקנתא לרמאי קמ''ל, בתמיה. בשלמא רישא דתני דיני דכונס תנא תקנתא, אבל הכא בשניהם רוצים לא איצטריך לדינא. אמר רבינא בהוצא עסקינן. פירש''י מחיצת נסרים. וקמ''ל דמהני חזית, ולא אמרינן קופלא דטינא מעלוי הוצא לא ידע. ולפי''ז כתב הרא''ש דהוא הדין דחזית מהני לחצר שאין בו דין חלוקה. ולא תני ליה משום דלא תני דינא גביה: {יז} <B>ומכאן</B>. לשון הטור יעשה כל אחד ואחד סימן כזה לצד חבירו:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ג">
<d>הַמַּקִּיף אֶת חֲבֵרוֹ מִשָּׁלשׁ רוּחוֹתָיו {יח}, וְגָדַר אֶת הָרִאשׁוֹנָה וְאֶת הַשְּׁנִיָּה וְאֶת הַשְּׁלִישִׁית, אֵין מְחַיְּבִין אוֹתוֹ. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, אִם עָמַד וְגָדַר אֶת הָרְבִיעִית, מְגַלְגְּלִין עָלָיו אֶת הַכֹּל:

</d>
<t i="14"><B>אין מחייבין אותו</B>. דהא לא אהני ליה מידי, שעדיין קרקע שלו פתוחה. אבל אם גדר את הרביעית, דהשתא ודאי אהני ליה, מחייבין אותו לשלם {יט} מחצית דמי קנים בזול. אבל לא חצי יציאותיו, דאמר ליה לדידי סגי לי במחיצה של קנים ואי אפשי ביציאה של גדר אבנים:<B> מגלגלין עליו את הכל</B>. מחצית יציאותיו כפי מה שגדר. והיינו דאיכא בין תנא קמא לרבי יוסי. והלכה כר''י. ואין צריך לומר אם הניקף הוא שגדר רוח רביעית, דגלי דעתיה דניחא ליה במה שגדר חבירו, שמגלגלין עליו את הכל ומשלם לחבירו חצי יציאותיו:

</t><t i="15">
{יח} <B>מג'</B> וכו'. שקנה ג' שדות סביב שדה חבירו לג' מצריה וגדר את שלשתן ונמצא שדהו של אמצעי זה מוקף מג' רוחותיו. רש''י: {יט} <B>ואע''ג</B> דאמרינן לעיל דסתם בקעה מקום שנהגו שלא לגדור הוא, הני מילי בין בקעה לבקעה וכותל נבוה ד''א לשם הוא דלא בעינן מ''ט דליכא היזק ראיה אבל בשביל היזק בהמות שלא יכנסו לשדה צריך לגדור גדר שלו י' טפחים המונע מלכנס הבהמות. רש''י:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ד">
<d>כֹּתֶל חָצֵר שֶׁנָּפַל, מְחַיְּבִין אוֹתוֹ לִבְנוֹתוֹ עַד אַרְבַּע אַמּוֹת {כ}. בְּחֶזְקַת שֶׁנָּתַן, עַד שֶׁיָּבִיא רְאָיָה שֶׁלֹּא נָתָן. מֵאַרְבַּע אַמּוֹת וּלְמַעְלָה, אֵין מְחַיְּבִין אוֹתוֹ {כב}. סָמַךְ לוֹ כֹתֶל אַחֵר, אַף עַל פִּי שֶׁלֹּא נָתַן עָלָיו אֶת הַתִּקְרָה, מְגַלְגְּלִין עָלָיו אֶת הַכֹּל. בְּחֶזְקַת שֶׁלֹּא נָתַן {כד}, עַד שֶׁיָּבִיא רְאָיָה שֶׁנָּתָן:

</d>
<t i="14"><B>כותל חצר</B>. של שותפין:<B> עד ארבע אמות</B>. דבהכי סגי ליה להיזק ראיה:<B> בחזקת שנתן</B>. כשזה תובעו חצי היציאה וזה אומר כבר נתתי חלקי, נאמן, עד שיביא התובע עדים שתבעו ולא נתן {כא}. דמשפט זה גלוי לכל שחובה עליו לסייעו ולא היה זה בונהו משלו אלא היה מביאו לבית דין:<B> סמך לו כותל אחר</B>. לאחר שבנה האחד למעלה מארבע אמות הרבה ולא רצה לסייעו בהגבהתו, סמך השני כותל אחר כנגד כותל זה כדי לסכך ולתת תקרה מכותל לכותל, אע''פ שלא נתן עליו עדיין התקרה, מגלגלין עליו את הכל. דגלי דעתיה דניחא ליה בהגבהה דהאיך {כג}:<B> בחזקת שלא נתן</B>. אם בא הראשון ותבעו לדין לאחר שסמך את כתלו לכותל ראשון, ואומר לו תן חלקך במה שהגבהתי אותו, וזה אומר נתתי חלקי, אינו נאמן אלא בעדים. שאין משפט זה גלוי, ועד שחייבוהו ב''ד אינו עשוי ליתן:

</t><t i="15">
{כ} <B>עד</B> כו'. משמש למעלה ולמטה. בותל חצר שנפל מחייב לבנותו עד ד''א והדר קתני עד ר''א בחזקת כו'. ב''י. וכלומר והדר קתני עד ד''א כו' אפילו בתחלת בנין הכותל ודו''ק: {כא} <B>ותימה</B> היא, דמשום שלא נתן מיד בשעה שתובעו הו''ל בחזקת שלא נתן לעולם ודלמא אשתמוטי משתמיט כו'. אלא הכא כגון שבאו עדים ואמרו עמנו היה שמעון במקום פלוני מיום שהחל ראובן בנין כותל זה ויודעין אנו שלא פרעו. אי נמי כגון שעמד שמעון בדין וחייבהו בית דין לבנות עד ד''א וסרב על צווי ב''ד, הרי הוא בחזקת שלא נתן כדין גזלן. הרא''ש: {כב} <B>אין</B> כו'. ואע''ג דמתחלה הסכים לכך השתא לא בעי. נ''י: {כג} <B>ובכי</B> הא לא אמרינן זה נהנה וזה לא חסר פטור. תוספ'. ועתוי''ט: {כד} <B>שלא</B> כו'. איירי כגון דידעינן דקדים חד וארציה לחבריה והיה מסרהב, כדמשמע לישנא אין מחייבין אותו, ולכך הוי בחזקת שלא נתן. וא''צ להעמיד כשעשה חזית. תוספ':

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ה">
<d>כּוֹפִין אוֹתוֹ לִבְנוֹת בֵּית שַׁעַר וְדֶלֶת לֶחָצֵר. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, לֹא כָל הַחֲצֵרוֹת רְאוּיוֹת לְבֵית שָׁעַר. כּוֹפִין אוֹתוֹ לִבְנוֹת לָעִיר חוֹמָה דְּלָתַיִם וּבְרִיחַ. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, לֹא כָל הָעֲיָרוֹת רְאוּיוֹת לַחוֹמָה. כַּמָּה יְהֵא בָעִיר וִיהֵא כְאַנְשֵׁי הָעִיר. שְׁנֵים עָשָׂר חֹדֶשׁ. קָנָה בָהּ בֵּית דִּירָה, הֲרֵי הוּא כְאַנְשֵׁי הָעִיר מִיָּד:

</d>
<t i="14"><B>כופין אותו</B>. את בן החצר שאינו רוצה לסייע לבני החצר:<B> לבנות</B>. לחצר בית שער להיות שומר הפתח יושב שם בצל ומרחיק את בני רשות הרבים מלהציץ בחצר:<B> ודלת</B>. לשער החצר:<B> לא כל החצרות ראויות לבית שער</B>. חצר שאינה סמוכה לרשות הרבים אינה ראויה לבית שער. ואין הלכה כרבן שמעון בן גמליאל. דאפילו שאינה סמוכה לרשות הרבים זמנין דדחקי רבים ועיילו ואתו:<B> לא כל העיירות ראויות לחומה</B>. עיר שאינה סמוכה לגבול האויבים אינה צריכה לחומה. ואין הלכה כרבן שמעון בן גמליאל. דאפילו אינה סמוכה לגבול האויבים צריכה לחומה, דזמנין דמקרו ואתו גייסות:<B> ויהא כאנשי העיר</B>. לשאת עמהם בעול {כה}:<B> שנים עשר חדש</B>. והאידנא דניידי, נהוג עלמא שלשים יום:

</t><t i="15">
{כה} <B>כלומר</B> למס. דאלו לצדקה זמנים אחרים יש ליחשב כאנשי העיר. כדאיתא בגמרא:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ו">
<d>אֵין חוֹלְקִין אֶת הֶחָצֵר, עַד שֶׁיְּהֵא אַרְבַּע אַמּוֹת לָזֶה וְאַרְבַּע אַמּוֹת לָזֶה. וְלֹא {כז} אֶת הַשָּׂדֶה, עַד שֶׁיְּהֵא בָהּ תִּשְׁעָה קַבִּין לָזֶה וְתִשְׁעָה קַבִּין לָזֶה. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, עַד שֶׁיְּהֵא בָהּ תִּשְׁעַת חֲצָאֵי קַבִּין לָזֶה וְתִשְׁעַת חֲצָאֵי קַבִּין לָזֶה. וְלֹא אֶת הַגִּנָּה, עַד שֶׁיְּהֵא בָהּ חֲצִי קַב לָזֶה וַחֲצִי קַב לָזֶה. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, בֵּית רֹבַע. וְלֹא אֶת הַטְרַקְּלִין, וְלֹא אֶת הַמּוֹרָן, וְלֹא אֶת הַשּׁוֹבָךְ, וְלֹא אֶת הַטַלִּית, וְלֹא אֶת הַמֶּרְחָץ, וְלֹא אֶת בֵּית הַבַּד, עַד שֶׁיְּהֵא בָהֶן כְּדֵי לָזֶה וּכְדֵי לָזֶה. זֶה הַכְּלָל, כָּל שֶׁיֵּחָלֵק וּשְׁמוֹ עָלָיו, חוֹלְקִין. וְאִם לָאו, אֵין חוֹלְקִין. אֵימָתַי, בִּזְמַן שֶׁאֵין שְׁנֵיהֶם רוֹצִים. אֲבָל בִּזְמַן שֶׁשְּׁנֵיהֶם רוֹצִים, אֲפִלּוּ בְפָחוּת מִכָּאן, יַחֲלוֹקוּ {לא}. וְכִתְבֵי הַקֹּדֶשׁ {לב}, אַף עַל פִּי שֶׁשְּׁנֵיהֶם רוֹצִים, לֹא יַחֲלוֹקוּ:

</d>
<t i="14"><B>אין חולקין את החצר</B>. אין אחד מן השותפין יכול לכוף את חבירו לחלוק החצר עד שיהא בו ארבע אמות לכל אחד מן השותפין חוץ מן הפתחים, שכל בית שבחצר צריך שיהיה לפני פתחו ארבע אמות לפרק משאו מעל חמורו, וחוץ מאותן ארבע אמות צריך שיהיה בחצר ארבע אמות אחרות לכל אחד מן השותפין לשאר תשמישים ואז יהיה בחצר דין חלוקה {כו}:<B> רבי יהודה אומר תשעה חצאי קבין</B>. מר כי אתריה ומר כי אתריה. ולא פליגי. באתריה דר' יהודה היתה עושה תבואה, שדה בת תשעה חצאי קבין כשדה בת תשעה קבין באתרייהו דרבנן:<B> בית רובע</B>. מקום לזרוע בו רובע הקב. ופסק ההלכה, אין דין חלוקה בקרקעות העומדות לחרישה ולזריעה אלא אם כן ישאר לכל אחד מן השותפים קרקע כדי עבודת יום אחד {כח} בחרישה [או בזריעה] וכיוצא בהן {כט}:<B> מורן וטרקלין</B>. מיני פלטין הן:<B> כדי לזה וכדי לזה</B>. כדמפרש ואזיל שלאחר שיחלוקו ויטול כל אחד חלקו יהיה בחלק כל אחד מהם מקום ראוי שיקרא טרקלין או מורן, שישאר בקצתו השם שהיה בכולו:<B> בזמן שאין שניהם רוצין</B>. אין יכול האחד לכוף את חבירו לחלוק על כרחו. אבל יכול לכופו לענין גוד או אגוד, כלומר, קנה חלקי או מכור לי חלקך {ל} במה שהוא שוה:<B> וכתבי הקודש</B>. תורה נביאים וכתובים:<B> לא יחלוקו</B>. ודוקא כשהם בכרך אחד. אבל בכרכים הרבה כל ספר בפני עצמו, אם רצו חולקים:<B>
</B>
</t><t i="15">
{כו} <B>ובכל</B> שותפות קאמר, בין שזכו מן ההפקר, בין שלקחו או ירשו. הרמ''ה: {כז} <B>ולא</B> כו'. משום דס''ל דבבציר מהכי לא חשיב למטרח עליה. נ''י: {כח} <B>הר''מ</B> בפירושו. אבל בחבורו כתב, דהיינו דוקא בבבל. וכ''ה בגמרא דתנא דידן בא''י קאי: {כט} <B>כגון</B> פרדס או שדה שמשקין אותו בכלי. שיהיה כדי עבודת יום אחד לכל אחד. הר''מ בחבורו: {ל} <B>וגוד</B>, מלשון קציצה. כמו קוץ דמים. ויהיה מענין גודו אילנא. רש''י. ועתוי''ט: {לא} <B>אבל</B> כו'. לא הדר תני ליה אלא משום סיפא ובכתבי הקודש כו'. גמרא: {לב} <B>וכתבי</B> כו'. כ''ד ספרים. והיו רגילין לכותבן בגליון כס''ת שלנו. לפיכך גנאי הדבר לחותכן. רש''י:<B> [לג</B>] וכשהם שני ענינים דכל חד וחד צריך להאי ולהאי. ולפיכך רצו אין, לא רצו לא. גמרא:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ב">
<p n="פרק ב - משנה א">
<d>לֹא יַחְפּוֹר אָדָם בּוֹר {א} סָמוּךְ לְבוֹרוֹ שֶׁל חֲבֵרוֹ, וְלֹא שִׁיחַ, וְלֹא מְעָרָה, וְלֹא אַמַּת הַמַּיִם, וְלֹא נִבְרֶכֶת כּוֹבְסִין {ב}, אֶלָּא אִם כֵּן הִרְחִיק מִכֹּתֶל חֲבֵרוֹ שְׁלשָׁה טְפָחִים, וְסָד בַּסִּיד. מַרְחִיקִין אֶת הַגֶּפֶת וְאֶת הַזֶּבֶל וְאֶת הַמֶּלַח וְאֶת הַסִּיד וְאֶת הַסְּלָעִים מִכָּתְלוֹ שֶׁל חֲבֵרוֹ שְׁלשָׁה טְפָחִים, וְסָד בַּסִּיד {ו}. מַרְחִיקִין אֶת הַזְּרָעִים {ז}, וְאֶת הַמַּחֲרֵשָׁה {ח}, וְאֶת מֵי רַגְלַיִם מִן הַכֹּתֶל שְׁלשָׁה טְפָחִים. וּמַרְחִיקִין אֶת הָרֵחַיִם שְׁלשָׁה מִן הַשֶּׁכֶב, שֶׁהֵן אַרְבָּעָה מִן הָרֶכֶב, וְאֶת הַתַּנוּר {יב}, שְׁלשָׁה מִן הַכִּלְיָא, שֶׁהֵן אַרְבָּעָה מִן הַשָּׂפָה:

</d>
<t i="14"><B>לא יחפור</B>. בור. עגול:<B> שיח</B>. ארוך וקצר:<B> מערה</B>. מקורה בקירוי:<B> נברכת הכובסין</B>. חפירה מרובעת ומי גשמים מתקבצים בה. עשויה לכבס בגדים:<B> אלא אם כן הרחיק מכותלו</B>. מכותל בורו קאמר. וכותל הבור אין עביו פחות משלשה טפחים. נמצא מחלל בורו לחלל בור של חבירו ששה טפחים {ג}. ואסור לאדם לסמוך אחד מן הנזקים לסוף המיצר שלו בשוה אלא א''כ הרחיק השיעור הראוי, ואע''פ שאין לחבירו שם כותל, שמא ימלך חבירו ויבנה {ד} בצד המיצר שלו ונמצא זה מזיקו:<B> וסד בסיד</B>. את כותלי חפירתו:<B> הגפת</B>. פסולת הזיתים לאחר שנעצרו בבית הבד:<B> הסלעים</B>. אבנים שהאור יוצא מהן. שכל אלו קשים לחומה {ה} ומרפין את הכותל. ולא בכותל דבור קאי השתא:<B> זרעים</B>. קשים לכותל, שמחלידים את הקרקע ומעלין עפר תיחוח:<B> ואת המחרישה</B>. אע''פ שאין זרעים, כגון שחורש לאילנות, קשה לכותל:<B> מי רגלים</B>. ממסמסים את הלבנים שהם של טיט יבש. לכך המטיל מים סמוך לכותל עשוי מלבינים צריך להרחיק שלשה טפחים {ט}. ובכותל של אבנים מרחיק טפח. ושל אבן קשה כגון צונמא {י}, אינו צריך להרחיק כלל:<B> הרחים</B>. קשים לכותל, שמנידים את הקרקע בגלגול חביטתן:<B> מן השכב</B>. היא הרחים התחתונה {יא}:<B> הרכב</B>. היא העליונה הרוכבת על זו. והיא קצרה טפח מן התחתונה:<B> שלשה מן הכליא</B>. בסיס שבונים מטיט ואבנים שמושיבים התנור עליו, והוא רחב מלמטה וצר מלמעלה, ושפה העליונה של כליא שעליה התנור יושב היא כמדת התנור. וצריך שירחיק בסיס זה מן הכותל שלשה טפחים מתחתיתו, שהן ארבעה משפתו העליונה, לפי שהבל התנור מזיק לכותל:

</t><t i="15">
{א} <B>בור</B>. וה''ה חריצין ונעיצין. ועתוי''ט: {ב} <B>אמת</B> כו'. צריכא, דאי תנא אמת המים משום דקביעא, אבל נברכת כו' דלא קביעא אימא לא. ואי תנא נברכת, משום דקוו וקיימי (ולחלוחן קשה יותר משל מים חיים. רש''י) אבל אמת המים לא, צריכא, גמרא. ועתוי''ט: {ג} <B>והא</B> דלא קאמר אלא אם כן הרחיק מבורו ו''ט, לאשמועינן דסתם כותל בור ג' טפחים. ונפקא מינה למקח וממכר. גמרא. ועתוי''ט: {ד} <B>פירוש</B> בור. דהא במשנה ד' לא חיישינן שמא יבנה כו'. ובגמרא, ואפילו לר' יוסי דמשנה י''א, התם בעידנא דקא נטע ליתנתו לשרשים דמזקי לבור, אבל הכא כל מרא ומרא קא מרפית לארעא. ור''ל דאז מתחלת ההיזק והוה גירי דיליה שיזיקו המים אח''כ, ולהכי נקט סד בסיד. ומיתו אי לא מיא לא היה צריך הרחקה ג''ט. תוספ': {ה} <B>שמוציאין</B> הבל. רש''י: {ו} <B>וסד</B> כו'. דדברים אלו מרפין את הכותל כשנוגעים בו. הר''מ. כלומר דלא אמרו וסד בסיד כשהרחיק ג''ט, דאו סד בסיר קתני כו'. ועתוי''ט: {ז} <B>הזרעים</B>. גמרא, ותיפוק ליה משום מיא, שצריך להשקותן תמיד כו'. ומשני תנא בארץ ישראל קאי דכתיב למטר השמים תשתה מים: {ח} <B>המחרישה</B>. מרפה את יסודו ונופל. רש''י: {ט} <B>ולדבריו</B> מתניתין בכותל לבנים מיירי: {י} <B>פירוש</B> צחיח סלע. הר''מ. ולשון נ''י, כותל של אבנים בנוי ע''ג סלע. ומיהו בכותל לבנים לא מהני צונמא, שהרי האבנים עצמן נמוקין והולכין: {יא} <B>רש''י</B>. ור''ל מכל צד. אבל כל הרוחב שהתחתונה רחבה יותר מהעליונה היא שני טפחים: {יב} <B>התנור</B>. תנור כלי חרס הוא צרוף בכבשן כשאר קדירות ופיו למעלה והבא לקובעו בארץ עושה בנין טיט ואבנים שיהיה לו לבסיס ומושיבין אותו עליו שלא יצטננו שוליו מחמת קרקע. רש''י. ובירושלמי שמודד משפה הפנימית שעובי כותלי התנור בכלל השלושה טפחים. טור:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ב">
<d>לֹא יַעֲמִיד אָדָם תַּנּוּר בְּתוֹךְ הַבַּיִת, אֶלָּא אִם כֵּן יֵשׁ עַל גַּבָּיו גֹּבַהּ אַרְבַּע אַמּוֹת. הָיָה מַעֲמִידוֹ בָעֲלִיָּה, צָרִיך שֶׁיְּהֵא תַחְתָּיו מַעֲזִיבָה שְׁלשָׁה טְפָחִים. וּבַכִּירָה, טֶפַח {יג}. וְאִם הִזִּיק, מְשַׁלֵּם מַה שֶּׁהִּזִּיק. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, לֹא אָמְרוּ כָל הַשִּׁעוּרִין הָאֵלּוּ, אֶלָּא שֶׁאִם הִזִּיק, פָּטוּר מִלְּשַׁלֵּם:

</d>
<t i="14"><B>גובה ארבע אמות</B>. חלל מפי התנור עד התקרה. כדי שלא יאחז האור בתקרה:<B> עד שיהא תחתיו מעזיבה</B>. טיח של טיט שלשה טפחים, שלא תבער תקרה תחתונה של עלייה. ועל גביו גובה ארבע אמות:<B> ובכירה</B>. ששופתין קדירה על חללה ואין עושין בתוכה היסק גדול כמו שעושין לתנור:<B> ואם הזיק</B>. אחר שהיו שם כל השיעורים הללו:<B> משלם מה שהזיק</B>. ואע''פ כן מעכבין עליו בכל השיעורים הללו שמא ידליק בתיהם ואין לו מה לשלם. ואין הלכה כר' שמעון {יד}:

</t><t i="15">
{יג} <B>טפח</B>. בין מלמעלה בין מלמטה. נ''י: {יד} <B>ולא</B> דמי לפרק ו' דב''ק משנה ד', דהתם מדליק לפי צורך השעוץ וכיון שהרחיק כשיעור אנוס הוא כו' אבל הכא דתדיר איבעי ליה לעיוני אי איכא הזיקא לסלקו והוי פושע. הרי''ף. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ג">
<d>לֹא יִפְתַּח אָדָם חֲנוּת שֶׁל נַחְתּוֹמִין וְשֶׁל צַבָּעִין תַּחַת אוֹצָרוֹ {טו} שֶׁל חֲבֵרוֹ. וְלֹא רֶפֶת בָּקָר. בֶּאֱמֶת, בַּיַּיִן הִתִּירוּ, אֲבָל {טז} לֹא רֶפֶת בָּקָר. חֲנוּת שֶּׁבֶּחָצֵר, יָכוֹל לִמְחוֹת בְּיָדוֹ {יז} וְלוֹמַר לוֹ אֵינִי יָכוֹל לִישַׁן מִקּוֹל הַנִּכְנָסִין וּמִקּוֹל הַיּוֹצְאִין. אֲבָל עוֹשֶׂה כֵלִים, יוֹצֵא וּמוֹכֵר בְּתוֹךְ הַשּׁוּק, אֲבָל {יח} אֵינוֹ יָכוֹל לִמְחוֹת בְּיָדוֹ וְלוֹמַר לוֹ אֵינִי יָכוֹל לִישַׁן, לֹא מִקּוֹל הַפַּטִישׁ, וְלֹא מִקּוֹל הָרֵחַיִם, וְלֹא מִקּוֹל הַתִּנוֹקוֹת:

</d>
<t i="14"><B>ביין התירו</B>. שהעשן היוצא מן החנות של נחתומין ושל צבעין אינו קשה ליין, שהחום משביח ליין שבארץ ישראל. ובמקום שידוע שהחום מזיק ליין, אף תחת אוצר של יין לא יפתח חנות של צבעים ושל נחתומין:<B> חנות שבחצר</B>. אחד מבני חצר שבא לפתוח חנות בחצר, בני החצר מעכבין עליו:<B> ולא מקול התינוקות</B>. של בית רבן {יט}. ואע''ג דקול הבא מחמת אחרים הוא, לא מצי מחי, משום יגדיל תורה ויאדיר. ואם אינו מלמד התינוקות תורה, אלא אומנות או חשבון או תשבורת, מצי מחי ולומר לו איני יכול לישן מפני התינוקות שנכנסים ויוצאים:

</t><t i="15">
{טו} <B>אוצרו</B>. מפני שהחום מפסיד פירות האוצר. הר''מ: {טז} <B>אבל</B> כו'. שהריח קשה ליין. רש''י: {יז} <B>חנות</B> כו'. מדלא קתני לא יפתח אדם חנות בחצר כו' כדתנן ברישא. ש''מ אפילו חנות שבחצר שנעשה ברשות. אפ''ה יכולין למחות ולומר סבורין היינו שיכולין אנו לקבל ועכשיו אין אנו יכולין לקבל. הרשב''א ונ''י: {יח} <B>אבל</B> כו'. והקשה הר''מ דמה טעם כו' והלא יותר מונע השינה קול הפטיש מקול הנכנסים כו'. ונ''ל דמתניתין כשהחזיק, ולפיכך אצל הנכנסים שהם אחרים אין חזקתן חזקה, אבל חזקתו חזקה במלאכת עצמו. אבל דעת הר''ב נראה דקול הפטיש אפילו בלא החזיק אינו יכול למחות. וכ''כ המגיד. אלא שפירש קול הנכנסים לאו קול ממש אלא מפני רבוי הדרך. כלומר אינו יכול לעמוד ולישן מפני רגל הרבים שמרבים עליו הדרך: {יט} <B>שאע''פ</B> שהיה יכול ללמדם בבתי כנסיות ובבתי מדרשות המיוחדין לכך, לא מטרחינן ליה, כדי שיהיו המלמדים מצויים. נ''י:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ד">
<d>מִי שֶׁהָיָה כָתְלוֹ סָמוּךְ לְכֹתֶל חֲבֵרוֹ, לֹא יִסְמוֹךְ לוֹ כֹתֶל אַחֵר, אֶלָּא אִם כֵּן הִרְחִיק מִמֶּנּוּ אַרְבַּע אַמּוֹת {כד}. וְהַחַלּוֹנוֹת, מִלְמַעְלָן וּמִלְּמַטָן, וּמִכְּנֶגְדָּן, אַרְבַּע אַמּוֹת:

</d>
<t i="14"><B>מי שהיה כותלו סמוך לכותל חבירו</B>. כמין גא''ם. ובא לעשות כותל שני, כנגד כותל חבירו עד שיעשה השלשה כתלים כמין בי''ת {כ}, הרי חבירו מעכב עליו עד שירחיק מכנגדו ארבע אמות, כדי שיהיה המקום בין שני הכותלים רחב ויוכלו לדוש בו רבים, שדריסת הרגל בקרקע הסמוך לכותל מחזקת יסודות הכותלים ומעמידה אותם. ודוקא בכותל גינה או בכותל חצר שבעיר חדשה דלא דשו בה רבים ולא נתחזק הקרקע כל צרכו ע''י דריסת הרגל. אבל בכותל חצר שבעיר ישנה {כא} סומך ואין צריך להרחיק. וכן אם לא היה בכותל חבירו ארבע אמות {כב} או יותר {כג} אינו צריך להרחיק, שכותל שהוא פחות מארבע אמות אינו צריך חיזוק:<B> ובחלונות מלמעלן ומלמטן ומכנגדן ארבע אמות</B>. היתה לו חלון למעלה {כה} בכותלו ובנה חבירו כותל כנגד החלון מלמטה, אם נשאר מראש הכותל שבנה עד החלון פחות מארבע אמות בגובה, הרי זה כופהו למעט הכותל כדי שלא יעמוד על ראש הכותל וישקיף בעד החלון:<B> מלמטן</B>. היתה החלון למטה בכותל, כופה את חבירו להגביה הכותל שבנה כנגדו בגובה ארבע אמות מן החלון כדי שלא יביט בו:<B> ומכנגד</B>. דצריך להרחיק הכותל מן החלון ארבע אמות כדי שלא יאפיל אורו {כו}:

</t><t i="15">
{כ} <B>ויש</B> לתמוה דלמאי נפקא מינה קאמר כמין גא''ם, ליתני לא יסמוך כותלו לכותל חבירו אא''כ הרחיק ד' אמות כו'. והמחוור פירוש הנ''י. מי שהיה כותלו סמוך כו' שהרשהו לסמוך, לא יסמוך לו כותל אחר סמוך לכותל עצמו שסמך אא''כ הרחיק כו'. משום שדישה הכא שבין ב' כותלים אלו מעלי לכותל של חבירו שמחזקו כשמקשה הקרקע דמש''ה מחל לו לסמוך משום דישה זו. ועתוי''ט: {כא} <B>ולא</B> פירשו בגמרא איזהו ישנה. נראה לי דסמך אמ''ב פט''ז דאהלות ע''ש. ועתוי''ט: {כב} <B>הר''מ</B>. ורצה לומר באורך: {כג} <B>לשון</B> יתר הוא. והר''מ כתבו בחלוקה שניה שאם היה ד''א או יותר: {כד} <B>אא''כ</B> כו'. ודוקא בלוקח מן המלך או בזוכה מן ההפקר דאז נשתעבד לו ד''א קרקע חוץ לכותלו והבא אחרי כן צריך להרחיק ד''א ואף ר''י דמשנה י''א מודה הכא. ועתוי''ט: {כה} <B>הר''מ</B>. ויותר נראה כפירש''י דלמעלן מוסב על הכותל שצריך שיגביהנה מלמעלן של החלונות כו' ואתי שפיר מ''ם דמלמעלה כו' וכן מכנגדו דייק טפי: {כו} <B>ובגמרא</B>, ותיפוק ליה משום דוושא, ומסיק דהכא בבונה בשתי רוחות החלון ב' כותלים זה כנגד זה ועושה ראש כותלו מדרון לצד החלונות שאינו ראוי לעמוד עליו ולהציץ להחלון. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ה">
<d>מַרְחִיקִין {כז} אֶת הַסֻּלָּם מִן הַשּׁוֹבָךְ אַרְבַּע אַמּוֹת, כְּדֵי שֶׁלֹּא תִקְפּוֹץ הַנְּמִיָּה, וְאֶת הַכֹּתֶל מִן הַמַּזְחִילָה אַרְבַּע אַמּוֹת, כְּדֵי שֶׁיְּהֵא זוֹקֵף אֶת הַסֻּלָּם {כט}. מַרְחִיקִין אֶת הַשּׁוֹבָךְ מִן הָעִיר חֲמִשִּׁים אַמָּה {ל}. וְלֹא יַעֲשֶׂה אָדָם שׁוֹבָךְ בְּתוֹךְ שֶׁלּוֹ {לב}, אֶלָּא אִם כֵּן יֶשׁ לוֹ חֲמִשִּׁים אַמָּה לְכָל רוּחַ. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, בֵּית אַרְבַּעַת כּוֹרִין, מְלֹא שֶׁגֶר הַיּוֹנָה. וְאִם לְקָחוֹ, אֲפִלּוּ בֵית רֹבַע, הֲרֵי הוּא בְחֶזְקָתוֹ {לד}:

</d>
<t i="14"><B>מרחיקין את הסולם</B>. מי שיש לו שובך של יונים בחצרו סמוך לכותל שבין שתי חצרות, ובא חבירו להעמיד סולם אצל הכותל, צריך להרחיק הסולם מן השובך ארבע אמות:<B> כדי שלא תקפוץ הנמיה</B>. היא חיה קטנה. מן הסולם לשובך ותהרוג את היונים:<B> מזחילה</B>. הוא צנור גדול המונח על אורך הכותל ומימי הגג זבים לתוכו {כח}. ואם כותלו מהלך על פני חצר חבירו ומזחילה עליו, צריך להרחיק ממנה אם בא לבנות כותל בצדה:<B> ארבע אמות כדי שיהא זוקף שם סולם</B>. לעלות ולתקן מזחילתו לנקותה מעפר ומצרורות הנופלים בה ומעכבים את קלוח המים:<B> מרחיקים את השובך מן העיר</B>. שהיונים מפסידים זרעוני הגגות {לא}:<B> אא''כ יש לו חמשים אמה</B>. שלא יפסידו היונים בשדה חבירו:<B> בית ארבעת כורין</B>. בית כור לכל רוח, והכור שלשים סאין. ואין הלכה כרבי יהודה:<B> מלא שגר היונים</B>. מרוצת פריחתן בפעם אחת {לג}:<B> ואם לקחו</B>. כמות שהוא עם הקרקע, אפילו אין לו כל סביביו אלא בית רובע הקב:<B> הרי הוא בחזקתו</B>. שהרי הוחזק בו הראשון כך:

</t><t i="15">
{כז} <B>מרחיקין</B> כו'. ואפילו לר' יוסי דמשנה י''א דפרקין, דמודה בגירי דיליה. וזמנין בהדי דמנח ליה יתבא בחור וקפצה והוה גרמא דגיריה ואסור. ועתוי''ט: {כח} <B>ונזחלים</B> ממנו על הארץ. ועל שם זה נקרא מזחילה: {כט} <B>כדי</B> כו'. כשמכר ונתן לו זקיפת הסולם בחצרו איירי. וקמ''ל דבעי ד' אמות. תוספ' ועתוי''ט: {ל} <B>חמישים</B> אמה. ומקשה בגמרא מההיא דתנן בסוף פרק ז' דבבא קמא דאין פורסים כו' אא''כ היה רחוק ל' ריס, דמשמע דאזלי טפי. ומשני מישט שייטי טובא כרסייהו בחמשין אמתא מליין. ועתוי''ט: {לא} <B>ובפירש''י</B> הגנות. ועתוי''ט: {לב} <B>ולא</B> כו' אע''פ שיש לו סביב השובך גנות הרבה שיוכלו לאכול משם. נ''י. ועתוי''ט: {לג} <B>ולא</B> פליג בשגר היונה כמה היא. אלא רבנן סברי כיון דבחמישים אמה מליא כרסייהו תו לא מזקי טפי. ור' יהודה סבר דכמלא שגר מזקי. תוספ'. ועתוי''ט: {לד} <B>בחזקתו</B>. דטענינן ללוקח ונימא אותו שלקחה ממנו נתפייס עם סביביו במעות עד שנאותו. א''נ אחולי אחיל גביה. גמרא ורש''י:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ו">
<d>נִפּוּל הַנִּמְצָא בְתוֹךְ חֲמִשִּׁים אַמָּה, הֲרֵי הוּא שֶׁל בַּעַל הַשּׁוֹבָךְ. חוּץ מֵחֲמִשִּׁים אַמָּה, הֲרֵי הוּא שֶׁל מוֹצְאוֹ {לו}. נִמְצָא בֵין שְׁנֵי שׁוֹבָכוֹת, קָרוֹב לָזֶה, שֶׁלּוֹ {לז}. קָרוֹב לָזֶה, שֶׁלּוֹ. מֶחֱצָה עַל מֶחֱצָה, שְׁנֵיהֶם יַחֲלוֹקוּ:

</d>
<t i="14"><B>ניפול</B>. גוזל {לה}:<B> הנמצא בתוך חמשים אמה</B>. של שובך:<B> בין שני שובכות</B>. בתוך חמשים לשניהם:

</t><t i="15">
{לה} <B>כלומר</B> גוזל קטן שמדדה ברגליו ואינו יכול לפרוח. דכל המדדה אין מדדה יותר מחמישים אמה הלכך הוי של בעל השובך דליכא למימר ניזיל בתר רובא דעלמא ונימא מעוברי דרכים נפל ויהא של מוצאו, דמתניתין מיירי בשביל של כרמים שאין דרך עוברי דרכים לשם. נ''י: {לו} <B>של</B> מוצאו. משום דודאי לא מהנהו שובכין כיון שמדדה אינו מדדה יותר מחמישים אמה, וע''כ מעוברי דרכים נפל ואייאש. שאין בזה סימן שיהיה צריך להכריז והוי של מוצאו. נ''י. ועתוי''ט: {לז} <B>קרוב</B> בו' מתניתין בשוין מיירי שקיני השובכין שוין זה כזה. דאי לאו הכי רוב וקרוב הולכין אחר הרוב:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ז">
<d>מַרְחִיקִין אֶת הָאִילָן מִן הָעִיר עֶשְׂרִים וְחָמֵשׁ אַמָּה, וּבֶחָרוּב וּבַשִּׁקְמָה חֲמִשִּׁים אַמָּה. אַבָּא שָׁאוּל אוֹמֵר, כָּל אִילַן סְרָק, חֲמִשִּׁים אַמָּה. אִם הָעִיר קָדְמָה, קוֹצֵץ וְאֵינוֹ נוֹתֵן דָּמִים. וְאִם הָאִילָן קָדַם, קוֹצֵץ וְנוֹתֵן דָּמִים {לט}. סָפֵק זֶה קָדַם, סָפֵק זֶה קָדַם, קוֹצֵץ וְאֵינוֹ נוֹתֵן דָּמִים:

</d>
<t i="14"><B>מרחיקין את האילן מן העיר</B>. לפי שנוי הוא לעיר כשיש מרחב פנוי לפניה {לח}:<B> חרוב ושקמה</B>. ענפיהן מרובים:<B> אילן סרק</B>. גנאי הוא לעיר:<B> ונותן דמים</B>. מי שהעיר שלו {מ}:<B> ספק וכו' קוצץ ואינו נותן דמים</B>. דכיון דדינא הוי דבין זה קדם ובין זה קדם קוצץ, לאחר שקצץ אמרינן ליה לבעל האילן אייתי ראיה שהאילן קדם ושקול:

</t><t i="15">
{לח} <B>ולפיכך</B> אין דין זה נוהג בחוץ לארץ. טור. ונראה דגם בארץ ישראל אינו נוהג אלא בזמן שהיא ביד ישראל. נ''י. ועתוי''ט: {לט} <B>קוצץ</B> כו'. ראי נותן דמים והדר יקוץ, לעולם לא יקוץ, דמי יהיב דמי, דקרירא דבי שותפי לא חמימא ולא קרירא. גמרא: {מ} <B>רש''י</B>. ולא שהעיר היא של יחיד, אלא כלומר כל מי שיש לו זכות בעיר. ולישנא דנותן שהוא לשון יחיד דייקי:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ח">
<d>מַרְחִיקִין גֹּרֶן קָבוּעַ מִן הָעִיר חֲמִשִּׁים אַמָּה. לֹא יַעֲשֶׂה אָדָם גֹּרֶן קָבוּעַ בְּתוֹךְ שֶׁלּוֹ, אֶלָּא אִם כֵּן יֶשׁ לוֹ חֲמִשִּׁים אַמָּה לְכָל רוּחַ, וּמַרְחִיק מִנְּטִיעוֹתָיו שֶׁל חֲבֵרוֹ וּמִנִּירוֹ, כְּדֵי שֶׁלֹּא יַזִּיק {מב}:

</d>
<t i="14"><B>גורן קבוע</B>. גורן שיש בו כרי גדול שזורים אותו ברחת, קרוי גורן קבוע. ושאין הכרי גדול ואין בו לזרות המוץ ברחת אלא הרוח מנשבת בכרי והמוץ נידף מאליו, קרוי גורן שאינו קבוע {מא}:<B> חמשים אמה</B>. מפני המוץ שמזיק את בני העיר. כשהוא זורה:<B> ומנירו</B>. של חבירו. ניר, היא חרישה שחורשים בימות הקיץ כדי שימותו שרשי הקוצים והעשבים:<B> כדי שלא יזיק</B>. מה טעם קאמר, מה טעם מרחיק מנטיעותיו של חבירו ומנירו חמשים אמה, כדי שלא יזיק המוץ לנטיעותיו ולנירו, שהוא נעשה זבל ומקלקל הניר {מג} ומיבש הנטיעות:

</t><t i="15">
{מא} <B>לא</B> קביעי היזקו, שלפי שעה נסתלק. ועוד שאינו הולך למרחוק. ומשום היזק מועט זה לא חשו לחייבו להרחיק כלל. ועתוי''ט: {מב} <B>כדי</B> בו'. והא דפירש טעמא הכא טפי מבאינך משום דלעיל בא''י קאי, קמ''ל דהכא אפילו בחוץ לארץ כו'. הרשב''א. ועתוי''ט: {מג} <B>אע''ג</B> שהגלל משביח הקרקע, כשהיא כולה גלל מזיק. תוספ':

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ט">
<d>מַרְחִיקִין אֶת הַנְּבֵלוֹת וְאֶת הַקְּבָרוֹת וְאֶת הַבֻּרְסְקִי מִן הָעִיר חֲמִשִּׁים אַמָּה. וְאֵין עוֹשִׂין בֻּרְסְקִי אֶלָּא לְמִזְרַח הָעִיר. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, לְכָל רוּחַ הוּא עוֹשֶׂה, חוּץ מִמַּעֲרָבָהּ, וּמַרְחִיק חֲמִשִּׁים אַמָּה:

</d>
<t i="14"><B>את הנבילות ואת הקברות</B>. משום ריח רע:<B> הבורסקי</B>. מקום עיבוד העורות:<B> אלא למזרח העיר</B>. שאין רוח מזרחית קשה אלא אם כן באה לפורענות. אבל כשהיא באה כדרכה היא חמה ומנשבת בנחת, לפיכך אינה מביאה הריח לעיר:<B> חוץ ממערבה</B>. לכל רוח הוא עושה ומרחיק חמשים אמה, חוץ מרוח מערבית שאינו עושה כל עיקר, מפני שמתפללים לאותה הרוח, ששכינה במערב {מד}. ואין הלכה כר' עקיבא:

</t><t i="15">
{מד} <B>כ''ז</B> מפיק להו מקראי בגמרא. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה י">
<d>מַרְחִיקִין אֶת הַמִשְׁרָה מִן הַיָרָק {מה}, וְאֶת הַכְּרִישִׁין מִן הַבְּצָלִים, וְאֶת הַחַרְדָּל מִן הַדְּבוֹרִים {מו}. רַבִּי יוֹסֵי מַתִּיר בַּחַרְדָּל:

</d>
<t i="14"><B>המשרה</B>. מקום ששורים בו פשתן. ומפסיד את הירקות הסמוכות לו:<B> ואת הכרישין</B>. כרתי בלשון תלמוד. והם מזיקין לבצלים הסמוכים להם:<B> ואת החרדל מן הדבורים</B>. שהוא מפסיד הדבש ועושה אותו חריף וחד:<B> רבי יוסי מתיר בחרדל</B>. שיכול לומר לו עד שאתה אומר לי הרחק חרדלך מן דבוריי, הרחק דבוריך מחרדלי {מז}, מפני שבאות ואוכלות פרחי חרדלי. והלכה כרבי יוסי:

</t><t i="15">
{מה} <B>מרחיקין</B> כו'. נ' אמה דומיא דנבילות כדאיתא בתוספתא בחרדל. נ''י. ועיין אות מ''ו: {מו} <B>הדבורים</B>. הוה מצי למתני מן התבואה, דקא מזקי לה נמי, והוה דומיא דירק כו', אלא משום דלר''י אף הדבורים מזיקים לחרדל, קמ''ל דאפ''ה לא יסמוך: {מז} <B>בגמרא</B> מסיק דר''י ס''ל על הניזק להרחיק א''ע. ולדבריהם דרבנן קאמר לדידי אפילו משרה וירקא לא בעי רחוקי, אלא לדידכו אודי לי מיהת בחרדל כו'. ורבנן, דבורים לחרדל לא מזקי ליה. וכתב הרא''ש, והני לא הוו גירי דיליה, דבהכי. מודה ר''י כו'. ודעת הר''מ דאף בכרישין וחרדל צריך ג''ט, דאל''כ הוי גירי דיליה. ופירש הר''מ גירי דיליה, כמי שיורה בחץ מרשותו לחצר חבירו כו'. (ועיין דעת הנ''י לעיל אות מ''ה. ועתוי''ט):

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה יא">
<d>מַרְחִיקִין אֶת הָאִילָן מִן הַבּוֹר עֶשְׂרִים וְחָמֵשׁ אַמָּה, וּבֶחָרוּב וּבַשִּׁקְמָה חֲמִשִּׁים אַמָּה, בֵּין מִלְמַעְלָה בֵּין מִן הַצַּד. אִם הַבּוֹר קָדַם, קוֹצֵץ וְנוֹתֵן דָּמִים. וְאִם אִילָן קָדַם, לֹא יָקוֹץ. סָפֵק זֶה קָדַם, וְסָפֵק זֶה קָדַם, לֹא יָקוֹץ. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, אַף עַל פִּי שֶׁהַבּוֹר קוֹדֵם לָאִילָן, לֹא יָקוֹץ, שֶׁזֶּה {מט} חוֹפֵר בְּתוֹךְ שֶׁלּוֹ, וְזֶה נוֹטֵעַ בְּתוֹךְ שֶׁלּוֹ:

</d>
<t i="14"><B>ובחרוב ובשקמה</B>. שרשיהן מרובין:<B> בין מלמעלה</B>. שהאחד מהן מלמעלה בגובה שפוע הר והשני בשפולו {מח}:<B> בין מן הצד</B>. בקרקע שוה:<B> ונותן דמים</B>. דכיון דברשות נטע, שאינו מזיק עד זמן גדול, לא חייבוהו חכמים לקוץ בלא דמים בשביל הזיקא דיחיד:<B> רבי יוסי אומר וכו'</B>. והלכה כרבי יוסי:

</t><t i="15">
{מח} <B>וכלומר</B> איזה מהן בין שהאילן למעלה בין שהבור למעלה. ומפרש בגמרא דכשהאילן למעלה קאזלי שרשין ומזקי ליה לבור, וכשהבור למעלה מחלידין השרשים את הקרקע ומלקין קרקעיתא של בור: {מט} <B>שזה</B> כו'. שאין זה הנזק בא לו מיד אלא לאחר זמן כשיגדל. אבל שאר כל הרחקות חשבינן להו כאלו הנזק בא לו מיד, לפיכך חייב מזיק להרחיק. טור:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה יב">
<d>לֹא יִטַע אָדָם אִילָן סָמוּךְ לִשְׂדֵה חֲבֵרוֹ, אֶלָּא אִם כֵּן הִרְחִיק מִמֶּנּוּ אַרְבַּע אַמּוֹת, אֶחָד גְּפָנִים וְאֶחָד כָּל אִילָן. הָיָה גָדֵר בִּנְתַּיִם, זֶה סוֹמֵךְ לַגָּדֵר מִכָּאן, וְזֶה סוֹמֵךְ לַגָּדֵר מִכָּאן. הָיוּ שָׁרָשִׁים יוֹצְאִין לְתוֹךְ שֶׁל חֲבֵרוֹ, מַעֲמִיק שְׁלשָׁה טְפָחִים, כְּדֵי שֶׁלֹּא יְעַכֵּב אֶת הַמַּחֲרֵשָׁה. הָיָה חוֹפֵר בּוֹר שִׁיחַ וּמְעָרָה, קוֹצֵץ וְיוֹרֵד, וְהָעֵצִים שֶׁלּוֹ {נד}:

</d>
<t i="14"><B>סמוך לשדה חבירו</B>. בין שדה לבן בין שדה אילן:<B> אלא אם כן הרחיק ממנו ארבע אמות</B>. כדי עבודת הכרם. שכשיחרוש את אילנותיו לא יהא צריך להכניס מחרשתו לתוך של חבירו {נ}. והני מילי בארץ ישראל וכיוצא בה שמחרשתן ארוכה. אבל בבבל ובשאר ארצות שמחרשתן קצרה, בהרחקת שתי אמות סגי. ודוקא בגפנים לגפנים ואילנות לאילנות הוא דסגי בשתי אמות, אבל הבא ליטע שדה אילן סמוך לגפנים {נא}, אפילו בבבל וכיוצא בה צריך להרחיק ארבע אמות {נב}:<B> מעמיק שלשה טפחים</B>. בעל השדה שיצאו שרשי אילנות חבירו לתוך שדהו, קוצצן {נג} בעומק שלשה טפחים ואינו חושש:<B> והעצים שלו</B>. של בעל השדה. והוא שיהיה המקום שחופר רחוק מאילן חבירו שש עשרה אמה או יותר. אבל פחות מכן, העצים לבעל האילן. דעד שש עשרה אמה מינק ינקי, טפי לא ינקי {נה}:

</t><t i="15">
{נ} <B>ונמצא</B> משתמש בקרקע של חבירו וידרוס עליו. ולפי''ז אתיא שפיר מתניתין אפילו כר''י שאין לו רשות לדרוס קרקע חבירו. נ''י: {נא} <B>ה''ה</B> לשדה לבן ומטעם דבסמוך: {נב} <B>ולא</B> משום עבודת הכרם אלא משום דהוו אילנות גרמא דגירי לגפנים דכשעולה למגדריה לדקל מפריח העופות על הגפנים וה''ל גירי, שכן נוח להן לפרוח מן האילנות שהן גבוהים לגפנים שהם נמוכים יותר מאילנות לאילנות או מגפנים לגפנים. ובד''א סגי, משום דטפי מהאי שיעורא לא הוי גיריה. נ''י. ומהאי טעמא כתבו התוספ' דהכא בנוטע דקלים, אבל בנוטע גרעין לא, דלא הוי גירי דיליה: {נג} <B>ואינו</B> חושש שמא ייבש האילן של חבירו שזה בתוך שלו הוא חופר. הר''מ: {נד} <B>שלו</B>. קאי אשני בבות בחופר וכן בחורש. סמ''ע: {נה} <B>כלומר</B> דמהאי טעמא דשיעור יניקתן היא עד ט''ז אמה משום הכי אמרינן שהחזיק בשדה חבירו שיינקו ממנו עד ט''ז אמה ולפיכך כל שהוא מוציא בתוך ט''ז אמה העצים לבעל האילן כיון שהחזיק בשיעור זה שיינקו ממנו:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה יג">
<d>אִילָן שֶׁהוּא נוֹטֶה לִשְׂדֵה חֲבֵרוֹ, קוֹצֵץ מְלֹא הַמַּרְדֵּעַ עַל גַּבֵּי הַמַּחֲרֵשָׁה. וּבֶחָרוּב וּבַשִּׁקְמָה, כְּנֶגֶד הַמִּשְׁקֹלֶת. בֵּית הַשְּׁלָחִין, כָּל הָאִילָן כְּנֶגֶד הַמִּשְׁקֹלֶת. אַבָּא שָׁאוּל אוֹמֵר, כָּל אִילַן סְרָק כְּנֶגֶד הַמִּשְׁקֹלֶת:

</d>
<t i="14"><B>קוצץ</B>. הענפים עד גובה מלא מרדע, שלא יעכבוהו מלהוליך מחרשתו שם:<B> מרדע</B>. מלמד הבקר:<B> החרוב והשקמה</B>. שצילן מרובה וקשה לשדה:<B> כנגד המשקולת</B>. קוצץ כל מה שנוטה לתוך שדהו {נו}. משקולת, חוט שבוני החומה תולים בה משקולת של אבר:<B> ואם בית השלחין היא</B>. ארץ צמאה למים:<B> כל האילן כנגד המשקולת</B>. אפילו אינו חרוב ושקמה, קוצץ כנגד המשקולת. שהצל רע לבית השלחין {נז}:<B> אבא שאול אומר כו'</B>. ארישא קאי, דאמר ת''ק קוצץ מלא מרדע ואפילו היא אילן סרק חוץ מחרוב ושקמה, ואמר ליה אבא שאול כל אילן סרק שאינו עושה פירות קוצץ כנגד המשקולת. ואין הלכה כאבא שאול:

</t><t i="15">
{נו} <B>כלומר</B> שיקוצו הענפים כנגד המצר שבין שני השדות. הר''מ: {נז} <B>לפי</B> שמונע הטל ממנה. הר''מ. ונ''י כתב שהשמש טוב לליחות של השקאה:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה יד">
<d>אִילָן שֶׁהוּא נוֹטֶה לִרְשׁוּת הָרַבִּים, קוֹצֵץ, כְּדֵי שֶׁיְּהֵא גָמָל עוֹבֵר וְרוֹכְבוֹ {נח}. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, גָּמָל טָעוּן פִּשְׁתָּן אוֹ חֲבִילֵי זְמוֹרוֹת. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר. כָל הָאִילָן כְּנֶגֶד הַמִּשְׁקֹלֶת, מִפְּנֵי הַטֻמְאָה:

</d>
<t i="14"><B>אילן הנוטה לרה''ר</B>. קוצץ את הענפים כדי שיהא הגמל עובר ורוכבו:<B> גמל טעון פשתן</B>. ואין צריך לקוץ כדי גמל ורוכבו, דרוכב גחין וחליף תותיה:<B> מפני הטומאה</B>. שמא יאהילו הענפים על כזית מן המת וכיוצא בה ויטמא האדם העובר שם. והלכה כת''ק בלבד:<B>
</B>
</t><t i="15">
{נח} <B>כדי</B> כו'. ואפילו רבנן דסוף פ''ג דס''ל דאין עושין חלל תחת רה''ר אפילו כדי שתהא עגלה טעונה מהלכת משום דסופה שתתליע ותפחת. וה''נ הענפים חוזרים וגדלים לאחר זמן והוה ליה למיקץ כל האילן, דהכא שאני, דקמא קמא קייץ ליה, כל ענף וענף שיקדים ויצמיח יקצצנו. גמרא:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ג">
<p n="פרק ג - משנה א">
<d>חֶזְקַת הַבָּתִּים וְהַבּוֹרוֹת וְהַשִּׁיחִין וְהַמְּעָרוֹת וְהַשּׁוֹבָכוֹת וְהַמֶּרְחֲצָאוֹת וּבֵית הַבַּדִּין וּבֵית הַשְּׁלָחִין וְהָעֲבָדִים וְכֹל שֶׁהוּא עוֹשֶׂה פֵרוֹת תָּדִיר, חֶזְקָתָן שָׁלשׁ שָׁנִים מִיּוֹם לְיוֹם {ד}. שְׂדֵה הַבַּעַל חֶזְקָתָהּ שָׁלשׁ שָׁנִים, וְאֵינָהּ צְרִיכָה מִיּוֹם לְיוֹם {ה}, רַבִּי יִשְׁמָעֵאל אוֹמֵר, שְׁלשָׁה חֳדָשִׁים בָּרִאשׁוֹנָה וּשְׁלשָׁה בָּאַחֲרוֹנָה וּשְׁנֵים עָשָׂר חֹדֶשׁ בָאֶמְצַע, הֲרֵי {ו} שְׁמוֹנָה עָשָׂר חֹדֶשׁ. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, חֹדֶשׁ בָּרִאשׁוֹנָה וְחֹדֶשׁ בָּאַחֲרוֹנָה וּשְׁנֵים עָשָׂר חֹדֶשׁ בָּאֶמְצַע, הֲרֵי אַרְבָּעָה עָשָׂר חֹדֶשׁ. אָמַר רַבִּי יִשְׁמָעֵאל, בַּמֶּה דְבָרִים אֲמוּרִים, בִּשְׂדֵה לָבָן. אֲבָל בִּשְׂדֵה אִילָן, כָּנַס אֶת תְּבוּאָתוֹ, מָסַק אֶת זֵיתָיו, כָּנַס אֶת קֵיצוֹ, הֲרֵי אֵלּוּ שָׁלשׁ שָׁנִים:

</d>
<t i="14"><B>חזקת הבתים</B>. מי שאבד שטרו והביא עדים שהחזיק שלש שנים בכל הנך דכתיבי במתניתין, נאמן לומר שהם לקוחים בידו, ולא אמרינן ליה אייתי שטר מכירה שמכרוה לך {א}, דעד תלת שנים מזדהר איניש בשטריה, טפי מתלת שנים לא מזדהר, ואמרינן לכשנגדו, אם איתא דלא זבנתה היה לך למחות ולומר בפני שנים דעו שפלוני אכיל לה לארעאי בגזלנותא, והיה הדבר מגיע לאזניו {ב} והיה נזהר בשטרו, דחברך חברא אית ליה, וחברא דחברך חברא אית ליה, ומדלא מחית את הוא דאפסדת:<B> שובכות</B>. שמגדלים בהם יונים:<B> בית הבדים</B>. שעוצרים בהם זיתים לעשות שמן:<B> בית השלחין</B>. מתוך שמעיין בתוכו שמשקין אותו ממנו תמיד, עושה פירות תדיר. וכל דבר שעושה פירות תדיר חזקתו שלש שנים מיום ליום {ג}:<B> והעבדים</B>. ואע''ג דקיימא לן הגודרות אין להם חזקה, כלומר הצאן, מלשון גדרות צאן, אין להם חזקה וה''ה לכל בעלי חיים, היינו חזקה לאלתר הוא דאין להם, שאם היו הצאן והעבד ידועים שהם של אדם אחד ונכנסו בביתו של אדם אחר וטען זה שנכנסו בביתו לקוחים הם בידי והרי אני מוחזק בהם, אין זו חזקה, שכן דרכם ללכת מבית לבית. אבל אם החזיק העבד שלש שנים הויא חזקה ואין צריך לשטר מכירה:<B> שדה הבעל</B>. המסתפקת ממי גשמים אינה עושה פירות אלא פעם אחת בשנה:<B> חזקתה שלש שנים</B>. ואינה צריכה מיום ליום:<B> רבי ישמעאל אומר שלשה חדשים וכו'</B>. שיש תבואה גדלה לשלשה חדשים, כגון שעורים ושבולת שועל ועדשים, ונמצא אוכל שלש תבואות בשמונה עשר חודש:<B> רבי עקיבא אומר</B>. יש דבר שגדל לשלשים יום, כגון שחת וירקות. לפיכך אם אכלה ארבעה עשר חודש הויא חזקה. ורבי ישמעאל סבר, דבאכילת שחת וירקות לא הויא חזקה, אלא באכילת תבואה ופירות גמורים:<B> במה דברים אמורים</B>. שצריך שמונה עשר חודש לשדה הבעל:<B> בשדה הלבן</B>. שכל פירותיה נלקטין בפרק אחד, לפיכך צריך שלש שנים:<B> אבל בשדה האילן</B>. שפירותיה נלקטים לפרקים ענבים בפרק אחד, וזיתים בפרק אחד, ותאנים בפרק אחד:<B> כנס את תבואתו</B>. יין של גפנים {ז}:<B> מסק את זיתיו וכנס את קיצו</B>. ליקט תאנים ויבשן והכניסן לביתו, הרי זו חזקה כאילו הן שלש שנים. ואין הלכה לא כרבי עקיבא ולא כרבי ישמעאל {ח}:

</t><t i="15">
{א} <B>ואע''פ</B> שהיתה אותה שדה ידועה לשמעון המערער ויש עדים לשמעון שהיא ידועה לו. הר''מ. ועתוי''ט: {ב} <B>לפי</B> שמחאה שלא בפניו הוי מחאה. הר''מ: {ג} <B>לא</B> ידעתי למה העתיק לשון המשנה ולא פירש בו כלום. ורש''י העתיקו בריש מתניתין ופירש בו האי דאם אבד שכתב הר''ב בתחלה המשנה: {ד} <B>ליום</B>. לאשמעינן דבעינן רצופים. ובתים דדיירי בהו אף בלילות, מאן ידעי להעיד. שכנים מידע ידעי אף בליליא ויכולין להעיד על ג' שנים רצופות. גמרא: {ה} <B>וא''צ</B> כו'. ומה היא חזקתה ר''י אומר כו'. רש''י. ועתוי''ט: {ו} <B>הרי</B> כו'. קשה, וכי מנינא אתי לאשמעינן. ונראה דרצופין אתא לאשמעינן. ועתוי''ט: {ז} <B>להכי</B> קרי לכרם תבואה משום דכתיב ותבואת הכרם: {ח} <B>כלומר</B> אלא דלעולם בפחות מג' שנים לא סגי. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ב">
<d>שָׁלשׁ אֲרָצוֹת לַחֲזָקָה, יְהוּדָה וְעֵבֶר הַיַּרְדֵּן וְהַגָּלִיל. הָיָה בִיהוּדָה וְהֶחֱזִיק בַּגָּלִיל, בַּגָּלִיל וְהֶחֱזִיק בִּיהוּדָה, אֵינָהּ חֲזָקָה, עַד שֶׁיְּהֵא עִמּוֹ בַמְּדִינָה. אָמַר רַבִּי יְהוּדָה, לֹא אָמְרוּ שָׁלשׁ שָׁנִים אֶלָּא כְּדֵי שֶׁיְּהֵא בְאַסְפַּמְיָא {י}, וְיַחֲזִיק שָׁנָה {יא}, וְיֵלְכוּ וְיוֹדִיעוּהוּ שָׁנָה, וְיָבוֹא {יב} לְשָׁנָה אַחֶרֶת:

</d>
<t i="14"><B>שלש ארצות לחזקה</B>. שלש ארצות בארץ ישראל חלוקות זו מזו לענין חזקה, שאם החזיק באחד מאלו הארצות והיה בעל הקרקע באחרת אין חזקתו חזקה, לפי שאין שיירות מצויות מזו לזו. ואף על פי שאינן שעת חירום ומלחמה, כשעת חירום דמי {ט}, ואם היה בעל הקרקע מוחה לא היה מי שיודיע לזה המחזיק, לפיכך היה ראוי לזה המחזיק ליזהר בשטרו, וכיון שלא נזהר הפסיד:<B> עד שיהא עמו במדינה</B>. שיהיו שניהם ביהודה או שניהם בעבר הירדן, ואף על פי שזה בעיר אחת וזה בעיר אחרת דכיון דשיירות מצויות היה לו למחות, וכיון דלא מיחה הפסיד:<B> אמר רבי יהודה וכו'</B>. קסבר רבי יהודה טעמא דחזקה לאו משום דעד תלת שנין מזדהר אינש בשטריה, טפי לא מזדהר, אלא טעמא דחזקה לדידיה, משום דלא שביק איניש דאכלי ארעא דידיה אפילו שעה אחת ושתיק, והאי דהרחיקו תלת שנין כדי שאם היה באספמיא וכו', אבל אם היה עמו בעיר, לאלתר הוי חזקה. ובשלש ארצות הללו שאין שיירות מצויות, בתלת שנין מיהא הוי חזקה. ואין הלכה כרבי יהודה:

</t><t i="15">
{ט} <B>ואע''ג</B> דבריש גיטין אמרינן כיון דקביעי ב''ד שכיחי שיירות. היינו לענין עידי קיום, לפי שהאשה רגילה לחזור אחריהם, אבל הכא אין המחזיק מחזיר על המחאה, ואי לאו דשכיחי טובא לעולם לא ישמע ממחאתו. תוספ': {י} <B>באספמיא</B>. שהוא רחוק מהלך שנה מא''י ויותר מזה אין דרך להרחיק מביתו ותקנו לפי ההווה. רשב''ם. ואם הרחיק יותר לא פלוג. תוספ': {יא} <B>שנה</B>. ובתוך שנה ראשונה יצא הקול. רשב''ם. כלומר לא דמי למחזיק בפניו דלאלתר הוי חזקה. משום דאיהו ידע בדיריה ושביק לאחרינא לאחזוקי ביה. הלכך כששתק שעה אחת הוי חזקה אבל לאחרים דלא רמיא עלייהו לדעת שאחרים מחזיקים בשל זה קבעו זמן שנה אחת: {יב} <B>ויבא</B>. לאו דוקא. דכולי עלמא דמחאה שלא בפניו הוי מחאה, אלא עצה טובה קמ''ל כו'. נ''י:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ג">
<d>כָּל חֲזָקָה שֶׁאֵין עִמָּהּ טַעֲנָה, אֵינָהּ חֲזָקָה. כֵּיצַד, אָמַר לוֹ, מָה אַתָּה עוֹשֶׂה בְתוֹךְ שֶׁלִּי. וְהוּא אָמַר לוֹ, שֶׁלֹּא אָמַר לִי אָדָם דָּבָר מֵעוֹלָם {יג}, אֵינָהּ חֲזָקָה. שֶׁמָּכַרְתָּ לִי, שֶׁנָּתַתָּ לִי בְמַּתָּנָה, אָבִיךָ מְכָרָהּ לִי, אָבִיךָ נְתָנָהּ לִי בְמַתָּנָה, הֲרֵי זוֹ חֲזָקָה. וְהַבָּא מִשּׁוּם יְרֻשָּׁה, אֵינוֹ צָרִיךְ טַעֲנָה. (הָאֻמָּנִין) וְהַשֻּׁתָּפִים {יח} וְהָאֲרִיסִין וְהָאַפּוֹטְרוֹפִּין {כב}, אֵין לָהֶם חֲזָקָה. אֵין לָאִישׁ חֲזָקָה בְּנִכְסֵי אִשְׁתּוֹ {כג}, וְלֹא לָאִשָּׁה חֲזָקָה בְּנִכְסֵי בַעְלָהּ, וְלֹא לָאָב בְּנִכְסֵי הַבֵּן, וְלֹא לַבֵּן בְּנִכְסֵי הָאָב {כד}. בַּמֶּה דְבָרִים אֲמוּרִים, בַמַּחֲזִיק, אֲבָל בְּנוֹתֵן מַתָּנָה {כז}, וְהָאַחִין שֶׁחָלְקוּ, וְהַמַּחֲזִיק בְּנִכְסֵי הַגֵּר, נָעַל וְגָדַר וּפָרַץ כָּל שֶׁהוּא {ל}, הֲרֵי זוֹ חֲזָקָה:

</d>
<t i="14"><B>כל חזקה שאין עמה טענה</B>. שיטעון למה מחזיק בשל חבירו, אינה חזקה:<B> והבא מחמת ירושה</B>. שהחזיק בה שלש שנים מכח ירושת אביו, שהיתה של אביו ביום מותו:<B> אין צריר טענה</B>. לברר איך באה ליד אביו {יד}. ומיהו ראיה בעי שראו אביו דר בו יום אחד:<B> האומנים</B>. שמתקנים כלים:<B> אין להם חזקה</B>. אם הם מוחזקים בכלים של אחרים {טו} אין יכולים לטעון לקוחים הם בידי, ואפילו הם כלים שאין עשויין להשאיל ולהשכיר. והני מילי כשהכלי מצוי בפנינו ביד האומן {טז}. אבל אם לא נמצא הכלי בפנינו ביד האומן, אלא שבא אחד מן השוק וטען לאומן כלי יש לי אצלך שנתתי לך לתקן, החזירהו לי, וטען האומן אמת שהוא אצלי אבל אתה מכרת לי, נאמן האומן בשבועה, במגו דאי בעי אמר לא היה דברים מעולם או החזרתי לך {יז}. וכן, טען האומן כך פסקת לי בשכר תקונו, והלה אומר לא פסקתי אלא פחות, אם הכלי מצוי בפנינו ביד האומן, בעל הכלי נאמן. ואם אין הכלי מצוי בפנינו ביד האומן, הרי האומן נאמן בשבועה, ואפילו מסר לו בעדים, במגו דאי בעי אמר החזרתיו לך:<B> והשותפים</B>. שיש להן קרקע בשותפות ואכל אחד מהן שלש שנים כל הפירות, אינה חזקה {יט}. והני מילי, דאין בקרקע דין חלוקה. אבל אם יש בקרקע דין חלוקה ואכלה אחד מהן שלש שנים, הוי חזקה {כ}:<B> והאריסים</B>. שיורדים לקרקע למחצה לשליש ולרביע, ואכל כל הפירות שלש שנים, אינה חזקה. ודוקא באריסי בתי אבות {כא} שהוא כמו אפוטרופוס על הבן. אבל האריס שהורידו בעל הקרקע עצמו ואכל כל הפירות שלש שנים, יש לו חזקה:<B> ואין לאיש חזקה בנכסי אשתו</B>. ואפילו כתב לה בעודה ארוסה דין ודברים אין לי בנכסיך ולא בפירותיהן, דהשתא אינו אוכל פירות מן הדין, ואח''כ הביא ראיה שאכל פירות שלש שנים, לא הויא חזקה, דאורחא דאתתא להניח לבעלה שיאכל פירות נכסיה בין כדין בין שלא כדין:<B> ואין לאשה חזקה בנכסי בעלה</B>. ואפילו ייחד לה קרקע למזונותיה ואכלה פירות מקרקע אחרת של בעלה שלש שנים, אפילו הכי לא הויא חזקה, שדרך האיש להניח לאשתו שתאכל בנכסיו אפילו בדבר שאין לה בו זכות:<B> ולא לאב בנכסי הבן ולא לבן וכו'</B>. לפי שהם כאפוטרופסים זה על זה:<B> במה דברים אמורים</B>. דאינה חזקה {כה}:<B> במחזיק</B>. בחזקה שיש עליה ערעור, שחבירו טוען גזולה היא בידך:<B> אבל הנותן מתנה</B>. בפנינו {כו}, ואמר למקבל המתנה לך חזק וקנה, כל הנך דאמרינן לעיל במתניתין דאין להם חזקה, משהחזיקו כשאר מקבלי מתנה, קנו, ואין הנותן יכול לחזור בו. והאשה שנתנה או שמכרה לבעלה נכסי מלוג שלה, משהחזיק בהן הבעל קנה, ואינה יכולה לומר נחת רוח עשיתי לבעלי. דדוקא בנכסי צאן ברזל או בקרקע שייחד לה בעלה בכתובתה אמרינן שאין מכרה מכר ואין מתנתה מתנה מפני שיכולה לומר נחת רוח עשיתי לבעלי, מפני שיש לבעלה שייכות בהן. אבל בנכסי מלוג שאין לבעלה בעיקרן שום שייכות, אינה יכולה לומר נחת רוח עשיתי לבעלי. וכן האיש שמכר לאשתו מנכסיו, אם המעות שקנתה בהן האשה אותן נכסים לא היו טמונים אצלה, המכר קיים, ויהיו אותן הנכסים לאשה והבעל אוכל פירות. ואם היו אותן מעות טמונים אצלה, המכר בטל, דאמר, לגלויי זוזי שהיו טמונים אצלה אמרתי שאני מוכר לה:<B> והאחין שחלקו</B>. והחזיק כל אחד מהן {כח} בחלקו, אין יכולים לחזור:<B> והמחזיק בנכסי הגר</B>. שמת ואין לו יורשים, וכל הקודם להחזיק בנכסיו זכה:<B> נעל</B>. שעשה דלת:<B> וגדר</B>. או שעשה חומה:<B> ופרץ</B>. או שפרץ בה פרצה {כט}:

</t><t i="15">
{יג} <B>שלא</B> כו'. אע''ג דזו פשיטא, קמ''ל דמהו דתימא דלמא שטרא הוה ליה ואירכיס, ואיהו סבר אי אמינא מזבן זבנא לי האי ארעא אמרו לי אחוי שטרך, הלכך נימא ליה אנן דלמא שטרא הוה לך וארכס, כגון זה פתח פיך לאלם הוא. קמ''ל דלא. גמרא: {יד} <B>דאין</B> אדם בקי בקרקעות אביו האיך באו לידו. הר''ש: {טו} <B>ולא</B> בחזקת שלוש שנים מיירי דסתם אומן לא שייך אלא במטלטלין וחזקת שלוש שנים לא נאמרה אלא במקרקעי, אבל במטלטלי מי שהוא מוחזק בשל חבירו אפילו שעה אחת ואנו רואים שיוצאים מתחת ידו אע''פ שיש לחבירו עדים שהיה שלו, נאמן זה המוחזק לומר לקוח הוא בידו, דסתם לוקח מטלטלין מחבירו בלא עדים הוא קונה ובלא שטר, חוץ מדברים העשויין כו' ואמר לקוחין הן בידי דאינו נאמן. הר''ש ועתוי''ט: {טז} <B>אין</B> הכוונה בפנינו ב''ד כשהוא טוען עליו, דודאי הוא נאמן במגו דלא הראהו. אלא כלומר שהוא מצוי בפנינו ב''ד, ע''י עדים שראהו בידו קודם שבאו לפנינו בסמוך מיד, שלא היה יכול להחזיר ביני הכי קודם שבאו לטעון בפני ב''ד: {יז} <B>אם</B> נתנו שלא בעדים הוי מצי למימר להד''מ ואם נתנו בעדים יכול לומר החזרתיו לך הר''מ. וכתב עוד והאי נאמן ר''ל אחר שישבע כו'. בטענת לקוח ; נשבע היסת ונפטר. ולטענת כך פסקת, נשבע בנקיטת חפץ ונוטל: {יח} <B>השותפים</B> כו'. כשידוע בעדי שהוא שותפו או אריסו או אפטרופסו. אבל אם אין ידוע זה בעדים אלא שהודה מעצמו ואמר הן הוא שותפי ומכר לי, נאמן במגו שהיה יכול לומר לא היה שותפי מעולם. הר''מ: {יט} <B>שכן</B> דרך השותפין לאכול זה פירות ג' או ד' שנים ואח''כ יאכל זה כמו כן. הר''ש: {כ} <B>משמע</B> שאכלה כולה ולא חציה ורוצה להחזיק באותה החצי שנפלה לחלקו. ונפקא מינה בשהחצי ההיא טובה מהחצי השניה. וכן הוא דעת התוס' דבעינן דנחית לכולה. ועתוי''ט: {כא} <B>שרגילין</B> לשמור שדות זו מעולם הן ואבותיהן באריסות ולא היו יכולים להחליף באריסים אחרים. הר''ש. ועתוי''ט: {כב} <B>והאפוטרופין</B>. שהרי הכל בידם ויוכלו לאכול כרצונם. נ''י: {כג} <B>אין</B> כו'. בנכסי מלוג. אבל בנכסי צאן ברזל כבר הן כתובים עליו. הר''מ: {כד} <B>לאב</B> כו'. כל היכא שלא חלקו ולא נתפרדו זה מזה אינן מקפידין זה על זה במה שמחזיקין זה מזה. גמרא: {כה} <B>וגם</B> יש מהן דהויין חזקה וצריך שלש שנים הר''ש: {כו} <B>לאו</B> דוקא, דה''ה אם מודה לו. ר''ש: {כז} <B>מתנה</B>. וה''ה למוכר דקנה לוקח בחזקה: {כח} <B>עיין</B> מה שכתבתי ריש פרק קמא אות ד': {כט} <B>כדי</B> שיכנס בה. הר''ש: {ל} <B>כ''ש</B>. כלומר כל שהועיל בגדרו ופרצתו אע''פ שעשויה כבר אלא שהשלימה והואיל בהשלמתו. גמרא:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ד">
<d>הָיוּ שְׁנַיִם מְעִידִין אוֹתוֹ שֶׁאֲכָלָהּ שָׁלשׁ שָׁנִים, וְנִמְצְאוּ זוֹמְמִין, מְשַׁלְּמִין לוֹ אֶת הַכֹּל {לא}. שְׁנַיִם בָּרִאשׁוֹנָה {לב}, וּשְׁנַיִם בַּשְּׁנִיָּה, וּשְׁנַיִם בַּשְּׁלִישִׁית, מְשַׁלְּשִׁין בֵּינֵיהֶם. שְׁלשָׁה אַחִים וְאֶחָד מִצְטָרֵף עִמָּהֶם, הֲרֵי אֵלּוּ שָׁלשׁ עֵדֻיּוֹת, וְהֵן עֵדוּת אַחַת לַהֲזָמָה:

</d>
<t i="14"><B>משלשין ביניהם</B>. כל כת יתן השליש. שהרי הן שלשה כתות לשלש שנים:<B> שלשה אחים</B>. לכל שנה אח אחד ואחר עם האח, שאותו אחר מעיד עם כולן:<B> הרי כאן שלש עדיות</B>. דמאי דמסהיד האי לא מסהיד האי, ולכך עדותן כשרה:<B> והן עדות אחת</B>. לענין הזמה שאם הוזמו משלשין ביניהן, ואין נעשים זוממין עד שיוזמו כולן {לג}:

</t><t i="15">
{לא} <B>את</B> הכל. כפי דמי הקרקע שהיו רוצים להפסידו יגבה מהן. לבד קרקע שלו שיטול מן המחזיק. ר''ש. והרא''ש כתב דאם יש למערער עדות כמה פירות אכל, משלמין נמי דמי פירות. ועתוי''ט: {לב} <B>בראשונה</B>:<B> אע''פ</B> שאין עדותם מועיל לענין חזקה. מ''מ נפקא מינה בעדותן לשלומי פירי, ודבר שלם הוא, כלומר ולא הוי בכלל הא דאמרינן דבר ולא חצי דבר. תוספ'. ועתוי''ט: {לג} <B>וז''ל</B> הר''מ, שאם הוזמו כולן הרי ג' האחין משלמין חצי דמי השדה וזה שנצטרף עם כל אחד משלם חצי דמיה. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ה">
<d>אֵלּוּ דְבָרִים שֶׁיֵּשׁ לָהֶם חֲזָקָה {לד}, וְאֵלּוּ דְבָרִים שֶׁאֵין לָהֶם חֲזָקָה. הָיָה מַעֲמִיד בְּהֵמָה בֶחָצֵר, תַּנּוּר, וְכִירַיִם {לה}, וְרֵחַיִם, וּמְגַדֵּל תַּרְנְגוֹלִין, וְנוֹתֵן זִבְלוֹ בֶחָצֵר, אֵינָהּ חֲזָקָה. אֲבָל עָשָׂה מְחִצָּה לִבְהֶמְתּוֹ גְּבוֹהָה עֲשָׂרָה טְפָחִים, וְכֵן לַתַּנּוּר, וְכֵן לַכִּירַיִם, וְכֵן לָרֵחַיִם, הִכְנִיס תַּרְנְגוֹלִין {לט} לְתוֹךְ הַבַּיִת, וְעָשָׂה מָקוֹם לְזִבְלוֹ עָמוֹק שְׁלשָׁה {מ} אוֹ גָבוֹהַּ שְׁלשָׁה, הֲרֵי זוֹ חֲזָקָה {מא}:

</d>
<t i="14"><B>שיש להם חזקה</B>. אם החזיק בקרקע חבירו לענין זה שלשה שנים הויא חזקה:<B> היה מעמיד בהמתו בחצר</B>. האי תנא בחצר השותפים קא מיירי דלא קפדי אהדדי {לו} אהעמדת בהמה וכיוצא בה, ומשום הכי לא הויא חזקה אפילו כי החזיק להאי מלתא שלש שנים:<B> אבל אם עשה מחיצה וכו'</B>. דבכי האי גוונא ודאי קפדי, אי שתיק לה שלש שנים ולא מיחה, ודאי הויא חזקה. ורבינו משה בר מיימוני פירש, דבשותף דקפיד אעשיית מחיצה, אם עשה שותפו מחיצה ולא מיחה לאלתר הויא חזקה. אבל אינש דעלמא אע''פ שעשה מחיצה ולא מיחה לא הויא חזקה {לז} עד לאחר שלש שנים {לח}:

</t><t i="15">
{לד} <B>שיש</B> כו'. ויכול לטעון אתה נתת לי לתשמיש זה במתנה או מכרת לי. ר''ש: {לה} <B>תנור</B> כו'. מטלטלין הן:<B> וכן</B> רחיים ברחיים דידא. ר''ש: {לו} <B>הא</B> אי קפדי הוה חזקה. והא דמשנה ג' דהשותפין אין להם חזקה, בנחות לכולה, כמש''ש. א''נ כו'. ועתוי''ט: {לז} <B>שאם</B> תאמר החזיק, אין לך אדם שמשאיל מקום לחבירו. הר''מ: {לח} <B>ובבא</B> בטענה. המגיד בשם אבן מיגש: {לט} <B>תרנגולין</B>. אע''ג דלא עביד מעשה מקפיד אדם בהם משום דמטנפי כל מה שבבית. נ''י: {מ} <B>עמוק</B> שלשה. כדי שלא יתפזר. הר''ש: {מא} <B>חזקה</B>. לכל מקום תוך המחיצות:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ו">
<d>הַמַּרְזֵב אֵין לוֹ חֲזָקָה, וְיֵשׁ לִמְקוֹמוֹ חֲזָקָה. הַמַּזְחִילָה יֶשׁ לָהּ חֲזָקָה. סֻלָּם הַמִּצְרִי אֵין לוֹ חֲזָקָה, וְלַצוֹרִי יֵשׁ לוֹ חֲזָקָה. חֲלּוֹן הַמִּצְרִית אֵין לָהּ חֲזָקָה, וְלַצּוֹרִית יֶשׁ לָהּ חֲזָקָה. אֵיזוֹ הִיא חַלּוֹן הַמִּצְרִית, כֹּל שֶׁאֵין רֹאשׁוֹ שֶׁל אָדָם יָכוֹל לִכָּנֵס לְתוֹכָהּ, רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אִם יֶשׁ לָהּ מַלְבֵּן, אַף עַל פִּי שֶׁאֵין רֹאשׁוֹ שֶׁל אָדָם יָכוֹל לִכָּנֵס לְתוֹכָהּ, הֲרֵי זוֹ חֲזָקָה. הַזִּיז עַד טֶפַח יֶשׁ לוֹ חֲזָקָה, וְיָכוֹל לִמְחוֹת. פָּחוּת מִטֶפַח, אֵין לוֹ חֲזָקָה, וְאֵין יָכוֹל לִמְחוֹת:

</d>
<t i="14"><B>המרזב</B>. צנור קטן שנותנים אותו בסוף צנור הגדול ההולך על פני כל הגג:<B> אין לו חזקה ויש למקומו חזקה</B>. אם היה שם מרזב ובא בעל החצר לעקרו לגמרי שלא ישפכו מי הגג לתוך חצרו, אינו יכול, שכבר יש לו חזקה לזה שיהיו מימי גגו שופכים דרך אותו מרזב. אבל אם בא להפכו, שהיה מונח לרוח דרומי ובא לתת אותו לרוח צפוני, אין בעל המרזב יכול לעכב עליו, דלאו מידי אפסדיה, ואין לו חזקה שיהיה תמיד עומד ברוח זו:<B> מרזב</B>. מקום שהטפה של גשמים זבה ממנו. מר, טפה. כמו הן גוים כמר מדלי (ישעיה מ):<B> מזחילה</B>. צנור גדול המחזיק כל אורך הגג. והוי מלתא דקביעותא, לכך יש לו חזקה:<B> סולם המצרי</B>. קטן {מב} ואינו קבוע, ולא קפיד עליה אם נותן אותו לתוך חצר חבירו כדי לעלות בו לגגו ולשובכו, לכך אין לו חזקה:<B> חלון המצרית</B>. חלון קטן שאין ראשו של אדם נכנס בו:<B> אין לו חזקה</B>. ואי בעי בעל החצר לבנות כנגד החלון ולסתמו, לא מצי בעל החלון לומר כבר החזקתי בו ואינך יכול לסתום, דאמר ליה היאך, לא נתפייסתי אלא לפי שלא היה לי בו היזק. ואפילו הכי אי הוה בעי מעיקרא כשפתחו הוי מצי מעכב עליו שלא יפתחנו {מג}, ואפילו היה גבוה יותר מארבע אמות {מד}, דמצי אמר ליה שמא תשים ספסל סמוך לחלון ותביט בי, ואחר שהניחו נמי ופתח, אין לו חזקה:<B> ולצורית יש לו חזקה</B>. חלון שראשו של אדם נכנס בו, ואפילו הוא למעלה מארבע אמות. או חלון. העשוי לאורה {מה}, ואפילו הוא קטן מאד. או חלון שהוא למטה מארבע אמות. כל אחד משלשה חלונות הללו אם הניחו ופתח, יש לו חזקה ושוב אין יכול לבנות כנגדו ולסתמו, דיש חזקה לנזקין. חוץ מעשן ואבק ובית הכסא כלומר ריח רע, שאלו השלשה אין להם חזקה אפילו החזיק בהם כמה שנים. אבל היזק ראיה יש לה חזקה {מו}. ולא בעי חזקה לנזקין שלש שנים, אלא מכי קאי נזקא כדי שיוכל לומר לניזק כבר ידעת בנזק ולא מחית, הויא חזקה:<B> מלבן</B>. בנין מבחוץ כעין משקוף מלמעלה ואסקופה מלמטה:<B> זיז</B>. עץ או אבן היוצא מכותלו לאויר חצר חבירו {מז}, אם יש בו טפח או יותר, יש לו חזקה ואין יכול בעל החצר לבנות כנגדו לסתום הזיז מאחר שהחזיק בו:<B> ויכול למחות בו</B>. כשבא בעל הכותל להוציא הזיז שיש בו טפח או יותר, יכול בעל החצר למחות בו שלא יוציאנו {מח}:<B> פחות מטפח</B>. לא הוי מידי דקביעותא, לכך לא הוי חזקה ויכול לבנות כנגדו ולסתמו. וכשבא בעל הכותל להוציאו לכתחלה, אין בעל החצר יכול לעכב עליו {מט}:

</t><t i="15">
{מב} <B>כל</B> שאין לה ארבע שליבות. גמרא: {מג} <B>גמרא</B>. וטעמא, לפי שיש היזק ראיה מכל מקום, אע''פ שלא נעשה בשביל כן: {מד} <B>כלומר</B> דהשתא לא הויא חזקה. וב''ש כשהוא למטה מד''א דיש לו חזקה כדפירש הרב דיכול למחות ולעכב: {מה} <B>גמרא</B>. ומתניתין בחלון העשוי לשמור גנות ופרדסים דרך החלון. ר''ש. ועתוי''ט: {מו} <B>ולא</B> דמי לחצר השותפין דריש פרק קמא דכופהו לעשות מחיצה, דהתם ההיזק תדיר (יותר מבחלון שאסור להסתכל בו) ופסיק רישיה ודמי לעשן כו'. הרא''ש. ועתוי''ט: {מז} <B>כלומר</B> שבולט מתקרת הגג וביוצא בזה שיכול לעמוד על הגג ולהשתמש בזיז. דאלו לפני החלון בלא''ה רואהו מהחלון. ופירשו התוספ' דהזיז הוא בקרן זוית במקום שא''צ למעקה גבוה ר''א שלא יראה בחצר: {מח} <B>שהרי</B> מזיקו בראיה בעת שתולה ומשתמשבו. הר''מ: {מט} <B>בגמרא</B>. וטעמא דא''ל בעל הגג לשום תשמיש לא חזי לי שאלך ואעמוד עליו ואראה בחצרך בעלילה זו אלא למיתלי ביה חפצי וכשארצה לתלות מהדרנא אפאי ואושיט זרועי ואתלה. דכיון דיכולני לתלות בהחזרת פנים אם אסתכל בחצרך. אהא נתפס כגנב, והלכך ליכא היזק ראיה. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ז">
<d>לֹא יִפְתַּח אָדָם חַלּוֹנוֹתָיו לַחֲצַר הַשֻּׁתָּפִין. לָקַח בַּיִת בְּחָצֵר אַחֶרֶת, לֹא יִפְתָּחֶנּוּ לַחֲצַר הַשֻּׁתָּפִין. בָּנָה עֲלִיָּה עַל גַּבֵּי בֵיתוֹ, לֹא {נא} יִפְתָּחֶנָּה לַחֲצַר הַשֻּׁתָּפִין. אֶלָּא אִם רָצָה, בּוֹנֶה אֶת הַחֶדֶר לִפְנִים מִבֵּיתוֹ, וּבוֹנֶה {נב} עֲלִיָּה עַל גַּבֵּי בֵיתוֹ וּפוֹתְחָהּ לְתוֹךְ בֵּיתוֹ. לֹא {נג} יִפְתַּח אָדָם לַחֲצַר הַשֻּׁתָּפִין פֶּתַח כְּנֶגֶד פֶּתַח וְחַלּוֹן כְּנֶגֶד חַלּוֹן. הָיָה קָטָן, לֹא יַעֲשֶׂנּוּ גָדוֹל. אֶחָד, לֹא יַעֲשֶׂנּוּ שְׁנָיִם. אֲבָל פּוֹתֵחַ הוּא לִרְשׁוּת הָרַבִּים {נז} פֶּתַח כְּנֶגֶד פֶּתַח וְחַלּוֹן כְּנֶגֶד חַלּוֹן {נח}. הָיָה קָטָן, עוֹשֶׂה אוֹתוֹ גָדוֹל. אֶחָד, עוֹשֶׂה אוֹתוֹ שְׁנָיִם:

</d>
<t i="14"><B>לחצר השותפים</B>. לחצר שיש לו שותפות בה, וכל שכן לחצר חבירו. משום היזק ראיה:<B> לקח בית בחצר אחרת</B>. הסמוכה לחצר זו שיש לו בה שותפות. לא יפתח לו פתח לחצר זו. שמרבה עליהם דריסת הרגל מדיירי אותו בית {נ}:<B> בונה חדר לפנים מביתו</B>. שאינו מוסיף כלום אלא חולק ביתו לשנים. דבלאו הכי יכול למלאות ביתו דיורין אם ירצה:<B> פתח כנגד פתח</B>. דאמר קרא (במדבר כ''ד) וישא בלעם את עיניו וירא את ישראל שוכן לשבטיו. מה ראה, ראה שלא היו פתחיהן מכוונים זה כנגד זה {נד}:<B> קטן לא יעשנו גדול</B>. דאמר ליה בפתחא זוטא מצינא לאצטנועי מינך {נה}, בפתחא רבא לא מצינא לאצטנועי מינך:<B> אחד לא יעשנו שנים</B>. דאמר ליה בחד פתחא מצינא לאצטנועי, בתרי פתחי לא מצינא לאצטנועי {נו}:<B> אבל פותח הוא לרשות הרבים</B>. דאמר ליה, סוף סוף קא בעית לאצטנועי מבני רשות הרבים:

</t><t i="15">
{נ} <B>ופירוש</B> לא יפתחנה שיכול לכנוס לחצר השותפות ואפילו כשיפתח לביתו אסור לפי שיכנס לחצר השותפים. תוספ'. ועתוי''ט: {נא} <B>לא</B> כו'. מה''ט גופה. שמרבה דיורין. נ''י: {נב} <B>ובונה</B> כו'. שבונה מעזיבה באמצעות גובהו של חדר ונמצאת עלייה בנויה מאליה. ר''ש: {נג} <B>לא</B> כו'. אפילו היכא דיש חזקה ר''ש: {נד} <B>ומחנה</B> ישראל כחצר השותפים דמי דלא היה רה''ר אלא במחנה לויה. ר''ש. ועתוי''ט: {נה} <B>וכגון</B> דהו''ל שני פתחים של ב' ב' ורוצה לעשות אחד של ד'. גמרא: {נו} <B>כשהיה</B> לו פתח בר שמונה אמות ורוצה לעשות ב' של ד, ד'. דאמר ליה בחד פתחא כשהוא נעול יכולני להשתמש בחצר א''נ להשתמש שלא כנגדו, אבל בב' פתחים לא מצינא לאצטנועי כל כך דאפילו אם האחד נעול יהיה הב' פתוח. ר''ש: {נז} <B>לרה''ר</B>. הנ''י וטור כתבו דלא בעינן ט''ז אמה אלא כיון שיש רשות לכל אדם לילך הוי רשות הרבים. וכתב עוד בשם הר''י ברצלוני דמבוי מפולש כרה''ר ושאינו מפולש כחצר. ועתוי''ט: {נח} <B>כנגד</B> כו'. מיירי בחלון נמוך כעין פתח דאפשר דחזו ליה בני רה''ר להדיא. הנ''י. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ח">
<d>אֵין עוֹשִׂין {נט} חָלָל {ס} תַּחַת רְשׁוּת הָרַבִּים, בּוֹרוֹת שִׁיחִין וּמְעָרוֹת. רַבִּי אֱלִיעֶזֶר מַתִּיר כְּדֵי שֶׁתְּהֵא עֲגָלָה מְהַלֶכֶת וּטְעוּנָה אֲבָנִים. אֵין מוֹצִיאִין זִיזִין וּגְזֻזְטְרָאוֹת לִרְשׁוּת הָרַבִּים, אֶלָּא אִם רָצָה כּוֹנֵס {סג} לְתוֹךְ שֶׁלּוֹ וּמוֹצִיא. לָקַח חָצֵר וּבָהּ זִיזִין וּגְזֻזְטְרָאוֹת, הֲרֵי זוֹ בְחֶזְקָתָהּ:

</d>
<t i="14"><B>אין עושין חלל תחת רשות הרבים</B>. אפילו קביל עליה כל הזיקא דאתי מחמתיה. שאין בני אדם רוצים [ליזוק ולירד לדין] לדון על עסק ממונם:<B> רבי אליעזר מתיר</B>. ובלבד שיכסנו בחוזק כדי שתהא עגלה מהלכת עליו טעונה אבנים. ולא חיישינן שמא לימים יתקלקל הכיסוי {סא}. ואין הלכה כרבי אליעזר:<B> זיזין</B>. רהיטים קטנים:<B> גזוזטראות</B>. קורות גדולות. שמא יכשלו בהן בני רשות הרבים {סב}:<B> כונס לתור שלו</B>. שמכניס בקרקע שלו כשיעור הוצאת הזיזין ומוציא:<B> הרי זו בחזקתה</B>. דטוענין ללוקח ואמרינן שמא זה שמכרה לו כנס בתוך שלו {סד}:<B>
</B>
</t><t i="15">
{נט} <B>אין</B> כו'. לכתחלה. ואם עשה וכסה כראוי פטור. המגיד: {ס} <B>חלל</B>. ומפרש ואזיל מה הוא אותו חלל בורות שיחין ומערות. ר''ש. ואע''ג דבריש פ''ב מפרש הר''ב מערה מקורה ולא אינך, הבא מיירי במקורות. ועתוי''ט: {סא} <B>ורבנן</B>, זמנין דמפחת שיתלע מתוכו ולאו אדעתיה דעובר ברה''ר ויעבור ויפול. גמרא: {סב} <B>ולפיכך</B> למעלה מגמל ורוכבו שרי. הרי''ף: {סג} <B>כונס</B>. ול''ת שלא יהא רשאי לעשות בן לפי דדחקו רבים ואזלי להתם ויוזקו, קמ''ל כיון דבשלו הוא עושה כן. על הרבים להרחיק עצמן או לעשות גדר להפסיק שלא יזוקו. נ''ל: {סד} <B>ומשמע</B> דאלו לטעון שמא רבים מחלו לו כו' לא טענינן דמאן מחיל. ועתוי''ט:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ד">
<p n="פרק ד - משנה א">
<d>הַמּוֹכֵר אֶת הַבַּיִת, לֹא מָכַר הַיָּצִיעַ וְאַף עַל פִּי שֶׁהִיא פְתוּחָה לְתוֹכוֹ, וְלֹא אֶת הַחֶדֶר שֶׁלִּפְנִים מִמֶּנּוּ, וְלֹא אֶת הַגַּג {ב} בִּזְמַן שֶׁיֶּשׁ לוֹ מַעֲקֶה גָבוֹהַּ עֲשָׂרָה טְפָחִים. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אִם יֶשׁ לוֹ צוּרַת פֶּתַח, אַף עַל פִּי שֶׁאֵינוֹ גָבוֹהַּ עֲשָׂרָה טְפָחִים, אֵינוֹ מָכוּר:

</d>
<t i="14"><B>המוכר את הבית</B>. היציע. כמין חדר שעושין סביבות כותלי הבית מבחוץ, כמו שהיה במקדש דכתיב (מלכים א ו) והיציע התחתונה. ויש שעושין אותה בעובי הכותל. ואף על פי שפתוח לבית ותשמישו בתוכו, אפילו הכי אינו מכור. והוא דהוי ארבע אמות. אבל אי לא הוי ארבע אמות, לא חשיב, ונמכר עם הבית:<B> ולא את החדר שלפנים</B>. מן הבית. ואף על פי שהוא פתוח לבית ודריסתו עליו {א}:<B> בזמן שיש לו מעקה גבוה עשרה</B>. חשוב בפני עצמו ולא בטל לגבי בית:<B> רבי יהודה אומר וכו'</B>. ואין הלכה כרבי יהודה:

</t><t i="15">
{א} <B>דכיון</B> דאין תשמישו כשל בית שאינו עשוי אלא להצניע שם חפציו לשמור כמין תיבה הלכך אינו בכלל בית. ר''ש. ובגמרא השתא יציע, חדר מבעיא. לא צריכא דאע''ג דמצר ליה אבראי, שכתב לו המיצר שחוץ לחדר. אפ''ה לא אמרינן שקנה החדר כיון שהוא בתוך המצר. אלא אמרינן מצרים הרחיב. שמצר חדר אונו ניכר: {ב} <B>הגג</B>. אבל עליה בכלל הבית:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ב">
<d>לֹא אֶת הַבּוֹר, וְלֹא אֶת הַדוּת, אַף עַל פִּי שֶׁכָּתַב לוֹ עֻמְקָא וְרוּמָא {ד}. וְצָרִיךְ לִקַּח לוֹ דֶרֶךְ, דִּבְרֵי רַבִּי עֲקִיבָא. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, אֵינוֹ צָרִיךְ לִקַּח לוֹ דָרֶךְ. וּמוֹדֶה רַבִּי עֲקִיבָא, בִּזְמַן שֶׁאָמַר לוֹ חוּץ מֵאֵלּוּ, שֶׁאֵינוֹ צָרִיךְ לִקַּח לוֹ דָרֶךְ. מְכָרָן לְאַחֵר, רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, אֵינוֹ צָרִיך לִקַּח לוֹ דָרֶךְ. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, צָרִיךְ לִקַּח לוֹ דָרֶךְ:

</d>
<t i="14"><B>בור</B>. חפירה בקרקע:<B> דות</B>. בנין של אבנים על גבי קרקע עשוי כעין בור {ג}:<B> אף על פי שכתב לו עומקא ורומא</B>. לא קנה בור ודות, הואיל ותשמישן חלוק מן הבית, שאין עשויין אלא לשאוב מים. עד שיכתוב לו מארעית תהומא עד רום רקיעא:<B> וצריך</B>. המוכר:<B> ליקח לו דרך</B>. מן הלוקח, לילך לבור ודות. דמוכר בעין יפה הוא מוכר ולא שייר לעצמו כלום:<B> וחכמים אומרים אינו צריך</B>. דסברי מוכר בעין רעה הוא מוכר, וכשמכר הבית שייר לעצמו דרך שילך לבור ולדות:<B> בזמן שאמר חוץ מאלו</B>. חוץ מבור ודות, דתנאי שלא לצורך הוא ולאטפויי דרך קאתי {ה}:<B> מכרן לאחר</B>. מכר הבור ודות לאחר, ושייר הבית לעצמו:<B> רבי עקיבא אומר אין הלוקח צריך ליקח ממנו דרר</B>. דמוכר בעין יפה מוכר, וכשמכר לו הבור והדות, דרך נמי מכר לו. והלכה כרבי עקיבא {ו}:

</t><t i="15">
{ג} <B>אבל</B> הר''ש פירש בור חפור בקרקע קשה שמחזיק מים בלא בנין. דות, חופרין בור בעפר תתוח ובונין לו כותל אבנים ומקרי דות. ועתוי''ט: {ד} <B>ורומא</B> כו'. נמשך גם על ולא את הגג. המגיד. וכתב עוד וכשכתב לו עומק ורום אם בא להגביה ולבנות באויר או להעמיק ולחפור. מגביה ומעמיק. אבל לא קנה בבינונית שבמעקים ובאויר. ועתוי''ט: {ה} <B>ולרבנן</B> לא אתי לטפויי כלל דבלאו הכי שייר לעצמו דרך ולרווחא דמלתא אמר כן שלא יאמר לוקח כל הבית מכרת לי ולא עכבת דרך שאין כל מוכרין בקיאין בדינין והלכך פירש כל כך. ר''ש: {ו} <B>גמרא</B>. ואכולה מתניתין קאי:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ג">
<d>הַמּוֹכֵר אֶת הַבַּיִת, מָכַר אֶת הַדֶּלֶת, אֲבָל לֹא אֶת הַמַּפְתֵּחַ. מָכַר אֶת הַמַּכְתֶּשֶׁת הַקְּבוּעָה, אֲבָל לֹא אֶת הַמִּטַלְטֶלֶת. מָכַר אֶת הָאִצְטְרוֹבָּל, אֲבָל לֹא אֶת הַקֶּלֶת, וְלֹא אֶת הַתַּנּוּר, וְלֹא אֶת הַכִּירָיִם. (מָכַר תַּנּוּר, מָכַר כִּירָיִם). בִּזְמַן שֶׁאָמַר לוֹ, הוּא וְכָל מַה שֶּׁבְּתוֹכוֹ, הֲרֵי כֻלָּן מְכוּרִין:

</d>
<t i="14"><B>המוכר את הבית</B>. סתם:<B> מכר את הדלת</B>. שכל תשמישי הבית הקבועים בו בכלל הבית הם:<B> אבל לא את המפתח</B>. דמידי דמיטלטל הוא {ז}:<B> המכתשת</B>. הקבועה בקרקע:<B> האיצטרובל</B>. עיגול של עץ שעליו מעמידים הרחים. וקבוע הוא:<B> הקלת</B>. אפרכסת שעושים סביב לרחים לקבל הקמח הנטחן שלא יפול לארץ. ומיטלטל הוא:<B> ולא את התנור ולא את הכירים</B>. דמיטלטלים הם. ואית ספרים דגרסי, מכר תנור מכר כירים. ומיירי בקבועים ומחוברים בקרקע:<B> הרי כולם מכורים</B>. כל הני תשמישי דביתא. אבל שאר מאני תשמישתיה אינם מכורים. אפילו אמר וכל מה שבתוכה, לא רבה אלא תשמישים המיוחדים לבית כגון מפתח וקלת וכיוצא בהן:

</t><t i="15">
{ז} <B>כלומר</B> אף על גב דקביעה כדאמרינן בגמרא דקתני מפתח דומיא דדלת מכל מקום אינה מכורה משום דאין קביעתן קביעות גמורה. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ד">
<d>הַמּוֹכֵר אֶת הֶחָצֵר, מָכַר בָּתִּים, בּוֹרוֹת, שִׁיחִין, וּמְעָרוֹת {ח}, אֲבָל לֹא אֶת הַמִּטַלְטְלִין {ט}. בִּזְמַן שֶׁאָמַר לוֹ, הִיא וְכָל מַה שֶּׁבְּתוֹכָהּ, הֲרֵי כֻלָּן מְכוּרִין. בֵּין כָּךְ וּבֵין כָּךְ, לֹא מָכַר אֶת הַמֶרְחָץ {י} וְלֹא אֶת בֵּית הַבַּד שֶׁבְּתוֹכָהּ. רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, הַמּוֹכֵר אֶת הֶחָצֵר, לֹא מָכַר אֶלָּא אֲוִירָהּ {יא} שֶׁל חָצֵר:

</d>
<t i="14"><B>מכר את הבתים</B>. הפתוחים לחצר:<B> ובורות שיחים ומערות</B>. שבתוך הבתים. ואע''ג דהמוכר בית לא מכר בור שיח ומערה, לגבי חצר מיהא בטלים הן:<B> בין כך ובין כך</B>. אפילו אמר כל מה שבתוכה, לא מכר את המרחץ וכו'. דאינן בכלל חצר:<B> רבי אליעזר אומר וכו'</B>. ואין הלכה כר' אליעזר:

</t><t i="15">
{ח} <B>בורות</B> כו'. לפי שהחצר עשוי לכביסה ולהשקות בהמות. ותשמיש החצר והבור הוא תשמיש אחד ולפיכך נמכרין עמה. אבל בית שאינו עשוי לכביסה כו' אלא לדירה ואין תשמישן שוה. רשב''א. ועתוי''ט: {ט} <B>המטלטלין</B>. תשמישי הבית שאינן קבועין כל כך. הנך דאמרן לעיל דאינן מכורין בכלל בית. וכ''ש שאר מטלטלין שאינם בכלל תשמישי בית. ר''ש: {י} <B>המרחץ</B>. דאין דרך החצרות שיהיה להם כן ואינו תשמיש מיוחד לחצר אחת. דהרבה חצרות משתמשות במרחץ אחד וכן בבית הבד. נ''י: {יא} <B>אוירה</B>. אבל בתים ובורות לא ודמים מודיעים ליכא למימר דאין אונאה לקרקעות ר''ש. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ה">
<d>הַמּוֹכֵר אֶת בֵּית הַבַּד {יב}, מָכַר אֶת הַיָּם {יג} וְאֶת הַמַּמָּל וְאֶת הַבְּתוּלוֹת, אֲבָל לֹא מָכַר אֶת הָעֲכִירִין וְאֶת הַגַּלְגַּל וְאֶת הַקּוֹרָה. בִּזְמַן שֶׁאָמַר לוֹ, הוּא וְכָל מַה שֶּׁבְּתוֹכוֹ, הֲרֵי כֻלָּן מְכוּרִין. רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, הַמּוֹכֵר בֵּית הַבַּד, מָכַר אֶת הַקּוֹרָה {טו}:

</d>
<t i="14"><B>מכר את הים</B>. האבן שנותנים בתוכה הזיתים בשעת טחינתן:<B> הממל</B>. הרכב העליונה שבה מפרכים הזיתים:<B> הבתולות</B>. כלונסות של ארז שמעמידין בהם קורות בית הבד {יד}:<B> עכירין</B>. נסרים כבדים שנותנים על האמתחות ששמים בהם הזיתים הכתושים כדי לכבשן:<B> הגלגל</B>. שמגלגל האבן ומכביד על הזיתים הכתושים להוציא שמנן:

</t><t i="15">
{יב} <B>בית</B> הבד. בית שהבד בו, ואותו בית לתשמיש בד לבדו עשוי. ר''ש: {יג} <B>הים</B>. כל הנך דקתני בהו מכר קבועין הן שם. ואידך דאינן מכורין מטלטלי הן. ר''ש: {יד} <B>שנועצין</B> בארץ בראש הגת' מכאן ומכאן. ונוקבין זה כנגד זה ונותנים בריחים מזה לזה ומעמידים הקורה על הבריח. הר''ש: {טו} <B>הקורה</B>. שלא נקרא בית הבד אלא על שם הקורה. גמרא:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ו">
<d>הַמּוֹכֵר אֶת הַמֶּרְחָץ, לֹא מָכַר אֶת הַנְּסָרִים {טז} וְאֶת הַסַּפְסָלִים וְאֶת הַוִּילָאוֹת. בִּזְמַן שֶׁאָמַר לוֹ, הוּא וְכָל מַה שֶּׁבְּתוֹכוֹ, הֲרֵי כֻלָּן מְכוּרִין. בֵּין כָּךְ וּבֵין כָּךְ, לֹא מָכַר אֶת הַמְּגוּרוֹת {יז} שֶׁל מַיִם וְלֹא אֶת הָאוֹצָרוֹת שֶׁל עֵצִים:

</d>
<t i="14"><B>הנסרים</B>. לוחות שמשימין עליהם הבגדים:<B> הספסלים</B>. שיושבים עליהם. ויש גורסים ספלים, שנותנים בהם מים לרחוץ:<B> וילאות</B>. מסך כנגד הפתח. פירוש אחר, אלונטית שמסתפגין בה. ויש אומרים סינר שמכסין בו הערוה כשיושבין במרחץ:<B> מגורות של מים</B>. בריכות השופכות מים למרחץ:<B> אוצרות של עצים</B>. שמחממין בו המרחץ:

</t><t i="15">
{טז} <B>הנסרים</B>. משום דמטלטלי לא מזדבני. רש''י: {יז} <B>המגורות</B>. דאין אלו תשמישין המיוחדים למרחץ כי הנך דלעיל. ואין אלו מאני תשמישתיה אלא ממונו הם להנות בהם אפילו בתוך ביתו דכשקונה אותו קונה להסיק בביתו כו' כמו חטי ושערי. מגורה כמו נהרסו ממגורות. רש''י:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ז">
<d>הַמּוֹכֵר אֶת הָעִיר, מָכַר בָּתִּים, בּוֹרוֹת, שִׁיחִין, וּמְעָרוֹת, מֶרְחֲצָאוֹת וְשׁוֹבָכוֹת, בֵּית הַבַּדִּין וּבֵית הַשְּׁלָחִין, אֲבָל לֹא אֶת הַמִּטַלְטְלִין. וּבִזְמַן שֶׁאָמַר לוֹ, הִיא וְכָל מַה שֶּׁבְּתוֹכָהּ, אֲפִלּוּ הָיוּ בָהּ בְּהֵמָה וַעֲבָדִים, הֲרֵי כֻלָּן מְכוּרִין {יט}. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, הַמּוֹכֵר אֶת הָעִיר, מָכַר אֶת הַסַּנְטֵר:

</d>
<t i="14"><B>מכר בתים</B>. וכל שכן חצרות שהן עיקר העיר:<B> בית השלחין</B>. גנות ופרדסין השייכין לעיר {יח}:<B> אבל לא המטלטלין</B>. מאני תשמישתא, כגון מפתח וקלת וכיוצא בהן. וכל שכן שלא מכר חטי ושערי:<B> הרי כולן מכורים</B>. אפילו עבדים ובהמות דמטלטלי דניידי נינהו. וכל שכן חטי ושערי דהוו מיטלטלי דלא ניידי:<B> הסנטר</B>. העבד הממונה לשמור העיר {כ}. ואין הלכה כרבן שמעון בן גמליאל:

</t><t i="15">
{יח} <B>שנאמר</B> שלחיך פרדס רמונים. ופירש רשב''ם שלחיך גנות המשלחים פירות בכל שנה. וכתב התוספ', וא''ת דבכולי גמרא מפרשין שלחין באגי שדות שמשקין אותן כו'. וי''ל דפשיטא לגמרא דאין חילוק בין באגי לבעל לענין מכר כו' והשתא דמפרש פרדס, ממעטי שדה שלחין ובעל. וכתב הר''ש משום דגן ראוי לטייל, ושייך טפי לעיר מבאגי. ועתוי''ט: {יט} <B>מכורין</B>. דכיון דיצא מכל העיר ללכת לעיר אחרת, הוצאת המטלטלין הוי מרובה משבח. נ''י: {כ} <B>לשון</B> נוטרה את הכרמים. וכל שכן שחולק על תנא קמא במה שאמר דבאגי לא. אבל בגמרא מסקינן דלמאן דאמר שלחין פרדס, סנטר באגי. ולמאן דאמר סנטר שומר, שלחין באגי. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ח">
<d>הַמּוֹכֵר אֶת הַשָּׂדֶה, מָכַר אֶת הָאֲבָנִים שֶׁהֵם לְצָרְכָּהּ, וְאֶת הַקָּנִים שֶׁבַּכֶּרֶם {כב} שֶׁהֵם לְצָרְכּוֹ, וְאֶת הַתְּבוּאָה שֶׁהִיא מְחֻבֶּרֶת לַקַּרְקַע, וְאֶת מְחִצַּת הַקָּנִים שֶׁהִיא פְחוּתָה מִבֵּית רֹבַע, וְאֶת הַשּׁוֹמֵרָה שֶׁאֵינָהּ עֲשׂוּיָה בַטִיט, וְאֶת הֶחָרוּב שֶׁאֵינוֹ מֻרְכָּב, וְאֶת בְּתוּלַת הַשִּׁקְמָה:

</d>
<t i="14"><B>האבנים שהם לצרכה</B>. לעשות גדר {כא}:<B> ואת הקנים</B>. שקושרים בהם הגפנים:<B> ואת מחיצת הקנים</B>. קנים הרבה גדלים בקלח אחד, כשהיא פחותה מבית רובע אז היא בטלה לגבי השדה:<B> שומרה</B>. סוכת שומרים המחוברת לקרקע בטיט {כג}:<B> ואת החרוב</B>. בבחרותו שעדיין לא הורכב. דכשמזקין מתגבר ומרכיבין אותו ויש לו שם בפני עצמו ולא בטיל לגבי שדה:<B> ואת בתולת השקמה</B>. בבחרותה קודם שחתכו ענפיה. דכשמזקין קוצצים הענפים וגדלין הרבה במקומן וקרוי סדן שקמה:

</t><t i="15">
{כא} <B>ואע''ג</B> דתשמישין המטולטלין הן, כיון דקביעי להאי תשמיש ואין מזיזין אותן מהאי שדה לעולם, כמחובר חשיב להו. ר''ש: {כב} <B>שבכרם</B>. וממילא שמעינן המוכר את השדה מכר את הכרם. שכל אילנות בכלל שדה אחד גפנים ואחד כל אילן חוץ מחרוב המורכב וסדן השקמה. ר''ש. ועתוי''ט: {כג} <B>גרס</B> כגירסת הר''מ. אבל הר''מ לא כתב המחוברים לקרקע. דבגמרא אמרינן עלה אע''ג דלא קביעא בארעא. ופירש הנ''י, שמכוסה וטותה מלמעלה ואע''ג שלא שם סביבותיה הרבה כמנהג העולם:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ט">
<d>אֲבָל לֹא מָכַר לֹא אֶת הָאֲבָנִים שֶׁאֵינָן לְצָרְכָּהּ, וְלֹא אֶת הַקָּנִים שֶׁבַּכֶּרֶם שֶׁאֵינָן לְצָרְכּוֹ, וְלֹא אֶת הַתְּבוּאָה {כד} שֶׁהִיא תְלוּשָׁה מִן הַקַּרְקַע. בִּזְמַן שֶׁאָמַר לוֹ, הִיא וְכָל מַה שֶּׁבְּתוֹכָהּ, הֲרֵי כֻלָּן מְכוּרִין. בֵּין כָּךְ וּבֵין כָּךְ, לֹא מָכַר לֹא אֶת מְחִצַּת הַקָּנִים שֶׁהִיא בֵית רֹבַע, וְלֹא אֶת הַשּׁוֹמֵרָה שֶׁהִיא עֲשׂוּיָה בַטִיט {כו} {כז}, וְלֹא אֶת הֶחָרוּב הַמֻּרְכָּב, וְלֹא אֶת סַדַּן הַשִּׁקְמָה, וְלֹא אֶת הַבּוֹר {כח}, וְלֹא אֶת הַגַּת {כט}, וְלֹא אֶת הַשּׁוֹבָךְ, בֵּין חֲרֵבִין בֵּין יְשׁוּבִין. וְצָרִיךְ לִקַּח לוֹ דָרֶךְ, דִּבְרֵי רַבִּי עֲקִיבָא. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, אֵינוֹ צָרִיךְ. וּמוֹדֶה רַבִּי עֲקִיבָא, בִּזְמַן שֶׁאָמַר לוֹ חוּץ מֵאֵלּוּ, שֶׁאֵינוֹ צָרִיךְ לִקַּח לוֹ דָרֶךְ. מְכָרָן לְאַחֵר, רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, אֵינוֹ צָרִיךְ לִקַּח לוֹ דָרֶךְ. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, צָרִיךְ לִקַּח לוֹ דָרֶךְ. בַּמֶּה דְבָרִים אֲמוּרִים, בְּמוֹכֵר. אֲבָל בְּנוֹתֵן מַתָּנָה, נוֹתֵן אֶת כֻּלָּם. הָאַחִין שֶׁחָלְקוּ, זָכוּ בַשָּׂדֶה, זָכוּ בְכֻלָּם. הַמַּחֲזִיק בְּנִכְסֵי הַגֵּר, הֶחֱזִיק {ל} בַּשָּׂדֶה, הֶחֱזִיק בְּכֻלָּם. הַמַּקְדִּישׁ אֶת הַשָּׂדֶה, הִקְדִּישׁ אֶת כֻּלָּם. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, הַמַּקְדִּישׁ אֶת הַשָּׂדֶה, לֹא הִקְדִּישׁ אֶלָּא אֶת הֶחָרוּב הַמֻּרְכָּב וְאֶת סַדַּן הַשִּׁקְמָה:

</d>
<t i="14"><B>לא מכר את מחיצת הקנים וכו'</B>. שכל אלה חשובים כשדה בפני עצמן {כה}:<B> לא מכר את הבור</B>. אע''פ שמכר לו השדה אין אלו מכורין:<B> וצריך המוכר ליקח לו דרך מן הלוקח</B>. לבוא לבור ולגת. דמוכר בעין יפה מוכר כדפרישנא לעיל:<B> נתן את כולן</B>. ואפילו למאן דאמר מוכר בעין רעה מוכר וצריך הלוקח ליקח לו דרך היכא דמכר לו אחד מכל אלו ושייר השדה לעצמו, דוקא במוכר אמרינן הכי, משום דהוה ליה ללוקח לאתנויי ולפרושי וכיון דלא אתני איהו הוא דאפסיד, אבל גבי נותן שמקבל המתנה מתבייש לומר לנותן פרש לי מה שאתה נותן לי, לא אמרינן מדלא פירש איהו הוא דאפסיד, אלא אמרינן בעין יפה נתן ואין צריך מקבל המתנה ליקח לו דרך. וכן נמי כל הני דאמרינן לעיל לא מכר לפי שאינן בכלל שדה, ואפילו הני דאינן בכלל כל מה שבתוכה כגון חרוב וסדן השקמה ובור וגת, אם נתן השדה מתנה, נתן את כולן, משום דבעין יפה יותר מדאי הוא נותן:<B> זכו בשדה זכו בכולן</B>. אפילו בור וגת ושובך שבשדה. מפני שכל אחד זוכה בשלו ומסתלק מחבירו מכל וכל:<B> החזיק בכולם</B>. ואף על גב דחרוב ושקמה {לא} לא בטילי לגבי שדה, הוו כשתי שדות ואין מיצר ביניהן דאם החזיק באחת מהן קנה חברתה:<B> הקדיש כולם</B>. דמקדיש בעין יפה מקדיש:<B> לא הקדיש אלא את החרוב</B>. מכל הנך דאמרינן במתניתין גבי מכר לא מכר, גבי הקדש נמי לא הקדיש, דדעת מקדיש כדעת מוכר, לבד מחרוב המורכב וסדן השקמה, דאף על גב דבמכר לא מכר, בהקדש קדשי. וטעמא, הואיל ומשדה הקדש קא ינקי {לב}:<B>
</B>
</t><t i="15">
{כד} <B>התבואה</B> כו'. ואע''ג דצריכא לארעא. גמרא. ופירש לשוטחה בשדה לאחר קצירה להנפח התבואה מריח הקרקע ולייבש. ר''ש: {כה} <B>והרי</B> הוא כמו שמוכר לחבירו שתי שדות ויש לו שדה אחרת בתוך השתים. ואם אמר לו שתי השדות וכל מה שבתוכן אני מוכר לך דלא מכר השדה השלישית שביניהן, אף כאן שדה אחת מכר לו ולא שתי שדות. ומחיצת קנים וכו' חשובין שדה בפני עצמה. ר''ש: {כו} <B>בטיט</B>. ואע''ג דמחברא לארעא. גמרא דכיון דטוחה בטיט אינה מטלטלת עוד וחשיבה ויש לה שם בפני עצמה והרי זה כמוכר השדה שלא מכר את הבית כו'. ר''ש: {כז} <B>וז''ל</B> הנ''י, ואע''ג דמחובר בטינא כלומר הכלונסות, כיון שאינה טוחה ומכוסה מלמעלה בטיט: {כח} <B>הבור</B>. וה''ה דות, וחדא מנייהו נקט ועתוי''ט: {כט} <B>הגת</B>. גת שכיח בשדה דהיינו כרם בכלל כדלעיל. אבל בית הבד שכיח בעיר ולפיכך במוכר העיר תנן בית הבדין ולא תנן גת. ובשדה תנן גת ולא בית הבד: {ל} <B>החזיק</B>. בגר דאין דעת אחרת מקנה ואין צד שיקנה אלא בחזקה, תני החזיק. אבל באחין דאיכא נמי קנין א''נ חזקה גרועה, תנן זכו: {לא} <B>משום</B> דכשאינן בכלל שדה הויין כשדה בפני עצמה ודמיא בשתי שדות להכי נקטינהו לאשמועינן דהוו כאין מיצר ביניהן, ואע''ג דבור ודות הוו רבותא טפי לענין זה כו'. ובאחין נקט בור ודות ולא נקט הא דב' שדות משום דלא שייכא אלא בדין חזקה. אבל בשאר קנינין לא שייך חלוק מיצר מפסיק כו' דהוה כנתן דמי כולן דקנה כולן אפילו מיצר מפסיק: {לב} <B>וגידולי</B> הקדש נינהו. ר''ש. ועתוי''ט:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ה">
<p n="פרק ה - משנה א">
<d>הַמּוֹכֵר אֶת הַסְּפִינָה, מָכַר אֶת הַתֹּרֶן וְאֶת הַנֵּס וְאֶת הָעוֹגִין וְאֶת כָּל הַמַּנְהִיגִין אוֹתָהּ, אֲבָל לֹא מָכַר לֹא אֶת הָעֲבָדִים {ב}, וְלֹא אֶת הַמַּרְצוּפִין, וְלֹא אֶת הָאַנְתִּיקִי. וּבִזְמַן שֶׁאָמַר לוֹ הִיא וְכָל מַה שֶּׁבְּתוֹכָהּ, הֲרֵי כֻלָּן מְכוּרִין. מָכַר אֶת הַקָּרוֹן, לֹא {ג} מָכַר אֶת הַפְּרָדוֹת. מָכַר אֶת הַפְּרָדוֹת, לֹא מָכַר אֶת הַקָּרוֹן. מָכַר אֶת הַצֶּמֶד {ה}, לֹא מָכַר אֶת הַבָּקָר {ו}. מָכַר אֶת הַבָּקָר, לֹא מָכַר אֶת הַצֶּמֶד {ז}. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, הַדָּמִים מוֹדִיעִין. כֵּיצַד, אָמַר לוֹ מְכוֹר לִי צִמְדְּךָ בְּמָאתַיִם זוּז, הַדָּבָר יָדוּעַ שֶׁאֵין הַצֶּמֶד בְּמָאתַיִם זוּז. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, אֵין הַדָּמִים רְאָיָה:

</d>
<t i="14"><B>המוכר את הספינה</B>. סתם:<B> מכר את התורן</B>. עץ גבוה שתולין עליו את הנס. והנס הוא כמין וילון שתולין בתורן לנגד הרוח:<B> עוגין</B>. ברזל שקושרין אותו בחבל וזורקין אותו בעומק המים לעכב ולעגן הספינה:<B> מנהיגים</B>. אלו המשוטות שבהם מוליכין הספינה למקום שרוצים:<B> מרצופין</B>. אמתחות שנותנים בהם הסחורה. אנתיקי. הפרקמטיא שבתוך הספינה. וכל הני דחשיב הכא דבמכר לא מכר, אם נתן והקדיש את הספינה לא הוו הנך בכלל המתנה וההקדש. ולא דמי לבור ודות וגת דפרקין דלעיל דכולהו מקרקעי נינהו ובטלי לגבי שדה {א} לענין הקדש ומתנה, אבל הנך לא בטלי כלל:<B> פרדות</B>. בהמות המושכות את הקרון. והוא שאין אדוקים בו {ד} בשעת המכירה. ואית דמפרשי. פרדות. עצים הנפרדים מן העגלה שמושכים את העגלה בהם. והוא שלא יהיו קשורים בה בשעת המכירה:<B> צמד</B>. הוא העול שצומד ומחבר את השוורים יחד:<B> אין הדמים ראיה</B>. והא דאמר דשתות קנה ומחזיר אונאה יותר משתות בטל מקח, הני מילי בכדי שהדעת טועה, דסבור הלוקח ששוה כך, והוי מקח טעות, אבל בכדי שאין הדעת טועה, כגון דקנה צמד ששוה זוז. במאתים {ח}, אמרינן במתנה נתנם לו ואין כאן בטול מקח. ואין הלכה כרבי יהודה:

</t><t i="15">
{א} <B>מלשון</B> זה יראה דאפילו לעיל נמי לא הוו בכלל מתנה והקדש אלא החשוב כקרקע, לאפוקי פירות תלושים וכ''ש מטלטלין דלא אע''פ שכשאמר היא וכל מה שבתוכה הכל מכור. ועתוי''ט: {ב} <B>העבדים</B>. שיש לו לבעל הספינה להנהיגה ולשמור פרקמטיא שלו בתוכו. ר''ש. ופשיטא היא. וכן האנתיקי כ''ש היא מן המרצופין. אלא משום סיפא בזמן שא''ל כו' נקטינהו. תוספ'. ונ''י: {ג} <B>מכר</B> את הקרון לא כו'. ואפילו איכא דמים יתירים מודה ר''י משום דלעולם אין קרון ופרדות נקראים בשם אחד. נ''י: {ד} <B>אבל</B> מכר הפרדות אפילו אדוקין לא מכר הקרון. ועתוי''ט: {ה} <B>הצמד</B>. מפרש בגמרא דאיירי באתרא דקרי לצמדא צמדא ולבקר בקר ואיכא נמי דקרי לבקר צמדא. דאי באתרא דליכא דקרי לבקר צמדא, פשיטא, צמדא זבין ליה בבקר לא זבין ליה. ואי דקרי כלהו נמי לבקר צמדא, כלהו זבין ליה. ופירש הר''ש דבכה''ג ודאי הדמים מודיעים כו'. ועתוי''ט: {ו} <B>לא</B> כו'. ואפילו כשאדוקים בו נמי לא קנה. ר''ש. והר''י הלוי פירש דהכא נמי דוקא כשאין אדוקים, אבל באדוקים, מכורים. והכי מסתברא. טור: {ז} <B>הצמד</B>. דברי הכל היא. אלא דפליגי ר''י ורבנן בפירושא דהך מלתא. דלר''י זמנין מכר זמנין לא מכר, ולרבנן לעולם לא מכר. ר''ש. וכלומר דלא תקשה חכמים היינו ת''ק. ועתוי''ט: {ח} <B>שהדבר</B> ידוע שאינו נמכר במאתים זוז. משא''כ ס''ת בהמה ומרגליות דסברי חכמים במ''ט פ''ד דבבא מציעא דיש להן אונאה וממילא דה''ה דהוי נמי בטול מקח משום דהויין דברים שהדעת טועה בהן. נ''י: {ט} דתכשיטי חמור הוו וקני להו היכא דאיתנהו. תוספ':

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ב">
<d>הַמּוֹכֵר אֶת הַחֲמוֹר, לֹא מָכַר כֵּלָיו. נַחוּם הַמָּדִי אוֹמֵר, מָכַר כֵּלָיו {יא}. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, פְּעָמִים מְכוּרִין וּפְעָמִים אֵינָן מְכוּרִין. כֵּיצַד, הָיָה חֲמוֹר לְפָנָיו וְכֵלָיו עָלָיו. וְאָמַר לוֹ מְכוֹר לִי חֲמוֹרְךָ זֶה, הֲרֵי כֵלָיו מְכוּרִין. חֲמוֹרְךָ הוּא, אֵין כֵּלָיו מְכוּרִין:

</d>
<t i="14"><B>לא מכר את כליו</B>. בכלים העשויים לרכיבה כגון אוכף ומרדעת, כולי עלמא לא פליגי דקנה אפילו אינם עליו בשעת מכירה. כי פליגי, בכלים של משאוי, כגון שק ודיסקיא, ת''ק סבר לא מכר הכלים של משאוי שעליו, ונחום המדי סבר מכר {י} הכלים של משאוי שעליו. והלכה כתנא קמא ולא קנה הכלים של משאוי ואפילו היו עליו בשעת מכירה:<B> חמורך זה</B>. משמע כמות שהוא עם כליו:<B> חמורך הוא</B>. הוי כשואל לו חמורך הוא, מכור אותו לי. והוי כמוכר חמור סתם, ואין כליו מכורים {יב} ואפילו הן עליו בשעת מכירה. ואין הלכה כרבי יהודה:

</t><t i="15">
{י} <B>דקסבר</B> חמור לרכיבה קאי ולא למשאוי ואיבעי להו אי בעודן עליו מחלוקת כו'. ולא אפשיטא. הרי''ף והרא''ש. והיינו שהרב לא פירש בתחלה האיך מיירי ולסוף מסיק ואפילו היו עליו. אבל היא מטעם המע''ה. ועתוי''ט: {יא} <B>נחום</B> כו'. סבר סתם חמור למשאוי קאי. פירש הר''ש, וקנה כולן גם האוכף והמרדעת, דלטעון משאוי על גבה עשויין, אוכף ומרדעת בין לרכיבה בין למשאוי: {יב} <B>לשון</B> הר''ש דס''ל לר''י דהמוכר חמור סתם כו':

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ג">
<d>הַמּוֹכֵר (אֶת הַחֲמוֹר, מָכַר אֶת הַסְּיָח. מָכַר אֶת הַפָּרָה, לֹא מָכַר אֶת בְּנָהּ. מָכַר אַשְׁפָּה, מָכַר זִבְלָהּ. מָכַר בּוֹר {יד}, מָכַר מֵימֵיו. מָכַר) כַּוֶּרֶת, מָכַר דְּבוֹרִים. מָכַר שׁוֹבָךְ, מָכַר יוֹנִים. הַלּוֹקֵחַ פֵּרוֹת שׁוֹבָךְ מֵחֲבֵרוֹ, מַפְרִיחַ בְּרֵכָה רִאשׁוֹנָה. פֵּרוֹת כַּוֶּרֶת, נוֹטֵל שְׁלשָׁה נְחִילִין {יז} וּמְסָרֵס. חַלּוֹת דְּבַשׁ {כא}, מַנִּיחַ שְׁתֵּי חַלּוֹת. זֵיתִים לָקוֹץ, מַנִּיחַ שְׁתֵּי גְרוֹפִיּוֹת:

</d>
<t i="14"><B>המוכר את החמור מכר את הסייח</B>. בנו של חמור {יג}. ובגמרא מוקי לה כגון שאמר לו חמור מניקה אני מוכר לך. דחלב האתון למאי מהני, אלא ודאי היא ובנה קאמר ליה. וסיפא דאמר פרה מניקה אני מוכר לך לא קנה את בנה, דפרה לחלבה עומדת, ופרה וחלבה קאמר ליה:<B> מכר אשפה</B>. מקום גבוה שלשה טפחים אי יותר, או עמוק שלשה טפחים או יותר, שרגיל להניח שם זבל בהמותיו:<B> מכר בור מכר מימיו</B>. מתניתין יחידאה היא. ופליגי רבנן עלה ואמרי מכר בור לא מכר מימיו. והלכה כחכמים:<B> הלוקח פירות שובך</B>. מה שילדו היונים כל השנה {טו}:<B> מפריח</B>. הלוקח:<B> בריכה ראשונה</B>. ויניחנה למוכר. וכל שני ולדות קרויין בריכה {טז}. ומניחן עם אמם כדי להיות לצוותא לאמם שלא יברחו:<B> פירות כוורת</B>. דבורים הנולדים מן הכוורת זאת השנה. נוטל הלוקח שלשה נחילים, שלשה חבורות מוולדות הדבורים הראשונים היוצאים מן הכוורת ומכניסן לתוך הכוורת שלו. שהראשונים הם חשובים, ואחרון אחרון גרוע. ומשם ואילך מסרס, כלומר נוטל אחת ומניח אחת {יח} למוכר, כדי שיגדלו. ויתחברו עם האבות כדי שתתיישב הכוורת {יט}. וכן לעולם {כ}:<B> חלות דבש</B>. הדבש עם השעוה יחד מעורבים עשוי חלות חלות:<B> מניח שתי חלות</B>. שמתפרנסים הדבורים מהם כל ימות הגשמים {כב}:<B> גרופיות</B>. ענפים {כג}. וחוזר וצומח:

</t><t i="15">
{יג} <B>ואע''ג</B> דבנקבה מיירי נקט בנו ע''ש שהחמור בלשון זכר הוא. ועתוי''ט: {יד} <B>בור</B>. של מים המכונסים ר''ש: {טו} <B>ואפילו</B> למ''ד אין אדם מקנה דבר שלא בא לעולם, מ''מ היכא שאינן חוזרין ורוצין לקיים המקרן, צריך התנא לאשמעינן הדין. ועתוי''ט: {טז} <B>וז''ל</B> הר''ש, דרך היונים להוליד שני ולדות בכל חודש זכר ונקבה חוץ מחדש אדר שאין יולדות. והנהו ולדות גם הם לסוף שני חדשים עושין ולדות בכל חדש. וכל שני כו' שלא יברחו האמהות והוא שובכו לא מכר. הלכך מסתמא גם בריכה ראשונה של זו עיכב עם השובך, דזוהי קים השובך: {יז} <B>ג'</B> נחילין. כי מט' ימים לט' ימים יוצא מן כוורת נחיל של דבורים ויושבין על ענף אילן ומביא כוורת חדשה ומכניסן לתוכה. הר''ש: {יח} <B>מפני</B> שמג' הראשונים ואילך הם גרועים. ומש''ה יקח מהם המוכר בסירוס לצורך כוורתו כדי שלא ישאר ריקן ויפסיד ולכן ישארו לו גם מן הטובים קצת כו'. נ''י: {יט} <B>לפי</B> שהוא לא מכר לו כוורת כדלקמן: {כ} <B>אם</B> המכירה היא לעולם. א''נ לעולמו של מכירה קאמר דהיינו שנה: {כא} <B>חלות</B> כו'. אם לקח חלות דבש. שהלוקח פירות כוורת אין החלות בכלל אלא הדבורים העושים פירות. והלוקח החלות מניח ב' חלות: {כב} <B>כדי</B> שלא תחרב כוורתו. שהוא לא מכר לו. הכוורת. ר''ש: {כג} <B>הר''ש</B>. ויש מפרשים ב' אגרופין. והוא יותר נכון. נ''י. וכן היא בפירוש הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ד">
<d>הַקּוֹנֶה שְׁנֵי אִילָנוֹת בְּתוֹךְ שְׂדֵה חֲבֵרוֹ, הֲרֵי זֶה לֹא קָנָה קַרְקַע. רַבִּי מֵאִיר אוֹמֵר, קָנָה קַרְקַע. הִגְדִּילוּ, לֹא יְשַׁפֶּה. וְהָעוֹלֶה מִן הַגֶּזַע, שֶׁלּוֹ. וּמִן הַשָּׁרָשִׁים, שֶׁל בַּעַל הַקַּרְקַע. וְאִם מֵתוּ, אֵין לוֹ קַרְקַע. קָנָה שְׁלשָׁה, קָנָה קַרְקַע. הִגְדִּילוּ, יְשַׁפֶּה {ל}. וְהָעוֹלֶה מִן הַגֶּזַע וּמִן הַשָּׁרָשִׁין, שֶׁלּוֹ. וְאִם מֵתוּ, יֶשׁ לוֹ קַרְקַע:

</d>
<t i="14"><B>הקונה שני אילנות</B>. סתמא, לא קנה קרקע כלל {כד} סביבותיו:<B> הגדילו</B>. הרחיבו הענפים:<B> לא ישפה</B>. לא יכרות {כה} אותם בעל הקרקע אע''פ שהצל שלהם מזיק לקרקע שלו, דכיון דאין לו קרקע לבעל האילנות הרי בעל הקרקע שעבד לו קרקעו לכל צרכן כל זמן שהם קיימים:<B> גזע</B>. כל שהוא למעלה מן הארץ שרואה פני חמה:<B> שרשין</B>. כל שהן למטה מן הארץ:<B> שלו</B>. של בעל האילן. ולא שיניחנו שם ויגדל, דחיישינן שמא תגביה הקרקע עד שיתכסה האילן היוצא מן הגזע מקצתו בקרקע וייראו כשלשה אילנות {כו}, ויאמר לו הלוקח שלשה אילנות מכרת לי ויש לי קרקע, אלא יקוץ אותו וישרפנו:<B> ואם מתו</B>. שיבש האילן:<B> אין לו קרקע</B>. שיוכל ליטע אחר במקומו:<B> קנה קרקע</B>. דחשיבי שדה האילן. וקנה בקרקע שיש בין אילן לאילן, ותחתיהן וחוצה להן כמלא אורה {כז} וסלו, כדי שיכול לעמוד מלקט הפירות עם הסל שלו. והני מילי, כשיש בין אילן לאילן לא פחות מארבע אמות {כח} ולא יותר על שש עשרה אמה {כט}, אז קנה בקרקע שבין אילן לאילן ותחתיהן וחוצה להן כדאמרן. אבל אם יש בין אילן לאילן פחות מארבע אמות או יותר משש עזרה אמה, לא קנה קרקע:

</t><t i="15">
{כד} <B>עיין</B> פ''ק דבכורים מ''ו והר''ב, דמספקא ליה אי קנה קרקע. אלא דהכא לא נפקא מינה בזה להכי סתם כאן: {כה} <B>ומלה</B> זו דומה לארמי. תרגום ואכות אותו טחון, ושפית יתיה: {כו} <B>וכגון</B> שיש בין הגזע לאילן כשעור המפורש לפנינו. הר''ש. וכתב הנ''י, ואע''פ שעל הלוקח להביא ראיה כי הוא המוציא, מיהת מייתי ליה לידי דינא ודיינא: {כז} <B>פירוש</B> אורה, מלקט. כמו וארוה כל עוברי דרך: {כח} <B>שתהא</B> ראויה המחרישה לחרוש בנתים. הר''ש: {כט} <B>דחשיבי</B> מפוזרים כדאשכחן בכלאים סוף פ''ד כו'. ואע''ג דהתם פסקו הר''מ והר''ב כר''מ ור''ש דסגי בח' על ח' כתב הנ''י תו''ל דשיעוראי דכלאים ודקנייה אינם שוים. ועתוי''ט: {ל} <B>ישפה</B>. דכיון דאין נטועין בשל מוכר כי אם בקרקע של לוקח, והמוכר לא שעבד לו קרקע שלו, אינו מניחן לכנס בשלו, מאחר שמזיקין לו. ר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ה">
<d>הַמּוֹכֵר רֹאשׁ בְּהֵמָה גַסָּה {לא}, לֹא מָכַר אֶת הָרַגְלָיִם. מָכַר אֶת הָרַגְלַיִם, לֹא מָכַר אֶת הָרֹאשׁ. מָכַר אֶת הַקָּנֶה, לֹא מָכַר אֶת הַכָּבֵד. מָכַר אֶת הַכָּבֵד, לֹא מָכַר אֶת הַקָּנֶה. אֲבָל בַּדַּקָּה, מָכַר אֶת הָרֹאשׁ, מָכַר אֶת הָרַגְלָיִם. מָכַר אֶת הָרַגְלַיִם, לֹא מָכַר אֶת הָרֹאשׁ. מָכַר אֶת הַקָּנֶה, מָכַר אֶת הַכָּבֵד. מָכַר אֶת הַכָּבֵד, לֹא מָכַר אֶת הַקָּנֶה:

</d>
<t i="14"><B>לא מכר את הרגלים</B>. בתוספתא תניא, במה דברים אמורים במקום שלא נהגו, אבל במקום שנהגו הכל כמנהג המדינה {לב}:<B> מכר את הקנה</B>. את הריאה. ונקראת על שם הקנה שלה {לג}:

</t><t i="15">
{לא} <B>גסה</B>. בגסה אין דרך למכור אלא כל אחד מאלו בפני עצמו. אבל בדקה דרך למכור הרגלים עם הראש דלא חשיבי כולי האי וכן הכבד עם הריאה אבל אפכא לא שהחשוב אינו דין שיהא טפל לשאינו חשוב. נ''י: {לב} <B>ה''ה</B> בכל השנויים בפרקין הללו, שאם יש מנהג ידוע שהולכין אחריו. הר''מ. ועתוי''ט: {לג} <B>אבל</B> התוספ' כתבו, קנה היא ריאה עם הלב:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ו">
<d>אַרְבַּע {לד} מִדּוֹת בַמּוֹכְרִין. מָכַר לוֹ חִטִים יָפוֹת וְנִמְצְאוּ רָעוֹת, הַלּוֹקֵחַ יָכוֹל לַחֲזוֹר בּוֹ. רָעוֹת וְנִמְצְאוּ יָפוֹת {לו}, מוֹכֵר יָכוֹל לַחֲזוֹר בּוֹ. רָעוֹת וְנִמְצְאוּ רָעוֹת, יָפוֹת וְנִמְצְאוּ יָפוֹת, אֵין אֶחָד מֵהֶם יָכוֹל לַחֲזוֹר בּוֹ. שְׁחַמְתִּית {לז} וְנִמְצֵאת לְבָנָה, לְבָנָה וְנִמְצֵאת שְׁחַמְתִּית, עֵצִים שֶׁל זַיִת וְנִמְצְאוּ שֶׁל שִׁקְמָה, שֶׁל שִׁקְמָה וְנִמְצְאוּ שֶׁל זַיִת, יַיִן וְנִמְצָא חֹמֶץ, חֹמֶץ וְנִמְצָא יַיִן, שְׁנֵיהֶם יְכוֹלִין לַחֲזוֹר בָּהֶן:

</d>
<t i="14"><B>ארבע מדות</B>. דינים חלוקים זה מזה:<B> מכר לו חטים יפות</B>. התנה עמו שיתן לו חטין יפות ונמצאו רעות, הוי כאונאה {לה}, ולכך יכול לחזור בו מי שנתאנה בלבד, דהוא לוקח, אבל מוכר אינו יכול לחזור בו ואפילו הוקרו החטין הרבה:<B> אין אחד מהז יכול לחזור בו</B>. ואפילו הוקרו או הוזלו. ולא מצי לוקח למימר אני ליפות נתכוונתי והאי דאמינא רעות משום דרע רע יאמר הקונה. וכן איפכא לא מצי מוכר למימר אני לרעות נתכוונתי והאי דאמינא יפות דדרך המוכר לומר לרע טוב:<B> שחמתית</B>. אדומה. וכל חום (בראשית ל) מתרגמינן שחום:<B> ונמצאת לבנה</B>. ואיכא דניחא ליה בהאי ואיכא דניחא ליה בהאי. וכל כהאי גוונא הוי מקח טעות לשניהם ושניהם יכולים לחזור. דאילו ביפות ונמצאו רעות כולי עלמא ניחא להו ביפות:<B> יין ונמצא חומץ</B>. איכא דניחא ליה בחמרא ואיכא דניחא ליה בחלא {לח}:

</t><t i="15">
{לד} <B>ד'</B>. מנינא לא למעוטי מידי אתא. אלא להודיעך שצריך לתת טעם לכל הד' למה הם חלוקים זה מזה. ר''ש: {לה} <B>כלומר</B> אע''ג דלא נתאנה בדמים כלל, אפ''ה הוי כאונאה, לפי שיאמר דלא ניחא ליה ברעות אפילו בזול. ועתוי''ט: {לו} <B>יפות</B>. שהטעהו הלוקח וא''ל חטין הללו נחשבים רעות בעיר הזאת ובעבור זה מכרן, ואח''כ מצא שהיו מחשבין אותן ליפות. נ''י: {לז} <B>שחמתית</B>. עושים קמח מרובה. ולבנה עושה הפת יותר נאה ויפה. נ''י: {לח} <B>לפי</B> שהוא צריך עכשיו לחומץ:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ז">
<d>הַמּוֹכֵר פֵּרוֹת לַחֲבֵרוֹ, מָשַׁךְ וְלֹא מָדַד, קָנָה. מָדַד וְלֹא מָשַׁךְ, לֹא קָנָה. אִם הָיָה פִקֵּחַ, שׂוֹכֵר אֶת מְקוֹמוֹ. הַלּוֹקֵחַ פִּשְׁתָּן מֵחֲבֵרוֹ, הֲרֵי זֶה לֹא קָנָה עַד שֶׁיְּטַלְטְלֶנּוּ מִמָּקוֹם לְמָקוֹם. וְאִם הָיָה בִמְחֻבָּר לַקַּרְקַע וְתָלַשׁ כָּל שֶׁהוּא, קָנָה:

</d>
<t i="14"><B>משך</B>. מרשות הרבים בסמטא או בחצר {לט} של שניהם, קנה. אבל משיכה ברשות הרבים לא מהניא:<B> אע''פ שלא מדד</B>. וכגון שפסק לו מתחלה הדמים בכך וכך יתן לו המדה. אבל לא פסק לו הדמים, אפי' מדד ומשך לא קנה, דלא סמכא דעתייהו, שהמוכר יכול להעלות הדמים כמו שרוצה, והקונה אומר איני קונה אלא בזול:<B> מדד</B>. המוכר ללוקח ברשות הרבים, אפילו בכליו של לוקח, לא קנה, שאין כליו של אדם קונים לו ברשות הרבים {מ}. ואם לוקח עצמו מדד, אפילו ברשות הרבים קנה בהגבהה:<B> אם היה פקח</B>. הלוקח:<B> שוכר את מקומו</B>. אם הוא ברשות בעלים {מא}. ומקומו קונה לו. ובמשאות גדולות איירי דאין דרכן להגביה, לכך קני במשיכה:<B> עד שיטלטלנו</B>. היינו הגבהה {מב}. ואורחא דמלתא נקט, דדרך מגביה לטלטל ממקום למקום {מג}:<B> ואם היה מחובר לקרקע</B>. בגמרא מוקי לה כגון שאמר לו מוכר ללוקח לך ויפה לי קרקע כל שהוא וקני כל מה שעליה, דכיון ששכרו לעשות מלאכה בקרקע שלו ועשה בו מלאכה כל שהוא, קנה שכירותו, וקנה נמי אותו דבר שרוצה להקנות לו עם השכירות {מד}, לפיכך אם תלש כל שהוא קנה:

</t><t i="15">
{לט} <B>כן</B> היא בר''ש, בבי''ת. אבל לא נקט מרה''ר. ובר''מ כתב מרה''ר לסמטא, בלמ''ד כו': {מ} <B>לפי</B> שאין לו רשות להניחן שם: {מא} <B>ומלתא</B> באפי נפשה היא. הר''ש. ועתוי''ט: {מב} <B>ואע''ג</B> דמתניתין במשאות גדולות ובפשתן נמי מי לא עבידי שליפי רברבי, שאני פשתן, דמשתמט כלומר שאפשר לשומטו מעט מעט ולהגביהו, ואין בו טורח. ולא אמרו משאות גדולות שא''צ הגבהה אלא בגון טעון של אגוזים או פלפלים או שקדים. והיה גדול שאין אחד יכול להגביה, ואם יתירו יתפרד ויהיה לו בו טורח גדול. הר''מ. ועתוי''ט: {מג} <B>לשון</B> הר''ש, דאין דרך להגביה מקתו אלא בדי ליטלו ולילך: {מד} <B>הר''מ</B>. ומפרש ליה בפשתן שנתייבש ועומד לתלוש דכתלוש דמי אפ''ה בתלישת והגבהת המקצת קנה השאר ע''י קנין השכירות. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ח">
<d>הַמּוֹכֵר יַיִן וָשֶׁמֶן {מה} לַחֲבֵרוֹ וְהוּקָרוּ אוֹ שֶׁהוּזָלוּ {מו}, אִם עַד שֶׁלֹּא נִתְמַלְּאָה הַמִּדָּה, לַמּוֹכֵר. מִשֶּׁנִּתְמַלְּאָה הַמִּדָּה, לַלּוֹקֵחַ. וְאִם הָיָה סַרְסוּר בֵּינֵיהֶן, נִשְׁבְּרָה הֶחָבִית, נִשְׁבְּרָה לַסַּרְסוּר. וְחַיָּב לְהַטִיף לוֹ שָׁלשׁ טִפִּין. הִרְכִּינָהּ וּמִצָּה, הֲרֵי הוּא שֶׁל מוֹכֵר {נ}. וְהַחֶנְוָנִי אֵינוֹ חַיָּב לְהַטִיף שָׁלשׁ טִפִּין. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, עֶרֶב שַׁבָּת עִם חֲשֵׁכָה, פָּטוּר:

</d>
<t i="14"><B>עד שלא נתמלאה המדה למוכר</B>. במידה שאינה של שניהם מיירי {מז}, והמשאיל השאילה לשניהם, והרי היא שאולה למוכר עד שימלאנה, ומשם ואילך היא שאולה ללוקח, לפיכך עד שלא נתמלאה המדה שהכלי שאול למוכר, לא קנה לוקח, ומשנתמלאה המדה שהכלי שאול ללוקח, קנה לוקח, שקנו לו כליו. ובסמטא מיירי או ברשות הלוקח {מח}:<B> היה סרסור ביניהם ונשברה החבית</B>. והיתה החבית שלו:<B> נשברה לסרסור</B>. ולא אמרינן שלוחו של לוקח הוא {מט} ונשברה ללוקח:<B> וחייב להטיף לו שלש טפין</B>. המוכר ללוקח. מן הנדבק בדופני המדה לאחר שעירה היין והשמן:<B> הרכינה ומיצה</B>. הטה את המדה על צדה לאחר שעירה השמן והיין והטיף שלש טפין, ונתאסף מיצת המדה לשולי הכלי. אל מקום אחד:<B> הרי הוא של מוכר</B>. שהרי נתייאש הלוקח ממנו:<B> והחנוני אינו חייב להטיף שלש טפין</B>. לפי שהוא טרוד, שמוכר כל שעה:<B> ר' יהודה אומר</B>. לא אמרו שחנוני פטור מלהטיף שלש טפין, אלא ערב שבת עם חשיכה. ואין הלכה כר' יהודה:

</t><t i="15">
{מה} <B>ושמן</B>. וה''ה לפירות. אלא אגב דבעי לאורויי בסיפא חייב להטיף ג' טפין נקט יין ושמן. ר''ש: {מו} <B>והוקרו</B> כו'. לאו דוקא. אלא שאין דרך לחזור בתנם. תוספ': {מז} <B>דאי</B> של לוקח, ראשון ראשון קנה כשיש שנתות במדה. וסתמא תנן אפילו במדה שיש לה שנתות. ואי דמוכר אפילו משנתמלאת לא קנה ואפילו ברשות לוקח, דכשם שכליו של לוקח אין קונות ברשות מוכר, כך כליו של מוכר אין קונות ברשות לוקח: {מח} <B>הר''מ</B>. ולאשמעינן דאפ''ה לא קנה אא''כ המדה אינה של מוכר. ועתוי''ט: {מט} <B>הר''ש</B>. ותימה, דא''כ אמאי שביק יוקרא חולא דאיירי בה. ופירש ריב''ם, שדרך הסרסור למדוד בשכר, ונשברה ע''י המדידה ובלא אונס. תוספ': {נ} <B>של</B> מוכר. לפי שנתיאשו הבעלים. הר''מ. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ט">
<d>הַשּׁוֹלֵחַ אֶת בְּנוֹ אֵצֶל חֶנְוָנִי (וּפֻנְדְּיוֹן בְּיָדוֹ), וּמָדַד לוֹ בְּאִסָּר שֶׁמֶן וְנָתַן לוֹ אֶת הָאִסָּר, שָׁבַר אֶת הַצְּלוֹחִית וְאִבֵּד אֶת הָאִסָּר, חֶנְוָנִי חַיָּב. רַבִּי יְהוּדָה פּוֹטֵר, שֶׁעַל מְנָת כֵּן שְׁלָחוֹ {נב}. וּמוֹדִים חֲכָמִים לְרַבִּי יְהוּדָה {נג} בִּזְמַן שֶׁהַצְּלוֹחִית בְּיַד הַתִּינוֹק וּמָדַד חֶנְוָנִי לְתוֹכָהּ, חֶנְוָנִי פָטוּר:

</d>
<t i="14"><B>השולח בנו</B>. קטן אצל החנוני ובידו פונדיון שהם שני איסרין, להביא לו באיסר שמן ואיסר אחד יתן לו, וכן עשה, ושבר התנוק את הצלוחית ונשפך השמן ואיבד את האיסר שנתן לו החנוני. חנוני חייב. בשמן ובצלוחית ובאיסר. דלא שלח האב את בנו הקטן אל החנוני אלא לאודועי ליה שהוא צריך לשמן, לא שישלח השמן על ידו. ובגמרא פריך, אמאי חייב החנוני על הצלוחית אבדה מדעת היא {נא}. שהרי הוא עצמו שלחה ביד בנו. ומשני, כגון שנטלה חנוני למוד בה שמן לאחרים, הלכך נעשה גזלן עליה וקמה ליה ברשותיה עד דמהדר לה למרה, ואע''ג דאהדרה לתינוק לא מפטר מינה:<B> רבי יהודה פוטר שעל מנת כן שלחו</B>. כי היכי דלשדר ליה חנוני ביד בנו:<B> שהוא פטור</B>. מדמי צלוחית. ואין הלכה כר''י:

</t><t i="15">
{נא} <B>אבל</B> בחיוב הפונדיון, לא קשיא, דכיון שעיכבו החנוני בידו נתחייב בחליפיו ובתשלומין גמורים כו'. דאם היה מחזיר אותו הפונדיון עצמו ה''נ דפטור. תוספ'. ועתוי''ט: {נב} <B>שעל</B> מנת כן כו'. ואפילו צלוחית שלקח למוד בה לאחרים לא מחייב ביה ר''י, דס''ל דלא הוי אלא שואל, וכי מחזירו למקום ששאלו משם די. גמרא: {נג} <B>ומודים</B> כו'. היכא דלא נטלה למוד בה לאחרים אפילו נטלה למוד לתינוק כו', וא''כ לא אפקה מרשות בעלים, ומש''ה פטור מן הצלוחית. ר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה י">
<d>הַסִּיטוֹן מְקַנֵּחַ מִדּוֹתָיו אַחַת לִשְׁלשִׁים יוֹם, וּבַעַל הַבַּיִת אַחַת לִשְׁנֵים עָשָׂר חֹדֶשׁ. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, חִלּוּף {נד} הַדְּבָרִים. חֶנְוָנִי מְקַנֵּחַ מִדּוֹתָיו פַּעֲמַיִם בַּשַּׁבָּת {נה}, וּמְמַחֶה מִשְׁקְלוֹתָיו פַּעַם אַחַת בַּשַּׁבָּת, וּמְקַנֵּחַ מֹאזְנַיִם עַל כָּל מִשְׁקָל וּמִשְׁקָל:

</d>
<t i="14"><B>הסיטון</B>. סוחר שקונה הרבה ביחד וחוזר ומוכר לחנונים מעט מעט:<B> מקנח מדותיו</B>. בשביל היין והשמן שנקרש בתוכם והמדה מתמעטת:<B> ובעל הבית</B>. שאינו מוכר תדיר כסיטון, מקנח פעם אחת בשנה:<B> פעמים בשבת</B>. שהחנוני אינו חייב להטיף שלש טפין כמו שחייב הסיטון ובעל הבית, ומשתייר בכלי ונדבק בו:<B> וממחה</B>. מקנח {נו} אבני משקלותיו ששוקל בהן דבר לח {נז}:<B> על כל משקל ומשקל</B>. כל פעם ששוקל מקנח {נח}:

</t><t i="15">
{נד} <B>חלוף</B> כו'. סיטון פעם אחת בשנה. דכיון שמוכר תדיר אין המשקה נקרש בתוכו. אבל בעה''ב כו'. ר''ש. ועתוי''ט: {נה} <B>חנוני</B> כו' עד בשבת. ואפילו רשב''ג מודה. ר''ש ונ''י: {נו} <B>במו</B> ומחה ה' דמעה מעל כל פנים. ר''ש: {נז} <B>כבשר</B> ושמן ודבש ודג מליח מפני שנדבק בו מהלכלוך ומכביד המשקל. נ''י: {נח} <B>לפי</B> שיש להן בית קבול נדבק בהן יותר. הר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה יא">
<d>אָמַר רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל, בַּמֶּה דְבָרִים אֲמוּרִים, בַּלַּח. אֲבָל בַּיָּבֵשׁ {נט}, אֵינוֹ צָרִיךְ. וְחַיָּב לְהַכְרִיעַ לוֹ טֶפַח. הָיָה שׁוֹקֵל לוֹ עַיִן בְּעַיִן, נוֹתֵן לוֹ גֵּרוּמָיו {סב} אֶחָד לָעֲשָׂרָה בַּלַּח וְאֶחָד לָעֶשְׂרִים בַּיָּבֵשׁ. מָקוֹם שֶׁנָּהֲגוּ לָמוֹד בַּדַּקָּה, לֹא יָמוֹד בַּגַּסָּה. בַּגַּסָּה, לֹא יָמוֹד בַּדַּקָּה {סו}. לִמְחוֹק, לֹא יִגְדּוֹשׁ. לִגְדּוֹשׁ, לֹא יִמְחוֹק:

</d>
<t i="14"><B>וחייב להכריע טפח</B>. ממשקל ליטרא ואילך {ס}. אבל פחות מליטרא אין צריך הכרע טפח {סא}:<B> היה שוקל עין בעין</B>. כגון במקום שלא נהגו להכריע ומעמיד קנה המאזנים בשוה:<B> נותן לו את גרומיו</B>. הכרעותיו {סג}. לכל עשרה ליטרא מוסיף לו עשירית ליטרא, שהוא אחד למאה {סד} כשימכור בלח. וביבש מוסיף [חצי] עשירית ליטרא לכל עשרים ליטרא:<B> למוד בדקה</B>. במדה קטנה:<B> לא ימוד בגסה</B>. במדה גדולה. דהוי פסידא דלוקח, שאין נותן לו אלא הכרע אחד {סה} והיה צריך ליתן לו הכרעות רבות:<B> למחוק</B>. להסיר מה שעולה על שפת המדה:<B> לא יגדוש</B>. ואף על פי שמוסיף לו בדמים {סז}:<B> לא ימחוק</B>. ואף על פי שפוחת לו מן הדמים:<B>
</B>
</t><t i="15">
{נט} <B>ביבש</B>. כגון פירות כמון ופלפלין א''צ לקנח, שלא נדבק בהן מאומה. ועתוי''ט: {ס} <B>וה''ה</B> לעשרה ליטרין ביחד, כדאיתא בגמרא הכרע אחד לכולם. ומוקי לה במקום שנהגו להכריע: {סא} <B>משום</B> דנפיש יותר מדאי הכרע טפח בדבר קל. נ''ל. הרא''ש: {סב} <B>נותן</B> כו'. דאמר קרא איפה שלימה וצדק. וצדק מיותר הוא. למדרש אע''פ שאיפה שלימה מדדת, צדק משלך ותן לו. גמרא: {סג} <B>וכן</B> הגרמה דשחיטה לשון הכרעה והטייה היא שמטה הסכין חוץ למקום שחיטה. הר''ש: {סד} <B>מדלא</B> קתני אחד מעשרה כו', דייקינן לה בגמרא דחסורי מחסרא והכי קתני, אחד מעשרה לעשרה כו'. ונראה מפני שהלח נדבק יותר ואינו מטיף לו הכל. צריך להוסיף לו יותר מביבש. הר''ש: {סה} <B>ואפילו</B> במקום שמוחקים, נמי א''א למחוק כ''כ בצמצום. הר''ש: {סו} <B>בדקה</B>. דמפסיד מוכר משום שאינו יכול למחוק כ''כ ובגסה מוחק יותר כו'. ר''ש: {סז} <B>מדכתיב</B> איפה כו' וצדק, לאטפויי אתא, מכל מקום, שאף זה יכול לבא לרמאות. דאיכא דחזי במדידה ולא ידע לא בפחות ולא בתוספות ויאמר כך המנהג. הר''ש:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ו">
<p n="פרק ו - משנה א">
<d>הַמּוֹכֵר פֵּרוֹת לַחֲבֵרוֹ וְלֹא צִמְּחוּ, וַאֲפִלּוּ זֶרַע פִּשְׁתָּן, אֵינוֹ חַיָּב בְּאַחֲרָיוּתָן. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, זֵרְעוֹנֵי גִנָּה שֶׁאֵינָן נֶאֱכָלִין, חַיָּב בְּאַחֲרָיוּתָן {ב}:

</d>
<t i="14"><B>המוכר פירות</B>. סתם ולא פירש לאכילה או לזריעה:<B> אפילו זרע פשתן</B>. דרובא קונים אותו לזריעה, מצי למימר אני לאכילה מכרתיו. דאין הולכין בממון אחר הרוב {א}:<B> רבן שמעון בן גמליאל אומר וכו'</B>. בגמרא מוקי כולה מתניתין אליבא דרבן שמעון בן גמליאל וחסורי מחסרא והכי קתני, אפילו זרע פשתן אינו חייב באחריותן, הא זרעוני גינה שאינן נאכלין חייב באחריותן, דברי רשב''ג. שרבן שמעון בן גמליאל אומר זרעוני גינה שאינן נאכלין חייב באחריותן, דהוי מקח טעות דודאי לזריעה זבנינהו:

</t><t i="15">
{א} <B>אלא</B> המוציא מחבירו עליו הראיה: {ב} <B>חייב</B> כו'. וה''מ דלא צמחו מחמת עצמן. אבל מחמת דבר אחר, כגון שלקו בברד או כיוצא בו אינו חייב באחריותן. הרי''ף. וא''ת א''כ פשיטא. ונ''ל דאשמעינן דלא מצי א''ל הב לי חטי ואחזור לך דמיהם. ב''י:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ב">
<d>הַמּוֹכֵר פֵּרוֹת לַחֲבֵרוֹ, הֲרֵי זֶה מְקַבֵּל עָלָיו רֹבַע טִנּוֹפֶת לַסְּאָה. תְּאֵנִים, מְקַבֵּל עָלָיו עֶשֶׂר מְתֻלָּעוֹת לַמֵּאָה. מַרְתֵּף שֶׁל יַיִן, מְקַבֵּל עָלָיו עֶשֶׂר קוֹסְסוֹת לַמֵּאָה. קַנְקַנִּים בַשָּׁרוֹן, מְקַבֵּל עָלָיו עֶשֶׂר פִּיטַסְיָאוֹת לַמֵאָה:

</d>
<t i="14"><B>המקבל פירות</B>. שקנה תבואה מחבירו. הלוקח {ג} מקבל עליו רובע טנופת לכל סאה, דדרך תבואה בכך. ולא יותר:<B> עשר מתליעות</B>. אכולות מתולעים. לכל מאה, דהיינו אחד מעשר {ד}:<B> קוססות</B>. יין רע {ה}. אם המרתף של חביות גדולות מקבל עליו עשר חביות גדולות. ואם המרתף של כדות, מקבל עליו עשר כדות. ודוקא כשאמר מרתף זה אני מוכר לך, ולמקפה, כלומר לשים בתוך התבשיל. אבל אם אמר מרתף של יין אני מוכר לך למקפה, צריך ליתן לו יין שכולו יפה. שיין של מקפה צריך שיהיה יפה ומתקיים, שאין מסתפקים ממנו אלא מעט מעט. ואם אמר סתם יין {ו} אני מוכר לך ולא זכר למקפה, נותן לו יין בינוני הנמכר בחנות. ואם אמר מרתף זה אני מוכר לך ולא הזכיר יין, אפילו כולו חומץ הגיעו:<B> קנקנים בשרון</B>. בארץ המישור:<B> מקבל עליו עשר פטסיאות</B>. שאינן מבושלות כל צרכן. והן שואבות היין ומזיעות אותו {ז}:

</t><t i="15">
{ג} <B>לפי</B> גירסת הר''ב המקבל, לא היה צריך לפרש הלוקח, דהוא המקבל: ועתוי''ט: {ד} <B>כלומר</B> דמתניתין דתנן מספר גדול, לאו דוקא, אלא ה''ה מספר קטן, ולא אמרינן דמספר קטן מקפיד ורוצה שיהיו כולם טובים. וכן כתב הר''ש ונ''י והטור דה''ה אחת לעשר. וקצת קשה מפרק ז' מ''ב דאיצטריך למיתני מספר קטן ואי לאו הכי הוא אמינא דלא, וא''כ ה''נ אימא דאין הכי נמי דלא: {ה} <B>כמו</B> ואת פריה יקוסס ויבש. הר''ש: {ו} <B>צ''ל</B> מרתף זה של יין כו' אבל ביין סתם ולא אמר למקפה, פליגי אמוראי בגמרא. ופסקו הפוסקים כמאן דאמר דמקבל עליו י' למאה. ובהכי אוקמה הרי''ף למתניתין: {ז} <B>כלומר</B> ששואבות היין לפי שמזיעות אותו דרך דפנותיהן:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ג">
<d>הַמּוֹכֵר יַיִן לַחֲבֵרוֹ וְהֶחְמִיץ, אֵינוֹ חַיָּב בְּאַחֲרָיוּתוֹ. וְאִם יָדוּעַ שֶׁיֵּינוֹ מַחְמִיץ {י}, הֲרֵי זֶה מֶקַח טָעוּת. וְאִם אָמַר לוֹ יַיִן מְבֻשָּׂם {יא} אֲנִי מוֹכֵר לְךָ, חַיָּב לְהַעֲמִיד לוֹ עַד הָעֲצֶרֶת {יב}. וְיָשָׁן, מִשֶּׁל אֶשְׁתָּקַד. וּמְיֻשָּׁן, מִשֶּׁל שָׁלשׁ שָׁנִים {יד}:

</d>
<t i="14"><B>אינו חייב</B>. המוכר באחריותו. דבשעת מכירה יין הוה. ודוקא שנעשה חומץ בכליו דלוקח {ח}, דאי בכליו של מוכר, מצי אמר ליה הא חמרך והא קנקנך, ולא מצי מוכר אמר ליה למה השהית אותו בקנקנים כל כך את הוא דאפסדת, דמצי היאך אמר ליה הא מעיקרא הודעתיך {ט} שלא היה בדעתי להסתפק מן היין אלא מעט מעט:<B> ואם ידוע שיינו מחמיץ</B>. שאינו מתקיים. ואידך אמר ליה דלא בעי ליין אלא למקפה ולשהותו ליקח ממנו מעט מעט:<B> הרי זה מקח טעות</B>. דהוה ליה לאודועי שאין יינו מתקיים:<B> מבושם</B>. דרכו להתקיים עד עצרת. ומשם ואילך החום מקלקלו:<B> וישן</B>. אם מכר לו יין על מנת שהוא ישן. נותן לו משל אשתקד, מן השנה שעברה הקודמת לזו {יג}:

</t><t i="15">
{ח} <B>דאיכא</B> למימר כליו גרמו. הר''ש: {ט} <B>דבהכי</B> מיירי כדמפרש הר''ב בסיפא ואם ידוע. ועתוי''ט: {י} <B>מחמיץ</B>. בכל שנה. ר''ש: {יא} <B>מבושם</B>. שיתקיים כדרך המתקיימין. ר''ש: {יב} <B>עד</B> העצרת. קשה דהא בכליו דלוקח אמרינן כו'. וי''ל דודאי אם נמצא חומץ מצי א''ל קנקנך גרמו. אבל הכא לא איירי בהכי אלא אשמעינן דצריך ליתן לו יין הראוי להתקיים עד העצרת. תוספ'. וכ''כ הטור והרא''ש. ובר''ש לא נראה כן. והב''י לא העתיק מכל זה. ועתוי''ט: {יג} <B>והוא</B> שם מורכב, שתא קמייתא. ערוך: {יד} <B>ג'</B> שנים. משנה דקודם אשתקד דהוו להו שלש שנים עם שנה שאנו עומדים בה. ר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ד">
<d>הַמּוֹכֵר מָקוֹם לַחֲבֵרוֹ לִבְנוֹת לוֹ בַיִת (וְכֵן הַמְקַבֵּל מֵחֲבֵרוֹ לִבְנוֹת {טו} לוֹ בֵית) חַתְנוּת לִבְנוֹ וּבֵית אַלְמְנוּת לְבִתּוֹ {טז}, בּוֹנֶה אַרְבַּע אַמּוֹת עַל שֵׁשׁ, דִּבְרֵי רַבִּי עֲקִיבָא. רַבִּי יִשְׁמָעֵאל אוֹמֵר, רֶפֶת בָּקָר הוּא זֶה. הָרוֹצֶה לַעֲשׂוֹת רֶפֶת בָּקָר {יז}, בּוֹנֶה אַרְבַּע אַמּוֹת עַל שֵׁשׁ. בַּיִת קָטָן, שֵׁשׁ עַל שְׁמוֹנֶה. גָדוֹל, שְׁמוֹנֶה עַל עֶשֶׂר. טְרַקְלִין, עֶשֶׂר עַל עֶשֶׂר. רוּמוֹ כַּחֲצִי אָרְכּוֹ וְכַחֲצִי רָחְבּוֹ. רְאָיָה לַדָּבָר, (הֵיכָל). רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, (הַכֹּל) כְּבִנְיַן הֵיכָל:

</d>
<t i="14"><B>בית חתנות לבנו</B>. שדרך אדם לעשות לבנו בית כשנושא אשה:<B> בית אלמנות לבתו</B>. כשמת בעלה ושבה אל בית אביה. אבל בחיי בעלה היא אצל בעלה, שאין דרך חתן לדור עם חמיו:<B> רפת בקר הוא זה</B>. וצריך לעשותו גדול יותר:<B> בית קטן</B>. הפחות שבבתים הוא שש על שמונה. והמוכר מקום לחבירו סתם לעשות לו בית צריך שיהיה שש על שמונה:<B> גדול</B>. ואם פי' לעשות לו בית גדול:<B> טרקלין</B>. עשוי למושב שרים:<B> רומו כחצי ארכו וכחצי רחבו</B>. אכולהו קאי, דהיינו בבית קטן רומו שבעה, ובבית גדול תשעה, וטרקלין עשר:<B> ראיה לדבר היכל</B>. שהיה ארכו ארבעים ורחבו עשרים ורומו שלשים {יח}, שהם חצי ארכו ורחבו:<B> הכל כבנין היכל</B>. איכא דאמרי הא דתנן לעיל רומו בחצי ארכו וכחצי רחבו, ראיה לדבר היכל, רשב''ג קתני לה, שרשב''ג אומר הכל כבנין היכל. ואיכא דאמרי רשב''ג פליג את''ק ואתמוהי קא מתמה, וכי הכל בונים כבנין היכל, אין הדבר תלוי אלא במנהג המדינה:

</t><t i="15">
{טו} <B>לבנות</B>. דלא טריח בבציר מד' על ו'. אבל לחלוקת אחין או שותפין בד' על ד' הוי בית. ועתוי''ט: {טז} <B>בית</B> כו'. גמרא, ולתני בית חתנות לבנו ולבתו. מלתא אגב אורחיה קט''ל דלא דרכא דחתנא למידר בית חמוהי ועתוי''ט: {יז} <B>הרוצה</B> כו'. איכא דאמרי בגמרא דר''ע נמי מודה בזה, אלא שס''ל שלפעמים אדם עושה דירתו רפת בקר. עתוי''ט: {יח} <B>ובשל</B> בית ראשון קאמרי, ככתוב במלכים א' ז'. דאילו בית שני תנן פ''ד דמדות שהיה גבהו מ'. וא''ת אי הכי ליזל בתר אותו מנין. וי''ל דאין לנו לילך אלא אחר הפחות. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ה">
<d>מִי שֶׁיֶּשׁ לוֹ בוֹר {יט} לִפְנִים מִבֵּיתוֹ שֶׁל חֲבֵרוֹ, נִכְנָס בְּשָׁעָה שֶׁדֶּרֶךְ בְּנֵי אָדָם נִכְנָסִין וְיוֹצֵא בְּשָׁעָה שֶּׁדֶּרֶךְ בְּנֵי אָדָם יוֹצְאִין, וְאֵינוֹ מַכְנִיס בְּהֶמְתּוֹ וּמַשְׁקָהּ מִבּוֹרוֹ אֶלָּא מְמַלֵּא וּמַשְׁקָהּ מִבַּחוּץ, וְזֶה עוֹשֶׂה לוֹ פוֹתַחַת וְזֶה עוֹשֶׂה לוֹ פוֹתָחַת:

</d>
<t i="14"><B>בשעה שבני אדם נכנסים</B>. ביום. ולא שיטריחהו לעמוד בלילה:<B> זה עושה לו פותחת</B>. שלא יגנוב בעה''ב ממי בורו. ובעל הבית עושה לו פותחת אחרת באותו פתח הפתוח לבור, שלא יוכל לבא לשאוב בלא דעת בעל הבית, ולא יבא לעולם בביתו של בעה''ב אא''כ ישנו לבעל הבית בביתו. ומשום חשד אשתו תקנו כן {כ}:

</t><t i="15">
{יט} <B>בור</B>. דוקא נקט בור דאלו חצר דרכו לכנס שם בין ביום בין בלילה. נ''י. ועתוי''ט: {כ} <B>גמרא</B>. דמשום גניבה שלא יגנוב חפציו של בעל הבית לא חיישינן, שהאשה משמרת הבית. ר''ש. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ו">
<d>מִי שֶׁיֶּשׁ לוֹ גִנָּה לִפְנִים מִגִּנָּתוֹ שֶׁל חֲבֵרוֹ, נִכְנָס בְּשָׁעָה שֶׁדֶּרֶךְ בְּנֵי אָדָם נִכְנָסִים וְיוֹצֵא בְּשָׁעָה שֶׁדֶּרֶךְ בְּנֵי אָדָם יוֹצְאִין, וְאֵינוֹ מַכְנִיס לְתוֹכָהּ תַּגָּרִין {כג}, וְלֹא יִכָּנֵס מִתּוֹכָהּ לְתוֹךְ שָׂדֶה אַחֶרֶת {כד}, וְהַחִיצוֹן זוֹרֵעַ אֶת הַדָּרֶךְ. נָתְנוּ לוֹ דֶרֶךְ {כה} מִן הַצַּד מִדַּעַת שְׁנֵיהֶם, נִכְנָס בְּשָׁעָה שֶׁהוּא רוֹצֶה וְיוֹצֵא בְּשָׁעָה שֶׁהוּא רוֹצֶה, וּמַכְנִיס לְתוֹכָהּ תַּגָּרִין, וְלֹא יִכָּנֵס מִתּוֹכָהּ לְתוֹךְ שָׂדֶה אַחֶרֶת {כו}, וְזֶה וָזֶה אֵינָם רַשָּׁאִים לְזָרְעָהּ:

</d>
<t i="14"><B>מי שיש לו גינה</B>. ונתרצה {כא} חיצון לתת לפנימי דרך באמצע שדהו {כב}:<B> לא יכנס מתוכה</B>. דכיון דמזיקו היזק גדול שעובר באמצע שדהו, אנן סהדי דלא נתרצה לו אלא לצורך גינה בלבד, ולא שיכנס לצורך תשמיש אחר:<B> והחיצון זורע</B>. דכיון דבאמצע שדהו הוא, אנן סהדי דלא מחל לו הדרך לגמרי ושלא יוכל הוא לזרעה:<B> וזה וזה אין רשאין לזרעה</B>. דכיון דמן הצד הוא, להילוך גרידא יחדהו לו:

</t><t i="15">
{כא} <B>לשון</B> הר''ש, כגון יורשים או שותפים שחלקו ונתרצה כו'. ע''כ. אבל בלוקח גינה לפנים מגנתו של חבירו, נראה דא''צ לרצוי, אלא ממילא יש לו דרך, דה''נ איכא למימר דבעין יפה מכר כמו בבור. ועתוי''ט: {כב} <B>וכן</B> במתניתין לתוך שדה ואפשר דבלשון משנה נכלל גינה בשם שדה. ועיין מ''ז פ''ד: {כג} <B>תגרין</B>. לקנות מירקות גינתו. ר''ש: {כד} <B>אחרת</B>. כלומר לא יכנס כתוכה לכתחלה כשאין צריך לזו הגינה כלום. אלא לכנוס דרך עליה לשדה אחרת שלו. כדי לקצר את. דרכו להכנסת תגרין. ר''ש: {כה} <B>נתנו</B> כו'. כלומר נתנו לו ב''ד דרך מן הצד מדעת שניהם כו'. וזה וזה אין רשאים לזורעה הואיל כו' ובחרו להם דרך זה ע''י ב''ד. ר''ש. והטור העתיק נתן וכו': {כו} <B>ולא</B> כו'. ואע''פ שנתנו לו מדעת שניהם, לפי שהוא מרבה עליהם הדרך ולא נתנו לו אלא לצורך גינתו. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ז">
<d>מִי שֶׁהָיְתָה דֶרֶךְ הָרַבִּים עוֹבֶרֶת בְּתוֹךְ שָׂדֵהוּ, נְטָלָהּ וְנָתַן לָהֶם מִן הַצַּד, מַה שֶּׁנָּתַן נָתַן וְשֶׁלּוֹ לֹא הִגִּיעוֹ. דֶּרֶךְ הַיָּחִיד {כט}, אַרְבַּע אַמּוֹת {ל}. דֶּרֶךְ הָרַבִּים {לא}, שֵׁשׁ עֶשְׂרֵה אַמָּה. דֶּרֶךְ הַמֶּלֶךְ, אֵין לָהּ שִׁעוּר. דֶּרֶךְ הַקֶּבֶר, אֵין לָהּ שִׁעוּר. הַמַּעֲמָד, דַּיָּנֵי צִפּוֹרִי אָמְרוּ, בֵּית אַרְבַּעַת קַבִּין:

</d>
<t i="14"><B>מי שהיתה דרך הרבים עוברת בתוך שדהו</B>. שהחזיקו {כז} רבים לעבור שם לעולם:<B> ושלו לא הגיעו</B>. ויש לחבים שני הדרכים. דקיימא לן מיצר שהחזיקו בו רבים אסור לקלקלו {כח}:<B> דרר היחיד</B>. המוכר לחבירו דרך תוך שדהו צריך ליתן לו ארבע אמות:<B> דרך המלך אין לו שיעור</B>. שהמלך פורץ גדר לפניו לעשות לו דרך:<B> דרך הקבר</B>. שנושאין המת לקברו, אין לו שיעור. תקנת חכמים היא משום יקרא דמת. ולא שיכולים לפרוץ גדר כדרך המלך {לב}, אלא שיכולים המלוין את המת לעבור על גבי זרעים ואין צריכים לנטות לכאן ולכאן:<B> בית ארבעת קבין</B>. הוא [שלשים ושלש אמות ושני טפחים] רוחב באורך חמשים אמה. ומקום המעמד הוא שהיו עושים שבעה מעמדות שבעה מושבות כשהיו חוזרין מלקבור המת, כנגד שבעה הבלים שבתחלת ספר קהלת {לג}:

</t><t i="15">
{כז} <B>שהשווהו</B> ותקנוהו להלוך, והבעלים ידעו ושתקו, אסור לקלקלו, דודאי לרבים מחל. ר''ש. ועתוי''ט: {כח} <B>ואע''פ</B> שהיה בטעות. ועתוי''ט: {כט} <B>היחיד</B>. לילך אדם אחד לשדה שלו. ר''ש: {ל} <B>ד''א</B>. כרוחב עגלה. ר''ש: {לא} <B>הרבים</B>. כגון עיר שיש בה מעבר שבאין דרך שם מארץ רחוקה. ט''ז אמה, דסתם דרך שבתורה טז''א כדילפינן מעגלות דמשכן. ר''ש: {לב} <B>לפרוץ</B> בנינין להפסיד ממון אחרים אלא כו'. ר''ש: {לג} <B>הולכין</B> מעט ויושבין לנחם האבל או להרבות צער על המת שמת ולהרבות בבכי ולתת איש אל לבו לשוב בתשובה כי חיי האדם הבל כו'. ר''ש. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ח">
<d>הַמּוֹכֵר מָקוֹם לַחֲבֵרוֹ לַעֲשׂוֹת לוֹ קֶבֶר {לד}, וְכֵן הַמְקַבֵּל מֵחֲבֵרוֹ לַעֲשׂוֹת לוֹ קֶבֶר, עוֹשֶׂה תוֹכָהּ שֶׁל מְעָרָה {לה} אַרְבַּע אַמּוֹת עַל שֵׁשׁ, וּפוֹתֵחַ {לו} לְתוֹכָהּ שְׁמוֹנָה כוּכִין, שְׁלשָׁה מִכָּאן וּשְׁלשָׁה מִכָּאן וּשְׁנַיִם מִכְּנֶגְדָּן, וְכוּכִין אָרְכָּן אַרְבַּע אַמּוֹת {לז} וְרוּמָן שִׁבְעָה {לח} וְרָחְבָּן שִׁשָּׁה {לט}. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, עוֹשֶׂה תוֹכָהּ שֶׁל מְעָרָה שֵׁשׁ אַמּוֹת עַל שְׁמוֹנֶה, וּפוֹתֵחַ לְתוֹכָהּ שְׁלשָׁה עָשָׂר כּוּךְ, אַרְבָּעָה מִכָּאן וְאַרְבָּעָה מִכָּאן וּשְׁלשָׁה מִכְּנֶגְדָּן וְאֶחָד מִימִין הַפֶּתַח {מ} וְאֶחָד מִן הַשְּׂמֹאל, וְעוֹשֶׂה חָצֵר עַל פִּי הַמְּעָרָה שֵׁשׁ עַל שֵׁשׁ כִּמְלֹא הַמִּטָה וְקוֹבְרֶיהָ {מא}, וּפוֹתֵחַ לְתוֹכָהּ שְׁתּי מְעָרוֹת {מב}, אַחַת מִכָּאן וְאַחַת מִכָּאן. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, אַרְבַּע {מג} לְאַרְבַּע רוּחוֹתֶיהָ {מד}. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, הַכֹּל לְפִי הַסָּלַע:

</d>
<t i="14"><B>המקבל מחבירו</B>. בקבולת שיחפור לו קבר:<B> ארבע אמות</B>. רוחב, ושש באורך:<B> שמונה כוכין</B>. שמונה קברים:<B> שלש מכאן ושלש מכאן</B>. לשני צדדין של אורך המערה. ושתים כנגד הנכנס למערה. וכל קבר וקבר ארבע אמות אורך ורוחב ששה טפחים ורום שבעה. נמצא בין כל קבר וקבר שמן הצדדים אמה ומחצה. ובין השנים שמכנגד שתי אמות:<B> הכל לפי הסלע</B>. אם המקום קשה אין המקבל חייב לחפור אלא שש אמות באורך וארבע ברוחב כדברי ת''ק. ואם המקום רך ותיחוח חייב המקבל לחפור שש על שמונה כדברי רבי שמעון. והלכה כת''ק:<B>
</B>
</t><t i="15">
{לד} <B>קבר</B>. והם לא היו רגילין ליקבר אחד אחד בפני עצמו אלא כל בני המשפחה נקברין במערה אחת כל אחד בכוך בפני עצמו, הלכך המוכר כו' מכר לו מקום לשתי מערות וחצר ביניהן ומקום הכוכין חוץ מן המערות ד' אמות תחת הקרקע לכל כתלי המערות. ולר''ש ד' מערות. ר''ש: {לה} <B>עושה</B> כו'. כלומר עושה חללה של מערה ד''א רוחב באורך ו'. וגובה המערה מפרש בתוספתא ד' אמות. הרשב''ם. וכתבו התוספ' דלאו דוקא ד' אמות רוחב אלא יותר מעט. דאלת''ה היאך היו מכניסין הארון שהוא ד''א כו': {לו} <B>ופותח</B>. חופר בכותלי המערה ונמצאו פתוחין לחללה: ר''ש: {לז} <B>ד''א</B>. דשיעור אדם בינוני ג' אמות מלבד ראשו וצוארו. ועוד דפי הארון הצריכו ד' אמות: {לח} <B>ורומן</B> ז'. להכניס הארון בריוח וגם להיות אויר טפח בין הקרקע לארון שלא לטמא העוברין דרך המערה. ר''ש. וקרקע, ר''ל תקרת הכוך שהיא קרקע עולם. והתוספ' העתיקו כדי שיהא פותח טפח בארון. ועתוי''ט: {לט} <B>ששה</B>. ואע''פ דגברא באמתא יתיב, היינו כשהוא לבוש, אבל מת שאינו לבוש כל כך אף עם הארון לא הוי כי אם אמה. תוספ'. ועתוי''ט: {מ} <B>מימין</B> הפתח. מסקינן בגמרא שלא היו באותו כותל שיש בה הפתח, דא''ב היו תחת החצר ויהיו נדרסין מרגלי נושאי המטה וקובריה כו', אלא שהיו בשני הזויות שכנגד הפתח, חצי כוך בכותל זו וחצי כוך בכותל זו. והיינו מימין הפתח, כלומר בזויות שכנגד ימין הפתח, והיה בכל זוית פנוי חצי אמה מזה וחצי אמה מזה, שאלכסון לא יגיע לאמה. הלכך עושה הכוכין שבזויות בעומק כעין עילית ותחתית כו'. ומזה מוכרח שאע''פ שהר''ב וכן הר''מ מפרשים בדת''ק שאין מקום פנוי בזויות, בדר''ש מפרשים כפירוש הר''ש שהיה מקום פנוי. ועתוי''ט: {מא} <B>וקובריה</B>. כלומר נושאי המטה. הר''ש: {מב} <B>ב'</B> מערות. הך מערה דלעיל ועוד מערה אחרת כנגדה דהוו ליה ב' מערות בין הכל לחצר, ובכל אחת יש בה ח' כוכין. ועכשיו יוכלו נושאי המטה לבא מכאן ומכאן מן הצדדין שאין שם מערה לחצר, ולא יהיו דורסים על גבי המערות. ועתוי''ט: {מג} <B>ד'</B> כו'. ואותן כוכין שבמקצועות שסמוכה מערה לחברתה צריך להעמיק כו'. א''נ לנפלים. וכדלעיל באותן שבזויות. ועתוי''ט: {מד} <B>לד'</B> רוחותיה. ואין לחוש לדריסת נושאי המטה כדחיישינן בחצר, דהכא ליכא הילוך אלא לפי שעה להביא המטה לחצר וליכא למקפד. הר''ש. ועתוי''ט:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ז">
<p n="פרק ז - משנה א">
<d>הָאוֹמֵר לַחֲבֵרוֹ בֵּית כּוֹר עָפָר אֲנִי מוֹכֵר לְךָ, הָיוּ שָׁם נְקָעִים עֲמֻקִּים עֲשָׂרָה טְפָחִים אוֹ סְלָעִים גְּבוֹהִים עֲשָׂרָה טְפָחִים, אֵינָן נִמְדָּדִין {ה} עִמָּהּ. פָּחוּת מִכָּאן, נִמְדָּדִין עִמָּהּ. וְאִם אָמַר לוֹ כְּבֵית כּוֹר עָפָר, אֲפִלּוּ הָיוּ שָׁם נְקָעִים עֲמֻקִּים יוֹתֵר מֵעֲשָׂרָה טְפָחִים אוֹ סְלָעִים גְבוֹהִין יוֹתֵר מֵעֲשָׂרָה טְפָחִים, הֲרֵי אֵלּוּ נִמְדָּדִין עִמָּהּ:

</d>
<t i="14"><B>האומר לחבירו בית כור עפר</B>. מדת בית כור הוא חמשה ושבעים אלף אמה. שחצר המשכן היה בית סאתים, והיה מאה על חמשים, וכור שלשים סאין {א}:<B> עפר</B>. הראוי לזריעה משמע. אבל אם אמר בית כור סתם, או בית כור קרקע, אפילו היה כולו סלעים הגיעו, דשמא לבנות בית או למשטח ביה פירי בעי ליה:<B> נקעים</B>. בקעים עמוקים או סלעים גבוהים עשרה. וכגון שרחבים ארבע על ארבע {ב} דהוי מקום חשוב {ג}:<B> אין נמדדין עמה</B>. וצריך שיתן לו בית כור שלם מקרקע חלק. שאין אדם רוצה ליתן מעותיו במקום אחד ויראו לו כשנים ושלשה מקומות {ד}:<B> כבית כור</B>. משמע כמו שהיא בין סלעים בין עפר {ו}:

</t><t i="15">
{א} <B>כדמוכח</B> מקראי דיחזקאל מ''ה. צא וחשוב ט''ו פעמים ק' על נ'. ר''ש. ועתוי''ט: {ב} <B>פירוש</B>, טפחים: {ג} <B>בפני</B> עצמו. אפילו לענין רה''י דשבת. ר''ש: {ד} <B>הלכך</B> אפילו אינם מלאים מים וראוים לזריעה. כי אינו רוצה שירד למטה ויחרוש ואח''כ יעלה למעלה ויחרוש. אבל קרקע השוה ימדוד לו ואינו יכול לומר איני רוצה קרקע שתהא מופסקת מסלעים ונקעים. וכן משמע לישנא דאין נמדדים עמה כו'. ובלבד שלא יהיו מפסיקות כל השדה כו', אלא שנשאר ריוח ביניהם שיוכל להעביר המחרישה כו'. הרא''ש. ועמ''ש במשנה דלקמן: {ה} <B>נמדדין</B>. דאין שדה בלא טרשים ונקעים פורתא ובטלי להו. ובגמרא מפרש דעד. ד' קבין בטלי בבית כור, ותו לא. וע''ע בגמרא: {ו} <B>דהכי</B> משמע, כבית כור עפר ולא בית כור עפר ממש. ר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ב">
<d>בֵּית כּוֹר עָפָר אֲנִי מוֹכֵר לְךָ מִדָּה בַחֶבֶל, פִּחֵת כָּל שֶׁהוּא, יְנַכֶּה {ז}. הוֹתִיר כָּל שֶׁהוּא, יַחֲזִיר. אִם אָמַר הֵן חָסֵר הֵן יָתֵר, אֲפִלּוּ פִחֵת רֹבַע לַסְּאָה אוֹ הוֹתִיר רֹבַע לַסְּאָה, הִגִּיעוֹ. יוֹתֵר מִכָּאן, יַעֲשֶׂה חֶשְׁבּוֹן. מַה הוּא מַחֲזִיר לוֹ, מָעוֹת. וְאִם רָצָה, מַחֲזִיר לוֹ קַרְקַע. וְלָמָּה אָמְרוּ מַחֲזִיר לוֹ מָעוֹת, לְיַפּוֹת כֹּחוֹ שֶׁל מוֹכֵר, שֶׁאִם שִׁיֵּר בַּשָּׂדֶה בֵּית תִּשְׁעָה קַבִּין וּבַגִּנָּה בֵּית חֲצִי קַב, וּכְדִבְרֵי רַבִּי עֲקִיבָא בֵּית רֹבַע, מַחֲזִיר לוֹ אֶת הַקַּרְקַע. וְלֹא אֶת הָרֹבַע בִּלְבַד הוּא מַחֲזִיר, אֶלָּא אֶת כָּל הַמּוֹתָר:

</d>
<t i="14"><B>מדה בחבל</B>. כלומר בצמצום אני מוכר לך שדה זו שיש בה בית כור עפר כמו שמודדים במדת החבל לא פחות ולא יותר:<B> פיחת כל שהוא</B>. שלא היה באותו שדה בית כור שלם, המקח קיים, וינכה המוכר כפי הפחת:<B> הותיר</B>. קרקע כל שהו על בית כור, יחזיר למוכר הקרקע שהותיר או דמי הקרקע, כדמפרש ואזיל {ח}:<B> אם אמר לו</B>. מוכר ללוקח, בית כור עפר אני מוכר לך הן חסר הן יתר, בכך וכך דמים, ולא אמר לו מדה בחבל:<B> אפילו פיחת או הותיר רובע קב</B>. לכל סאה דהיינו שלשים רביעיות לבית כור, הגיעו. ומדתני תנא אפילו פיחת רובע לסאה, ולא תני אפילו פיחת שבעה קבין ומחצה לכור, שמעינן מינה דאפילו במכירה מועטת, כגון בית סאה אני מוכר לך הן חסר הן יתר, אם פיחת רובע או הוסיף רובע, הגיעו. ואם אמר בית כור סתם, סתמא נמי כהן חסר הן יתר דמי {ט}:<B> יותר מכאן</B>. יותר מרובע לכל סאה אם הותיר, יעשה חשבון, יחשוב כמה הותיר על בית כור וכמה שוין לפי חשבון שמכר את בית כור {י}:<B> ולמה אמרו יחזיר לו מעות</B>. שמן הדין אין להחזיר לו אלא קרקע שהרי לא קנה הלוקח אלא בית כור בלבד. ולא תקנו חכמים שיתן לו מעות כנגד זה היתר, אלא לייפות כחו של מוכר שלא יפסיד אותו קרקע מועט דלא חזי ליה למידי:<B> שאם שייר</B>. בבית כור שדה בית תשעה קבין דהשתא חזי ליה האי קרקע, כדאמרינן דף י''א, דבית תשעה קבין חשוב להיות נקרא שדה, אז אין מחזיר לו מעות, אלא המוכר נוטל את הקרקע שלו. ושמעינן ממתניתין דשבעת קבין ומחצה לכור שהוא רובע הקב לכל סאה, הוי מחילה משבעה קבין ומחצה עד תשעה קבין ולא עד בכלל, יעשה חשבון. תשעה קבין או יותר, יחזיר קרקע:<B> ולא את הרובע</B>. הכי קאמר {יא}, היכא דאמרן יעשה חשבון או יחזיר קרקע, לא את המותר בלבד הוא מחזיר אלא גם כל השלשים רביעיות של בית כור היתרים הוא מחזיר, דכיון דאיכא קרקע חשוב בין הכל, לא מחיל מידי:

</t><t i="15">
{ז} <B>ינכה</B>. ואע''ג דאין אונאה לקרקע, הני מילי כשימכור לו ביוקר יותר משתות, אבל היכא דמטעין זה את זה במדה, צרוך לנכות מן הדמים. ר''ש. ולא אמרינן דבטל המקח, דכל לוקח ומוכר לאו בדוקא מעמידים דבריהם אלא לפי משקל ולפי מנין. המגיד: {ח} <B>דהיינו</B> מה הוא מחזיר לו כו' דקאי נמי אהך דרישא. אבל בנקעים וסלעים דאין נמדדין עמה במתניתין דלעיל יש מחלוקת בין הפוסקים, להר''ם הם של לוקח בלא דמים, ולר''ש נשארו למוכר. וכן הסכים הרא''ש. נ''י: {ט} <B>גמרא</B>. ודוקא בעומד בתוכם, דאל''ה קשיא רישא דמתניתין דלעיל, אלא דלעיל באינו עומד בתוכה כו'. תוס' והרא''ש: {י} <B>אבל</B> פיחת יתר מרובע לא שייך שום עשיית חשבון אלא ינכה לו מן הדמים, דכיון דליכא בהאי שדה טפי, ליכא לחיוביה ליתן לו משדה אחר. ר''ש. ועתוי''ט: {יא} <B>כלומר</B> ותני הכי. דהכי מתרצו לה בגמרא תני לא כו':

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ג">
<d>מִדָּה בַחֶבֶל אֲנִי מוֹכֵר לְךָ הֵן חָסֵר הֵן יָתֵר, בִּטֵל הֵן חָסֵר הֵן יָתֵר מִדָּה בַחֶבֶל. הֵן חָסֵר הֵן יָתֵר מִדָּה בַחֶבֶל, בִּטֵל מִדָּה בַחֶבֶל הֵן חָסֵר הֵן יָתֵר, דִּבְרֵי בֶן נַנָּס. בְּסִימָנָיו וּבִמְצָרָיו, פָּחוּת מִשְּׁתוּת, הִגִּיעוֹ. עַד שְּׁתוּת, יְנַכֶּה {טו}:

</d>
<t i="14"><B>מדה בחבל וכו'</B>. האומר לחבירו שתי לשונות הללו הסותרים זה את זה, מדה בחבל דמשמע בצימצום, הן חסר הן יתר דמשמע דלא קפיד על מעט פחות או יותר. ביטל לשון אחרון שהוא הן חסר הן יתר, את לשון ראשון שהוא מדה בחבל. ואפילו פיחת רובע לסאה או הותיר רובע לסאה, הגיעו:<B> דברי בן ננס</B>. דסבירא ליה תפוס לשון אחרון. ופליגי רבנן עליה, ואמרי הלך אחר פחות שבלשונות, בין ראשון בין אחרון. דמספקא להו אי תפוס לשון ראשון או לשון אחרון, ונוטל הלוקח כפחות שבשיעורין {יב}. והלכה כחכמים:<B> בסימניו ובמצריו</B>. אמר לו בית כור עפר אני מוכר לך בתוך הסימנים והמצרים האלה:<B> הכי גרסינן פחות משתות הגיעו עד שתות ינכה</B>. והכי פירושא, אם פיחת מן הבית כור שתות וכ''ש פחות משתות, הגיעו {יג}. אבל יותר על שתות ולמטה עד שתות ולא שתות בכלל, ינכה {יד}:

</t><t i="15">
{יב} <B>ויד</B> המוכר שהוא מוחזק בקרקע שלו על העליונה כו'. ר''ש. ומשמע שאפילו עדיין לא נתן הלוקח את המעות. וכן כתב המגיד. והטעם לפי שהמקרן נגמר ונתחייב לשלם חובו כו'. ועתוי''ט: {יג} <B>כיון</B> דהראה לו המצרים, כשדה זו סתמא דמי, כמות שהיא, אלא דאהני בית כור שיהא קרוב לבית כור שאינו חסר או יתר משתות. הר''ש: {יד} <B>כרב</B> הונא בגמרא. ומפרש הר''ש דמשמע ליה מדקתני עד שתות ינכה דעד ולא עד. בכלל ומש''ה מפרש דפחות משתות דקתני דה''ק אם פיחת כו'. ומ''ש הר''ב ה''ג כו'. כלומר לאפוקי מגירסת התוס' פחות שתות. ועתוי''ט: {טו} <B>ינכה</B> מן הדמים. ואם הותיר יחזיר לו קרקע. ר''ש. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ד">
<d>הָאוֹמֵר לַחֲבֵרוֹ חֲצִי שָׂדֶה אֲנִי מוֹכֵר לְךָ, מְשַׁמְּנִין בֵּינֵיהֶן וְנוֹטֵל חֲצִי שָׂדֵהוּ. חֶצְיָהּ בַּדָּרוֹם אֲנִי מוֹכֵר לְךָ, מְשַׁמְּנִין בֵּינֵיהֶן וְנוֹטֵל חֶצְיָהּ בַּדָּרוֹם וְהוּא מְקַבֵּל עָלָיו מְקוֹם הַגָּדֵר, חֲרִיץ וּבֶן חֲרִיץ. וְכַמָּה הוּא חֲרִיץ, שִׁשָּׁה טְפָחִים {כא}. וּבֶן חֲרִיץ, שְׁלשָׁה:

</d>
<t i="14"><B>משמנין ביניהן</B>. רואין המקום השמן שבשדה זו ונוטל אותו המוכר. דיד לוקח על התחתונה. וכנגדו נותן ללוקח מן המקום הגרוע כמו ששוה המקום השמן {טז} שנטל המוכר. דכי קאמר ליה חצי שדה אני מוכר לך, כדי דמי חצי שדה קאמר ליה. ואם היתה בת מאה אמה במאה דינרין, ויש בה שלשים אמה מקום שמן ששוה חמשים דינרין, נוטלו המוכר, ונותן ללוקח שבעים אמה מן הגרוע בחמשים דינרין. ונפקא מינה, דרוצה אדם בקב עידית משני קבין זיבורית, ואע''פ שדמי שניהן שוין:<B> חציה שבדרום אני מוכר לך</B>. אין שמין כל השדה כההיא דרישא, אלא שמין כמה שוה חצי השדה שבדרום בין טוב ובין רע, וכנגד מה ששוה חציה שבדרום נותן לו מוכר ללוקח בכל רוח {יז} שירצה מן הגרוע שיש לו. דיד לוקח על התחתונה, ושמא הכי קאמר ליה. מה ששוה חצי שבדרום אני מוכר לך בקרקע שלי בכל מקום שארצה:<B> ומקבל עליו</B>. הלוקח, לתת מקום בחצי שדה זה שקנה לעשות גדר, וחריץ ובן חריץ, תרווייהו אחורי הגדר מבחוץ {יח}, כדי שלא תהא חיה קופצת ונכנסת בשדה. דאי עביד חריץ ולא עביד בן חריץ, איידי דחריץ רווח נכנסת בתוכו {יט} וקופצת למעלה על שפתו השני. ואי עביד בן חריץ ולא עביד חריץ, איידי דקטין קיימא אשפתא וקפצא {כ}. וכמה בין חריץ לבין בן חריץ, טפח:<B>
</B>
</t><t i="15">
{טז} <B>ומאי</B> משמנין. השומן יהא ביניהן. ועתוי''ט: {יז} <B>והר''י</B> בר ברוך פירש, ונותן לו בדמי חציה לרוח דרום בין שהוא כחוש או שמן, בהשואת חלקים בעלוי וגרעון קרקע. ועתוי''ט: {יח} <B>ובין</B> חריץ הוא סמוך לגדר ואחוריו החריץ. ר''ש: {יט} <B>ונמשכת</B> מעט לאחריה וקופצה. לשון הר''ש: {כ} <B>וכשהם</B> שנים אינם יכולים להכנס בקטן למעוט רחבו. ולא תקפוץ לרוחב השני חריצין הר''מ: {כא} <B>ו''ט</B>. רחבו באורך כל השדה. ר''ש:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ח">
<p n="פרק ח - משנה א">
<d>יֵשׁ נוֹחֲלִין וּמַנְחִילִין {א}, וְיֵשׁ נוֹחֲלִין וְלֹא מַנְחִילִין, מַנְחִילִין וְלֹא נוֹחֲלִין, לֹא נוֹחֲלִין וְלֹא מַנְחִילִין. וְאֵלּוּ נוֹחֲלִין וּמַנְחִילִין, הָאָב אֶת הַבָּנִים וְהַבָּנִים אֶת הָאָב וְהָאַחִין מִן הָאָב {ד}, נוֹחֲלִין וּמַנְחִילִין. הָאִישׁ {ה} אֶת אִמּוֹ וְהָאִישׁ אֶת אִשְׁתּוֹ וּבְנֵי אֲחָיוֹת {יב}, נוֹחֲלִין וְלֹא מַנְחִילִין. הָאִשָּׁה {יג} אֶת בָּנֶיהָ וְהָאִשָּׁה אֶת בַּעְלָהּ וַאֲחֵי הָאֵם, מַנְחִילִין וְלֹא נוֹחֲלִין. וְהָאַחִים מִן הָאֵם, לֹא נוֹחֲלִין וְלֹא מַנְחִילִין:

</d>
<t i="14"><B>יש נוחלין</B>. יש קרובים שנוחלין את קרוביהם כשהם מתים. ואף כשמתים הם, מנחילין להם את ממונם:<B> האב את הבנים</B>. דכתיב (במדבר כ''ז) איש כי ימות ובן אין לו והעברתם את נחלתו לבתו, במקום בת אתה מעביר נחלה מאב {ב}, ואי אתה מעביר נחלה מן האב במקום אחין {ג}:<B> והבנים את האב</B>. דכתיב איש כי ימות ובן אין לו, הא יש לו בן, בן קודם:<B> והאחין מן האב</B>. דכתיב (שם) ממשפחתו וירש אותה, ומשפחת אב קרויה משפחה דכתיב (שם א) למשפחותם לבית אבותם:<B> האיש את אמו</B>. דכתיב (במדבר ל''ז) וכל בת יורשת נחלה ממטות בני ישראל, היאך בת יורשת שני מטות. אלא זו שאביה משבט אחד {ז} ואמה משבט אחר וירשתן. ומדכתיב מטות {ח}, הקיש מטה האם למטה האב, מה מטה האב בן קודם לבת, אף מטה האם בן קודם לבת:<B> והאיש את אשתו</B>. דכתיב שארו, זו אשתו {ט}. וקרינן הכי, ונתתם את נחלת שארו לו, וגורעין ומוסיפין ודורשין {י}. יכול אף היא תירשנו {יא} ת''ל וירש אותה, הוא יורש אותה ואין היא יורשת אותו:

</t><t i="15">
{א} <B>ומנחילין</B>. והאי דלא קתני יש נוחלין זה את זה משום דבעי למתני סיפא נוחלין ולא מנחילין, תנא נמי רישא נוחלין ומנחילין. ר''ש: {ב} <B>מדשני</B> קרא בדבוריה ולא אמר ונתתם כדאמר בכל הפררש גבי האחין, ש''מ דאתא לאשמעינן שיש אחד הראוי לירש תכף אחר הבן ומאן ניהו אב. דאלו אחין הא כתיבי. נ''י: {ג} <B>כלומר</B> מדלא כתיב העברה ג''כ באחין. תוספ': {ד} <B>מן</B> האב. כגון ראובן ויוסף בני יעקב, אע''פ שהן מלאה ורחל יורשים זא''ז, בשביל שהן אחין מן האב. וכגון שמת יעקב אביהם. אבל אם יעקב חי, הוא קודם כדתנן לקמן. ר''ש: {ה} <B>האיש</B>. איידי דסיפא תני האיש, אע''ג דהו''ל למתני הבן. סמ''ע:<B> [ו</B>] קשה למ''ל קרא, אטו נכסי נשים יהיו הפקר. וי''ל דבן איצטריך ליה, לפי שניסבת נחלה ע''י הבן. תוספ': {ז} <B>וכשנשאת</B> אמה לאביה היו לה אחין לאמה של בת זו, שיירשו נחלת אביהן דליכא הסבת נחלת אם לאב בשעת נשואין, דלא קפיד קרא אלא שבשעת נשואין לא תהא ראויה לירש נכסי אביה. ומיהו אח''כ מתו אחיה, ואח''כ מת אביה וירשה אותו, ומתו האם והאב ולא היו להם כי אם בת אחת וירשתן. ר''ש. אין לי אלא בת, בן מנין, ק''ו כו'. גמרא: {ח} <B>ולא</B> כתיב שני מטות. הר''ש: {ט} <B>דכתיב</B> והיו לבשר אחד. וכתיב נמי שארה וגו' לא יגרע. הר''ש. והיינו אליבא דמ''ד שאר זו עונה. ועתוי''ט: {י} <B>גרע</B> וי''ו מנחלתו. ולמ''ד מלשארו ומוסיפים ב' אותיות הללו זו ע''ג זו לעשותו תיבה אחת והיא. לו: {יא} <B>דעיקר</B> פשטיה הכי משמע, ונתתם את נחלתו לשארו, לאשתו, ונדרשה הכי, ונתתם את נחלתו אם ימות, לשארו, וירש, כלומר וגם הוא יירש את שארו כו', ת''ל כו', דאותה מיותר ואתא לגלוי ארישא דגורעין כו'. הר''ש: {יב} <B>ובני</B> אחותו. בני דינה נוחלין את ראובן שהרי דינה יורשת את אחיה ובניה באין מכחה. אבל לא מנחילין לראובן שהרי ראובן מכח אחותו דינה בא לירש והלא דינה עצמה אין יורשתן כדאמרן דהאם אין נוחלת את בנה. ר''ש: {יג} <B>האשה</B> כו'. גמרא, הא תו למ''ל, הא תנא ליה רישא האיש כו' דנוחלין ולא מנחילין. הא קמ''ל דאשה את בנה דומיא דאת בעלה, מה הבעל אין יורש את אשתו בקבר (אם מת הוא קודם ואח''כ מתה היא יורשיה יורשין אותה ולא יורשיו,) אף אשה כו' אין הבן יורש את אמו בקבר להנחיל לאחין מן האב, אלא יורשי אביה יורשין אותה כו'. ואחי האם אגב נקט להו:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ב">
<d>סֵדֶר נְחָלוֹת כָּךְ הוּא, (במדבר כז) אִישׁ כִּי יָמוּת וּבֵן אֵין לוֹ, וְהַעֲבַרְתֶּם אֶת נַחֲלָתוֹ לְבִתּוֹ, בֵּן קוֹדֵם לַבַּת, וְכָל יוֹצְאֵי יְרֵכוֹ שֶׁל בֵּן קוֹדְמִין {יד} לַבַּת. בַּת קוֹדֶמֶת לָאַחִין. יוֹצְאֵי יְרֵכָהּ שֶׁל בַּת, קוֹדְמִין לָאַחִין. אַחִין קוֹדְמִין לַאֲחֵי הָאָב. יוֹצְאֵי יְרֵכָן שֶׁל אַחִין, קוֹדְמִין לַאֲחֵי הָאָב. זֶה הַכְּלָל, כָּל הַקּוֹדֵם בַּנַּחֲלָה, יוֹצְאֵי יְרֵכוֹ קוֹדְמִין. וְהָאָב קוֹדֵם לְכָל יוֹצְאֵי יְרֵכוֹ:

</d>
<t i="14"><B>כל הקודם לנחלה</B>. יוצאי יריכו קודמין. ואם אין יוצאי יריכו קיימין, חזרה נחלתן אצל האב. כיצד, ראובן שמת, חנוך ופלוא חצרון וכרמי [בניו] יורשין אותו. ואם מת אחד מן הבנים קודם ראובן, וההוא בן הניח בן או בת [או בן בן או בת בן או בן בת או בת בת] עד מאה דורות, יירש במקום אביו בנכסי אביו ראובן, ויטול כאחד מבני ראובן. ואם אין לראובן בנים ולא בני בנים ואף לא בנות בנים, אז יורשות בנות ראובן את ראובן. ואם אין לראובן בנות ולא בני בנות ולא בנות בנות עד סוף כל הדורות, אז יירש יעקב את ראובן בנו. ואם אין יעקב קיים, יירשו את ראובן אחיו בני אביו, שמעון לוי ויהודה [יוסף ובנימין] וכו'. ואם אינן קיימין ירשו את ראובן בני שמעון ולוי וכו'. ואם אין להם בנים ולא בני בנים יירשו בנותיהן או בני בנותיהן או בנות בנותיהן. דבכל מקום הזכר ויורשיו קודמין לנקבה {טו}. ואם מתו אחיו של ראובן בלא זרע או שלא היה לו אח מעולם, תירשנו אחותו דינה בת יעקב או בניה או בני בניה [או בנותיה ובנות בנותיה] עד סוף העולם. ואם אין לראובן אחות ולא זרע אחות, תחזור ירושתו לאבי אביו דהיינו ליצחק. ואם אין יצחק קיים, תחזור ירושת ראובן לעשו בן יצחק, שהוא אחי אביו של ראובן. ואם אין עשו קיים, תחזור ירושת ראובן לאליפז בן עשו או לבניו ולבני בניו או לבנותיו ולבנות בנותיו עד סוף כל הדורות. ואם אין אחים לאביו של ראובן ולא מבני בניהן, תחזור ירושת ראובן לאחות אביו או לבניה ולבני בניה או לבנותיה על הסדר שאמרנו. ואם אין לאביו של ראובן לא אחים ולא בני אחים ולא אחות ולא בני אחות, תחזור ירושת ראובן לאברהם אבי אבי אביו. וכן לעולם עד אדם הראשון:<B> האב קודם</B>. לעולם לאחי האב {טז} ולבניהם, [ואחי האב קודמים לאחות האב], ואחי האב ואחות האב קודמים [לאבי האב. ואבי האב קודם לאחי אבי האב. ואחי אבי האב ואף אחותו קודמין] לאבי אבי האב. וכן לעולם:

</t><t i="15">
{יד} <B>יוצאי</B> כו'. מדכתיב בן אין לו, עיין עליו. וכן בכולם כתיב אין לו, למדרש עיין עליו אם יש יוצאי ירך עד סוף כל הדורות, יוצאי ירך קודמין לשל אחריו. וכי היכי דאמרינן עיין עליו למטה, ה''נ אמרינן עיין עליו למעלה, שאם כלה זרעו לגמרי העבירנו ליורשי האב למעלה וכו': {טו} <B>בגמרא</B> יליף ליה מקרא. ועתוי''ט: {טז} <B>רש''ל</B> הגיה שצ''ל אחי המת כו'. וה''ק קודם לאחי המת מן האב כו'. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ג">
<d>בְּנוֹת צְלָפְחָד נָטְלוּ שְׁלשָׁה חֲלָקִים {יז} בַּנַּחֲלָה. חֵלֶק אֲבִיהֶן שֶׁהָיָה עִם יוֹצְאֵי מִצְרַיִם, וְחֶלְקוֹ עִם אֶחָיו בְּנִכְסֵי חֵפֶר. וְשֶׁהָיָה בְכוֹר נוֹטֵל שְׁנֵי חֲלָקִים:

</d>
<t i="14"><B>נטלו שלשה חלקים בנחלה</B>. בנחלת ארץ ישראל. וסבר האי תנא ליוצאי מצרים נתחלקה הארץ {יח}, דכתיב (כמדבר כ''ו) לשמות מטות אבותם ינחלו. וצלפחד וחפר אביו שניהם נטלו חלק בארץ, שמיוצאי מצרים היו שניהם. ונטלו בנות צלפחד חלק אביהם שהיה מגיע לו בארץ, וחלק המגיע לו מירושת חפר אביו, וחלק בכורתו שהיה בכור ונוטל פי שנים. ואע''פ שעדיין לא ירשו את הארץ ואין הבכור נוטל פי שנים בראוי לבוא לאחר מיתה, ארץ ישראל מוחזקת היתה {יט}:

</t><t i="15">
{יז} <B>ג'</B> חלקים. ילפינן להו בגמרא. ועתוי''ט: {יח} <B>כלומר</B> לבאי הארץ נתחלקה הארץ כפי החשבון של יוצאי מצרים שנטלוה בתורת ירושה מאבותיהם. ר''ש. ועתוי''ט: {יט} <B>ליוצאי</B> מצרים. דכתיב ונתתי אותה לכם מורשה. כלומר אני נתתי לכם ירושה. ר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ד">
<d>אֶחָד הַבֵּן וְאֶחָד הַבַּת בַּנַּחֲלָה, אֶלָּא שֶׁהַבֵּן נוֹטֵל פִּי שְׁנַיִם בְּנִכְסֵי הָאָב וְאֵינוֹ נוֹטֵל פִּי שְׁנַיִם בְּנִכְסֵי הָאֵם. וְהַבָּנוֹת נִזּוֹנוֹת מִנִּכְסֵי הָאָב {כ} וְאֵינָן נִזּוֹנוֹת מִנִּכְסֵי הָאֵם:

</d>
<t i="14"><B>אחד הבן ואחד הבת בנחלה</B>. הכי קאמר, אחד הבן ואחד הבת שוין בירושת נכסי האם כבירושת נכסי האב, ואין הפרש בין ירושת נכסי האם לירושת נכסי האב, אלא שהבכור נוטל פי שנים בנכסי האב ואינו נוטל פי שנים בנכסי האם:

</t><t i="15">
{כ} <B>נזונות</B> כו'. בתנאי כתובה. כדתנן במי''א פ''ד דכתובות:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ה">
<d>הָאוֹמֵר אִישׁ פְּלוֹנִי בְנִי בְּכוֹר לֹא יִטוֹל פִּי שְׁנַיִם, אִישׁ פְּלוֹנִי בְנִי לֹא יִירַשׁ {כא} עִם אֶחָיו, לֹא אָמַר כְּלוּם, שֶׁהִתְנָה עַל מַה שֶּׁכָּתוּב בַּתּוֹרָה {כב}. הַמְחַלֵּק נְכָסָיו לְבָנָיו עַל פִּיו, רִבָּה לְאֶחָד וּמִעֵט לְאֶחָד {כג} וְהִשְׁוָה לָהֶן אֶת הַבְּכוֹר, דְּבָרָיו קַיָּמִין. וְאִם אָמַר מִשּׁוּם יְרֻשָּׁה, לֹא אָמַר כְּלוּם. כָּתַב בֵּין בַּתְּחִלָּה בֵּין בָּאֶמְצַע בֵּין בַּסּוֹף מִשּׁוּם מַתָּנָה, דְּבָרָיו קַיָּמִין. הָאוֹמֵר אִישׁ פְּלוֹנִי יִירָשֵׁנִי בְּמָקוֹם שֶׁיֶּשׁ בַּת {כה}, בִּתִּי תִירֵשֵׁנִי בְּמָקוֹם שֶׁיֶּשׁ בֵּן, לֹא אָמַר כְּלוּם, שֶׁהִתְנָה עַל מַה שֶּׁכָּתוּב בַתּוֹרָה. רַבִּי יוֹחָנָן בֶּן בְּרוֹקָה אוֹמֵר, אִם אוֹמֵר עַל מִי שֶׁהוּא רָאוּי לְיָרְשׁוֹ, דְּבָרָיו קַיָּמִין. וְעַל מִי שֶׁאֵין רָאוּי לְיָרְשׁוֹ, אֵין דְּבָרָיו קַיָּמִין. הַכּוֹתֵב אֶת נְכָסָיו לַאֲחֵרִים וְהִנִּיחַ אֶת בָּנָיו, מַה שֶּׁעָשָׂה עָשׂוּי {כז}, אֲבָל אֵין רוּחַ חֲכָמִים נוֹחָה הֵימֶנּוּ. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, אִם לֹא הָיוּ בָנָיו נוֹהֲגִין כַּשּׁוּרָה, זָכוּר לְטוֹב:

</d>
<t i="14"><B>לא אמר כלום</B>. ואין יכול לסלקו מן הירושה אלא על ידי שיתן במתנה נכסיו לשאר בניו:<B> על פיו</B>. משום דמצווה מחמת מיתה, ושכיב מרע דבריו ככתובים וכמסורים ואינו צריך קנין. משום הכי תני על פיו:<B> והשוה להן את הבכור</B>. בלשון מתנה:<B> דבריו קיימין</B>. ואין כאן מתנה על מה שכתוב בתורה {כד}, שיש כח באדם ליתן ממונו במתנה לכל מי שירצה:<B> ואם אמר משום ירושה</B>. ואם ריבה לאחד ומיעט לאחד בתורת ירושה, שאמר פלוני בני יירש שדה בית כור, ופלוני [בני] יירש שדה בית לתך, ועל בנו בכור אמר שיירש כשל חבירו, לא אמר כלום, מפני שמתנה על מה שכתוב בתורה:<B> כתב בין בתחלה וכו'</B>. תנתן שדה פלונית לפלוני ויירשנה, זהו בתחלה. יירשנה ותנתן לו, זו היא בסוף. יירש שדה פלונית ותנתן לו ויירשנה, זו היא מתנה באמצע:<B> אם אמר על מי שראוי ליורשו</B>. כגון על בן בין הבנים. ועל בת בין הבנות, פלוני יירשני:<B> דבריו קיימין</B>. דכתיב (דברים כ''א) והיה ביום הנחילו את בניו {כו}, התורה נתנה רשות לאב להנחיל לבנים למי שירצה. ומודה רבי יוחנן דעל אח במקום בת ועל בת במקום בן, לא אמר כלום, שאין הבת ראויה לירש במקום בן, ולא האח במקום בת. וכן מודה רבי יוחנן שאם השוה את הבכור לבנים לא אמר כלום, דכתיב (שם) לא יוכל לבכר וכו'. והלכה כר' יוחנן בן ברוקה:<B> אין רוח חכמים נוחה הימנו</B>. אין לחכמים נחת רוח במעשיו, ואפילו אין בניו נוהגים כשורה, דלמא נפיק מינייהו זרעא מעליא. ואין הלכה כר''ש בן גמליאל:

</t><t i="15">
{כא} <B>לא</B> יירש. ואפילו לריב''ב. דאם אמר על מי כו'. ואע''ג דממילא משמע שיהיה השאר לאחין, מ''מ כיון שאמר בלשון לא יירש, משמע כמתנה על מה שכתוב בתורה. נ''י: {כב} <B>שהתנה</B> כו'. ואפילו למאי דמסקינן סוף פ''ז דב''מ דבדבר שבממון תנאו קיים, אמרינן בגמרא, שאני הכא דלא מחיל. ופירשו הרשב''א ונ''י, דדבר שלא בא לידו של בן אינו יכול למוכרו ולא למוחלו. ואפילו אי מצי מחיל ודאי לן דלא מחיל, דמה הנאה יש לו. ואע''פ ששותק, כדי שלא יכעיס אביו הוא דעביד: {כג} <B>ריבה</B> כו'. ע''י שריבה לאחד מיעט לאחר. א''נ או או קתני. ועתוי''ט: {כד} <B>שהרי</B> לא נשאר לו לאחר מיתתו כלום להוריש לבניו בתורת ירושה. ר''ש: {כה} <B>איש</B> כו'. במקום בת כו'. הא בן בין הבנים ובת בין הבנות דבריו קיימין ר' יוחנן בן ברוקא היא, וחסורי מחסרא והכי קתני, האומר כו' הא בן כו' שר' יוחנן בן ברוקה אומר. כו'. גמרא: {כו} <B>וה''ה</B> לשאר יורשים שבמקום בניו: {כז} <B>עשוי</B>. מלתא דפשיטא היא. ומשום סיפא נקט לה דאסור לעשות כן. הר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ו">
<d>הָאוֹמֵר זֶה בְּנִי, נֶאֱמָן. זֶה אָחִי, אֵינוֹ נֶאֱמָן וְנוֹטֵל עִמּוֹ בְּחֶלְקוֹ. מֵת, יַחְזְרוּ נְכָסִים לִמְקוֹמָן. נָפְלוּ לוֹ נְכָסִים מִמָּקוֹם אַחֵר, יִירְשׁוּ אֶחָיו עִמּוֹ. מִי שֶׁמֵּת וְנִמְצֵאת דְּיַתִּיקִי קְשׁוּרָה עַל יְרֵכוֹ, הֲרֵי זוֹ אֵינָהּ כְּלוּם {ל}. זִכָּה בָהּ לְאַחֵר {לא}, בֵּין מִן הַיּוֹרְשִׁין בֵּין שֶׁאֵינוֹ מִן הַיּוֹרְשִׁין, דְּבָרָיו קַיָּמִין:

</d>
<t i="14"><B>זה בני נאמן</B>. ליורשו ולפטור את אשתו מן היבום:<B> זה אחי אינו נאמן</B>. להורישו עם אחיו {כח}, שהרי אינן מכירים אותו:<B> ונוטל עמו בחלקו</B>. כגון אם הם שני אחים לבד הספק, ויש להם לחלק שלש שדות, זה נוטל שדה ומחצה וזה נוטל שדה ומחצה, וזה שמעיד על הספק שהוא אחיו, נותן לו חצי השדה, והאחר אינו נותן לו כלום, דאמר ליה הבא ראיה ושקול:<B> מת</B>. הספק:<B> יחזרו</B>. אותן הנכסים שנתן לו אחיו:<B> למקומן</B>. כלומר למי שנתנם לו. אבל שאר אחים אין יורשים עמו:<B> נפלו לו</B>. לספק:<B> נכסים ממקום אחר</B>. בחייו {כט}. או קנה נכסים ועכשיו מת:<B> יורשו אחיו</B>. של זה שהיה מעיד שהוא אחיו:<B> עמו</B>. דהא קא מודי להו שאחיהם הוא. והני מילי בדלא כפרו שאר האחין לומר ודאי שאינו אחיהן, אלא טוענים שאינן מכירים אותו. אבל אם כפרו בו שאינו אחיהם, לא יירשנו אלא זה שהעיד לו בלבד:<B> דייתיקי</B>. צוואת שכיב מרע. ולשון דייתיקי דא תהא למיקם ולמיהוי:<B> קשורה על יריכו</B>. דליכא למימר אחר כתבה ונתנה שם, אפילו הכי הרי זו אינה כלום, שהרי לא גמר להקנות אלא בקבלת השטר ואין שטר לאחר מיתה:

</t><t i="15">
{כח} <B>ולא</B> פירש לענין לאוסרה לשוק. משום דהכא במוחזק לן באחי כדכתכינן בפ''ג דקידושין מ''ח. והלכך אסורה אפילו שתק. כיון שמוחזק לן באחי ולא בבני. ומיהו יש לפרש נמי אינו נאמן לאוסרה, וסיפא באינו מוחזק באחי ולא בבני. ר''ש: {כט} <B>ר''ש</B>. ולא ידעתי למה דקדק לכתוב כן: {ל} <B>אינה</B> כלום. דאע''ג דצוואת שכיב מרע קונה לאחר מיתה, הני מילי כדי שלא תטרוף דעתו עליו, אבל כח השטר לא עדיף כצוואתו, שהרי לא גמר להקנות כו'. הר''ש: {לא} <B>לאחר</B>. ואמר ליה זכה במה שכתוב בזה השטר. אע''פ שאינה כתובה על שמו, שכתב על שם ראובן ואמר לשמעון זכה במה שכתוב בה, קנה. דלא גרע משאר צוואתו שהיא ככתובה וכמסורה, ורבותא קתני לאחר. ר''ש. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ז">
<d>הַכּוֹתֵב {לב} נְכָסָיו לְבָנָיו, צָרִיךְ שֶׁיִּכְתּוֹב מֵהַיּוֹם וּלְאַחַר מִיתָה, דִּבְרֵי רַבִּי יְהוּדָה. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, אֵינוֹ צָרִיךְ. הַכּוֹתֵב נְכָסָיו לִבְנוֹ לְאַחַר מוֹתוֹ, הָאָב אֵינוֹ יָכוֹל לִמְכּוֹר, מִפְּנֵי שֶׁהֵן כְּתוּבִין לַבֵּן, וְהַבֵּן אֵינוֹ יָכוֹל לִמְכּוֹר, מִפְּנֵי שֶׁהֵן בִּרְשׁוּת הָאָב. מָכַר הָאָב, מְכוּרִין עַד שֶׁיָּמוּת. מָכַר הַבֵּן, אֵין לַלּוֹקֵחַ בָּהֶן כְּלוּם עַד שֶׁיָּמוּת הָאָב. הָאָב תּוֹלֵשׁ וּמַאֲכִיל לְכָל מִי שֶׁיִּרְצֶה. וּמַה שֶּׁהִנִּיחַ תָּלוּשׁ, הֲרֵי הוּא שֶׁל יוֹרְשִׁין {לו}. הִנִּיחַ בָּנִים {לז} גְּדוֹלִים וּקְטַנִּים, אֵין הַגְּדוֹלִים מִתְפַּרְנְסִים עַל הַקְּטַנִּים וְלֹא הַקְּטַנִּים נִזּוֹנִין עַל הַגְּדוֹלִים, אֶלָּא חוֹלְקִין בְּשָׁוֶה. נָשְׂאוּ הַגְּדוֹלִים, יִשְׂאוּ הַקְּטַנִּים. וְאִם אָמְרוּ הַקְּטַנִּים הֲרֵי אָנוּ נוֹשְׂאִים כְּדֶרֶךְ שֶׁנְּשָׂאתֶם אַתֶּם, אֵין שׁוֹמְעִין לָהֶם, אֶלָּא מַה שֶׁנָּתַן לָהֶם אֲבִיהֶם נָתָן:

</d>
<t i="14"><B>צריך שיכתוב מהיום ולאחר מיתה</B>. דמשמע גוף הקרקע יהא קנוי לך מהיום ולא תאכל הפירות עד לאחר מיתה {לג}. ואם לא כתב מהיום, לא נתן לו כלום, דאין מתנה לאחר מיתה:<B> אינו צריך</B>. לכתוב מהיום. דכיון שכתב בשטר בכך וכך בשבת אמר לנו פלוני הוו עלי עדים, זמנו של שטר מוכיח עליו שמאותו היום התחילה המתנה, דאי לא תימא הכי, זמן שנכתב בשטר למה נכתב. והלכה כרבי יוסי:<B> לאחר מותו</B>. מהיום ולאחר מיתה {לד}:<B> האב אינו יכול למכור</B>. בלא הבן. שהגוף קנוי לבן:<B> והבן אינו יכול למכור</B>. בלא האב. שהפירות קנויין לאב:<B> מכר האב</B>. סתמא מכורים הפירות ללוקח, עד שימות האב {לה}:<B> מכר הבן</B>. בחיי האב אין ללוקח פירות עד שימות האב:<B> האב</B>. שכתב נכסיו לבנו מהיום ולאחר מיתה:<B> תולש ומאכיל הפירות למי שירצה בחייו</B>. אבל מה שהניח במחובר בשעת מיתה אע''פ שעומד ליתלש הרי הן של בנו מקבל המתנה. אבל הכותב נכסיו לאחר, אפילו מה שהניח במחובר לקרקע בשעת מיתתו הרי הוא של יורשים, שדעתו של אדם קרובה אצל בנו יותר מאחר:<B> מתפרנסין</B>. לבוש וכסות. לפי שפרנסת הגדולים מרובה מפרנסת הקטנים:<B> ניזונים</B>. אכילה ושתיה. לפי שמזונות הקטנים מרובים משל גדולים, שאוכלים פעמים רבות ומפזרים, לפיכך הקטנים מעכבים על הגדולים מלהתפרנס מתפוסת הבית, והגדולים מעכבין על הקטנים מליזון, אלא יתפרנס ויזון כל אחד מחלקו:<B> נשאו גדולים</B>. ועשו צרכי חופה מתפוסת הבית לאחר מיתת אביהם:<B> ישאו גם הקטנים</B>. מתפוסת הבית:<B> ואם אמרו הקטנים</B>. לאחר מיתת אביהם, הרי אנו נושאים כדרך שנשאתם אתם בחיי אבינו:<B> אין שומעין להם</B>. אלא מה שנתן להם אביהם בחייו, נתן:

</t><t i="15">
{לב} <B>הכותב</B>. בבריא איירי דדעתו לאקנויי גוף הקרקע מהיום ופירות. לאחר מיתה, אבל שטר שכיב מרע אינו קונה מחיים, שהרי אין דעתו ליתן בחייו כלום, וכיון דמית תו לא מצי לאקנויי מידי דהא ליתיה דלקני ניהליה, ואפילו ר' יוסי כו'. רש''י. ועתוי''ט: {לג} <B>ולפיכך</B> לא דמי להא דתנן במ''ג פ''ז דגיטין, מהיום ולאחר מיתה גט ואינו גט דהתם ליכא למימר אלא אי תנאה אי חזרה. גמרא: {לד} <B>ומיהו</B> לר' יהודה כדאית ליה ולר' יוסי כדאית ליה: {לה} <B>פירוש</B>, אם ירצה הלוקח. שאם אינו רוצה חוזר בו ומבטל המקח. דכיון דזבין ליה סתמא, גוף ופירות משמע ליה ללוקח, וכיון דלא ידע שאין לו אלא פירות הוי ליה מקח טעות, ולא שייך הכא אין אונאה לקרקעות כו'. נ''י: {לו} <B>של</B> יורשין. ולא למקבל מתנה לבדו. ר''ש: {לז} <B>בנים</B>. בדלא כתב נכסים מיירי. ר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ח">
<d>הִנִּיחַ בָּנוֹת גְּדוֹלוֹת וּקְטַנּוֹת, אֵין הַגְּדוֹלוֹת מִתְפַּרְנְסוֹת עַל הַקְּטַנּוֹת וְלֹא הַקְּטַנּוֹת נִזּוֹנוֹת עַל הַגְּדוֹלוֹת, אֶלָּא חוֹלְקוֹת בְּשָׁוֶה. נָשְׂאוּ גְדוֹלוֹת, יִשְׂאוּ קְטַנּוֹת. וְאִם אָמְרוּ קְטַנּוֹת, הֲרֵי אָנוּ נוֹשְׂאוֹת כְּדֶרֶךְ שֶׁנְּשָׂאתֶן אַתֶּן, אֵין שׁוֹמְעִין לָהֶן. זֶה חֹמֶר {לח} בַּבָּנוֹת מִבַּבָּנִים, שֶׁהַבָּנוֹת נִזּוֹנוֹת עַל הַבָּנִים וְאֵין נִזּוֹנוֹת עַל הַבָּנוֹת:

</d>
<t i="14"><B>הניח בנות</B>. ולא בנים:<B> שהבנות ניזונות מן הבנים</B>. בתנאי כתובה. ואין בנות קטנות ניזונות מן הגדולות. דבמקום שאין בנים יורשים אין הבנות אוכלות בתנאי כתובה, אלא חולקות בשוה וכל אחת נזונת משלה:<B>
</B>
</t><t i="15">
{לח} <B>זה</B> חומר. היכא דבנות יורשות מהיכא דבנים יורשים ואיכא נמי בנות בהדייהו, שהבנות נזונות כו'. ר''ש:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ט">
<p n="פרק ט - משנה א">
<d>מִי שֶׁמֵּת וְהִנִּיחַ בָּנִים וּבָנוֹת, בִּזְמַן שֶׁהַנְּכָסִים מְרֻבִּים, הַבָּנִים יִירְשׁוּ וְהַבָּנוֹת יִזּוֹנוּ. נְכָסִים מֻעָטִים, הַבָּנוֹת יִזּוֹנוּ וְהַבָּנִים יִשְׁאֲלוּ עַל הַפְּתָחִים. אַדְמוֹן אוֹמֵר, בִּשְׁבִיל שֶׁאֲנִי זָכָר הִפְסַדְתִּי. אָמַר רַבָּן גַּמְלִיאֵל, רוֹאֶה אֲנִי אֶת דִּבְרֵי אַדְמוֹן:

</d>
<t i="14"><B>מי שמת</B>. שהנכסים מרובים. כדי שיזונו הבנים והבנות עד שיבגרו הבנות:<B> שהנכסים מועטין</B>. שאין בהם כשיעור זה:<B> בשביל שאני זכר הפסדתי</B>. בתמיהה. אלא לא אפסיד וניזון כולנו יחד. ואין הלכה כאדמון. ועשו אלמנה אצל הבת בנכסים מועטים, כבת אצל האחין, מה בת אצל האחין הבת ניזונת והבנים ישאלו על הפתחים, אף אלמנה אצל הבת האלמנה ניזונת והבת תשאל על הפתחים:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ב">
<d>הִנִּיחַ בָּנִים וּבָנוֹת וְטֻמְטוּם, בִּזְמַן שֶׁהַנְּכָסִים מְרֻבִּים, הַזְּכָרִים דּוֹחִין {א} אוֹתוֹ אֵצֶל נְקֵבוֹת. נְכָסִים מֻעָטִין, הַנְּקֵבוֹת דּוֹחוֹת אוֹתוֹ אֵצֶל זְכָרִים. הָאוֹמֵר אִם תֵּלֵד אִשְׁתִּי זָכָר יִטוֹל מָנֶה, יָלְדָה זָכָר, נוֹטֵל מָנֶה. נְקֵבָה מָאתַיִם {ג}, יָלְדָה נְקֵבָה, נוֹטֶלֶת מָאתָיִם. אִם זָכָר מָנֶה אִם נְקֵבָה מָאתַיִם, וְיָלְדָה זָכָר וּנְקֵבָה, זָכָר נוֹטֵל מָנֶה וְהַנְּקֵבָה נוֹטֶלֶת מָאתָיִם. יָלְדָה טֻמְטוּם, אֵינוֹ נוֹטֵל. אִם אָמַר כָּל מַה שֶּׁתֵּלֵד אִשְׁתִּי יִטוֹל, הֲרֵי זֶה יִטוֹל. וְאִם אֵין שָׁם יוֹרֵשׁ אֶלָּא הוּא, יוֹרֵשׁ אֶת הַכֹּל:

</d>
<t i="14"><B>וטומטום</B>. ספק זכר ספק נקבה:<B> הזכרים דוחין אותו אצל הנקבות</B>. דאמרי ליה אייתי ראיה דזכר את ושקול:<B> הנקבות דוחות אותו אצל הזכרים</B>. דאמרי ליה אייתי ראיה דנקבה את ותיזון עמנו:<B> ילדה זכר נוטל מנה</B>. ואע''ג דקיימא לן המזכה לעובר לא קנה, הכא בשכיב מרע שזכה לבנו קנה, שדעתו של אדם קרובה אצל בנו {ב}:<B> ילדה זכר ונקבה</B>. תאומים יחד {ד}:<B> ילדה טומטום אינו נוטל</B>. האי מתניתין אדחיא לה, והלכתא שטומטום נוטל כפחות שבשניהם {ה}:<B> יורש את הכל</B>. דלא תימא בריה בפני עצמה הוא ולאו בר ירושה הוא, קמשמע לן:

</t><t i="15">
{א} דוחין כו'. לאו למימרא שכל אחד ידחנו עד שיביא ראיה. דממ''נ אם זכר הוא יטול כזכר, ואם נקבה יטול כנקבה. הלכך לעולם נוטל כפחות שבהם. ובנכסים מרובים נזון כנקבה. ובנכסים מועטים שקיל עם הזכרים. ועתוי''ט: {ב} <B>תקנו</B> שיטול כדי שלא תטרוף דעתו עליו כו'. דהא משום גריעותא דעובר הוא ולא משום גריעותא דמקנה, וא''כ כי דעת האב קרובה אצל בנו מאי הוה לעשות את שאינו זוכה כזוכה. אלא ודאי משום שדעתו קרובה חששו לטירוף דעתו. נ''י. ועתוי''ט: {ג} <B>מאתים</B>. דלענין הרווחה בתו עריפא ליה שאינה יכולה לחזור אחר מזונותיה כזכר. גמרא: {ד} <B>ואעפ''י</B> שלא התנה כי אם על זכר לבד ועל נקבה לבד, נוטל הזכר כאלו נולד לבדו והנקבה באלו נולדה לבדה, דלא עשה הלידה תנאי אלא רוצה ליתן מתנה לבניו וריבה לנקבה, ואף אם ילדה תאומים חביבים עליו ורוצה שיטלו כפי תנאו. הרא''ש: {ה} <B>אבל</B> אנדרוגינוס אינו נוטל כלל במקום בן או בת. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ג">
<d>הִנִּיחַ בָּנִים גְּדוֹלִים וּקְטַנִּים {ו}, הִשְׁבִּיחוּ גְּדוֹלִים אֶת הַנְּכָסִים, הִשְׁבִּיחוּ לָאֶמְצַע. אִם אָמְרוּ {ז} רְאוּ מַה שֶּׁהִנִּיחַ לָנוּ אַבָּא, הֲרֵי אָנוּ עוֹשִׂים וְאוֹכְלִין, הִשְׁבִּיחוּ לְעַצְמָן. וְכֵן הָאִשָּׁה שֶׁהִשְׁבִּיחָה אֶת הַנְּכָסִים, הִשְׁבִּיחָה לָאֶמְצַע. אִם אָמְרָה רְאוּ מַה שֶּׁהִנִּיחַ לִי בַּעְלִי, הֲרֵי אֲנִי עוֹשָׂה וְאוֹכֶלֶת, הִשְּׁבִּיחָה לְעַצְמָהּ {ח}:

</d>
<t i="14"><B>השביחו גדולים את הנכסים</B>. בעודן בתפוסת הבית:<B> השביחו לאמצע</B>. והני מילי כששבחו הנכסים מחמת נכסים עצמן, שלא הוציאו משלהן כלום אלא מנכסי אביהן שכרו פועלים והשביחו הנכסים מחמת עצמן. אבל אם חפרו ונטעו והוציאו משלהן, מה שהשביחו השביחו לעצמן:<B> וכן האשה שהשביחה</B>. בגמרא מוקמינן לה באשה יורשת. כגון שנשא ראובן את בת שמעון אחיו, ומת בלא בנים, ובנות שמעון אחיו יורשות אותו, נמצאת אשתו שהיא בת שמעון אחיו יורשת אותו עם שאר אחיותיה, וסלקא דעתך אמינא דבההיא הנאה דנפיק עלה קלא ששולטת ומשבחת, אפילו כי אמרה ראו מה הניח לי בעלי וכו' אפילו הכי מחלה ורוצה שיהיה השבח לאמצע, קמשמע לן דהשביחה לעצמה {ט}:

</t><t i="15">
{ו} <B>וקטנים</B>. ולא מבעיא גדולים וגדולים דפשיטא דמחלי אהדדי. דאם זה מתעסק בנכסים היום, גם זה יתעסק למחר, אלא אפילו קטנים כו' הגדולים מוחלין טורח מעט כזה לשכור פועלים. נ''י: {ז} <B>אמרו</B>. בפני ב''ד. דכיון שלא חששו הב''ד לחלוק והניחו להם כל הנכסים. ראו ב''ד שיש תועלת ליתומים בדבר. ובכולם גדולים אין חילוק בין ב''ד לעדים. הרא''ש: {ח} <B>לעצמה</B>. והוא דלא שקלה מזוני דאי שקלה מזוני. לא, דתנן בפי''א דכתובות. אלמנה נזונית מנכסי יתומים מעשה ידיה שלהן. ר''ש: {ט} <B>ורישא</B> שהשביחה לאמצע אשמעינן רס''ד כיון דלאו דרכה למטרח אע''ג דלא פריש כפריש דמי, קמ''ל. גמרא:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ד">
<d>הָאַחִין הַשֻּׁתָּפִין {י} שֶׁנָּפַל אֶחָד מֵהֶן לָאֻמָּנוּת, נָפַל לָאֶמְצַע. חָלָה וְנִתְרַפָּא, נִתְרַפָּא מִשֶּׁל עַצְמוֹ. הָאַחִין שֶׁעָשׂוּ מִקְצָתָן שׁוּשְׁבִינוּת {יג} בְּחַיֵּי הָאָב, חָזְרָה שׁוּשְׁבִינוּת, חָזְרָה לָאֶמְצַע, שֶׁהַשּׁוּשְׁבִינוּת נִגְבֵּית בְּבֵית דִּין. אֲבָל הַשּׁוֹלֵחַ לַחֲבֵרוֹ כַּדֵּי יַיִן וְכַדֵּי שֶׁמֶן, אֵינָן נִגְבִּין בְּבֵית דִּין, מִפְּנֵי שֶׁהֵן גְּמִילוּת חֲסָדִים:

</d>
<t i="14"><B>שנפל אחד מהן לאומנות</B>. לעבודת המלך. שכן מנהג המלך להעמיד מכל בתי העיר אדם אחד למוכס חדש אחד או שני חדשים:<B> נפל לאמצע</B>. כל הריוח. מפני שמחמת אביהם באת לו. אבל אם מחמת עצמו, מפני חריפותו וחשיבותו וחכמתו נלקח לעבודת המלך {יא}, מה שהרויח הרויח לעצמו:<B> חלה ונתרפא</B>. אם חלה באונס כלומר שלא פשע הוא בעצמו, מתרפא מן האמצע. אבל אם חלה מצנים פחים וכיוצא בהם {יב}, דכתיב בהו (משלי כ''ב) שומר נפשו ירחק מהם, בהא אמרינן במתניתין דאינו מתרפא אלא משל עצמו:<B> שושבינות</B>. דרך שושבינות נוטל {יד} סעודה ודורון לחופה ואוכל עמו, וזה חוזר ועושה כן לזה גם כן כשישא אשה. ואם שלח האב שושבינות בסתם על יד אחד מבניו וחזרה השושבינות אחר כך לאחר שמת האב, חזרה לאמצע {טו}, מפני שהיא כמלוה, שהרי נגבית בבית דין, שיכול המוליך שושבינות לחבירו לחזור ולתבוע ממנו בבית דין שיתן לו שושבינות כדרך שנתן לו. והוא שיהיו נשואי השני כנשואי הראשון, אם בתולה בתולה, ואם אלמנה אלמנה, ואם פרהסיא פרהסיא, ואם בצנעא בצנעא. שיכול השני לומר לראשון, איני עושה עמך אלא כדרך שעשית עמי:<B> אבל השולח לחבירו כדי יין וכדי שמן</B>. בלא חופה. או אי נמי בחופה ואינו הולך לאכול עמו, אין זו שושבינות אלא מתנה, ואינה נגבית בב''ד:

</t><t i="15">
{י} <B>האחין</B> כו'. האחין שהן שותפין. שאם אין שותפות יחד בתפיסת הבית, או שותפין דעלמא שאינם אחים, אין שוין בדין זה, ומסתמא מקרי אחין שותפין כשעומדין יחד בלא חלוקה אפילו עד ג' דורות נ''י. אבל הרא''ש והטור גרסי והשותפין, דס''ל דה''ה בשאר שותפין. וכן הוא דעת הר''מ. ועתוי''ט: {יא} <B>פירוש</B> לפרושו, דדוקא כשפירשו בשעת לקיחתו שמפני חריפותו כו' לוקחים אותו. דאל''ה אע''פ שהוא חריף אם המנהג להעמיד מכל בתי העיר כו', השכר לאמצע. בגמרא: {יב} <B>כגון</B> שאכל המאכלות שהם מפורסמות ברעה והתמיד בהם או שעמד זמן רב לחום השמש או לקור. הר''מ. וחום היינו פחים. מלשון עד שיפוח היום. נ''י ועתוי''ט: {יג} <B>שושבינות</B>. רעה דוד מתרגמינן שושביני דדוד. ר''ש. וז''ל הר''מ, המעות שמשלחין נקראים שושבינות. ואותם ששלחו המעות ואוכלין ושותין עם החתן נקראים שושבינים: {יד} <B>לשון</B> הר''ש. וענינו נושא סעודה: {טו} <B>וא''צ</B> להחזיר הכל בנשואי הראשון, אלא משלם לכל אחד חלקו כשנושא. טור. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ה">
<d>הַשּׁוֹלֵחַ סִבְלוֹנוֹת לְבֵית חָמִיו, שָׁלַח שָׁם מֵאָה מָנֶה {טז} וְאָכַל שָׁם סְעוּדַת חָתָן אֲפִלּוּ בְדִינָר, אֵינָן נִגְבִּין. לֹא אָכַל שָׁם סְעוּדַת חָתָן, הֲרֵי אֵלּוּ נִגְבִּין. שָׁלַח סִבְלוֹנוֹת מְרֻבִּין שֶׁיַּחְזְרוּ עִמָּהּ לְבֵית בַּעְלָהּ, הֲרֵי אֵלּוּ נִגְבִּים. סִבְלוֹנוֹת מֻעָטִין שֶׁתִּשְׁתַּמֵשׁ בָּהֶן בְּבֵית אָבִיהָ, אֵינָן נִגְבִּין:

</d>
<t i="14"><B>השולח סבלונות</B>. מנהג חתנים למחרת הקידושין שולחין לבית הארוסה תכשיטים ומיני מגדנות וכדי יין וכדי שמן, ופעמים הולך החתן ואוכל שם:<B> אינן נגבין</B>. אם מת הוא או מתה היא או שבא לגרשה. דמחמת חבת שמחת אכילה מחל. ודוקא שאכל בדינר, אבל אכל פחות מדינר לא מחל וגובה הסבלונות:<B> שלח סבלונות מרובים</B>. ואפילו מועטים, אם פירש על מנת שיבואו עמה לבית בעלה הרי אלו נגבין. ואורחא דמלתא נקט, שדרך הסבלונות ששולחין כדי שיבואו לבית בעלה להיות מרובין, ואותן ששולחין כדי שתתקשט בהן בבית אביה דרכן להיות מועטין:

</t><t i="15">
{טז} <B>שלח</B> כו'. ובסתם. דהא בסיפא מפליג במפרש. ר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ו">
<d>שְׁכִיב מְרַע שֶׁכָּתַב {יז} כָּל נְכָסָיו לַאֲחֵרִים וְשִׁיֵּר קַרְקַע כָּל שֶׁהוּא, מַתְּנָתוֹ קַיֶּמֶת. לֹא שִׁיֵּר קַרְקַע כָּל שֶׁהוּא, אֵין {יט} מַתְּנָתוֹ קַיֶּמֶת. לֹא כָתַב בָּהּ שְׁכִיב מְרַע, הוּא אוֹמֵר שְׁכִיב מְרַע הָיָה וְהֵן אוֹמְרִים בָּרִיא הָיָה, צָרִיךְ לְהָבִיא רְאָיָה שֶׁהָיָה שְׁכִיב מְרַע, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, הַמּוֹצִיא מֵחֲבֵרוֹ עָלָיו הָרְאָיָה:

</d>
<t i="14"><B>ושייר קרקע כל שהוא</B>. והוא הדין אם שייר לעצמו מטלטלין, מתנתו מתנה, ואם עמד אינו חוזר. והוא שקנו מידו על אותו מתנה, דמתנת שכיב מרע במקצת בעי קנין בין עמד בין לא עמד. ואם לא קנו מידו לא קנה מקבל המתנה אפילו מת השכיב מרע. ודוקא כשבא להקנות המתנה מחיים {יח}. אבל אם אמר יתנו לפלוני כך וכך אחר מותו אינו צריך קנין, ואפילו שייר לעצמו. ושכיב מרע שבא ליתן מתנה מחיים, אם לא שייר לעצמו כלום ועמד, חוזר ואפילו קנו מידו. ומצוה מחמת מיתה דשמענא ליה דקאמר וי ליה דמיית, לעולם חוזר, בין שייר בין לא שייר, ואפילו קנו מידו. ואם מת, קנה {כ} מקבל המתנה ואפילו בלא קנין:<B> לא כתב בה שכיב מרע</B>. כד קציר ורמי בערסיה. ואף לא לשון מתנת בריא, כד הלך על רגלוהי בשוקא. ולא שייר כלום:<B> הוא אומר שכיב מרע הייתי</B>. וחוזרני בי. והלה אומר בריא היית ולא תחזור:<B> צריך להביא ראיה שהיה שכיב מרע</B>. דבתר השתא אזלינן, דהאידנא בריא הוא, ועליו להביא ראיה שהיה שכיב מרע בשעת המתנה:<B> וחכמים אומרים</B>. לא אזלינן בתר השתא אלא אמרינן המוציא מחבירו עליו הראיה, ומקבל המתנה שבא להוציא מיד הנותן שהוא מוחזק, עליו להביא ראיה ועדים שבריא היה באותה שעה. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{יז} <B>שכתב</B>. וה''ה אם חילק על פיו בלא כתיבה, שאמר נכסי לפלוני כו'. ר''ש: {יח} <B>ולא</B> שמפרש. דמלתא דפשיטא הוא, ולא צריכא למימר, שהיא מתנת בריא. אלא ה''ק דוקא כשנוכל לומר שבא להקנות המתנה מחיים, דהיינו שהקנה בסתם ולא פירש לאחר מותו. ועתוי''ט: {יט} <B>אין</B> כו'. כלומר ואם עמד חוזר. והוא שכתב הר''ב ושכיב מרע שבא ליתן מחיים כו'. וטעמא רחוזר, דלא שביק נפשיה ערטלאי: {כ} <B>קאי</B> גם אשכיב מרע שבא ליתן מחיים:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ז">
<d>הַמְחַלֵק נְכָסָיו עַל פִּיו, רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר אֶחָד בָּרִיא וְאֶחָד מְסֻכָּן, נְכָסִים {כא} שֶׁיֵּשׁ לָהֶן אַחֲרָיוּת נִקְנִין בַּכֶּסֶף וּבַשְּׁטָר וּבַחֲזָקָה, וְשֶׁאֵין לָהֶן אַחֲרָיוּת אֵין נִקְנִין אֶלָּא בִמְשִׁיכָה. אָמְרוּ לוֹ, מַעֲשֶׂה בְאִמָּן שֶׁל בְּנֵי רוֹכֵל {כג} שֶׁהָיְתָה חוֹלָה וְאָמְרָה תְּנוּ כְבִינָתִי לְבִתִּי וְהִיא בִשְׁנֵים עָשָׂר מָנֶה, וָמֵתָה, וְקִיְּמוּ אֶת דְּבָרֶיהָ. אָמַר לָהֶן, בְּנֵי רוֹכֵל תְּקַבְּרֵם אִמָּן. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, בַּשַּׁבָּת, דְּבָרָיו קַיָּמִין {כה}, מִפְּנֵי שֶׁאֵינוֹ יָכוֹל לִכְתּוֹב. אֲבָל לֹא בַחֹל. רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, בַּשַּׁבָּת אָמְרוּ {כו}, קַל וָחֹמֶר בַּחֹל. כַּיּוֹצֵא בוֹ, זָכִין לַקָּטָן {כט}, וְאֵין זָכִין לַגָּדוֹל, (דִּבְרֵי רַבִּי אֱלִיעֶזֶר). רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ אוֹמֵר, לַקָּטָן אָמְרוּ {ל}, קַל וָחֹמֶר לַגָּדוֹל:

</d>
<t i="14"><B>ר' אליעזר אומר אחד בריא ואחד מסוכן</B>. ר' אליעזר לית ליה דברי שכיב מרע ככתובין וכמסורין דמו, ואפילו מצוה מחמת מיתה {כב} סבירא ליה דאין מתנתו מתנה אלא בקנין, כמתנת בריא. ואין הלכה כרבי אליעזר:<B> כבינתי</B>. תרגום רדידים כבינתא:<B> תקברם אמם</B>. כלומר אין מביאין ראיה מהם שרשעים היו {כד} וקנסא קנסו רבנן לבנים לקיים לבת מתנת אמן, אע''פ שלא היה מן הדין:<B> אבל לא בחול</B>. אם חילק השכיב מרע נכסיו בחול:<B> קל וחומר בחול</B>. וכן הלכה דבין בחול בין בשבת דברי שכיב מרע ככתיבי וכמסירי דמו {כז}, ואין צריך קנין. ואם שאל שיקנו מידו, קונים ממנו בין בחול בין בשבת {כח} כדי שלא תטרף דעתו עליו:

</t><t i="15">
{כא} <B>רא''א</B> כו'. כלומר רא''א דעל פיו לא מהני: {כב} <B>דהא</B> מעשה דבני רוכל מתנה במקצת הואי, ואי בשכיב מרע הא לכולי עלמא בעיא קנין כדלעיל. אלא במצוה מחמת מיתה היתה, וא''כ ע''כ פליג ר''א אפילו במצוה מחמת מיתה. ר''ש. ועתוי''ט: {כג} <B>רוכל</B>. שם אביהם ר''ש: {כד} <B>והלואי</B> שתקברם אמם. ורבנן קאמרי דלא היו רשעים ולפיכך אין לומר שקנסום. בגמרא. ועתוי''ט: {כה} <B>בשבת</B> כו'. שלא תטרוף דעתו. שמן הדין אין יכול לקנות ולכתוב. אבל לא בחול, שיש תקנה בקנין וכתיבה. ולמה תטרף דעתו: ר''ש: {כו} <B>אמרו</B>. אע''ג דליכא למימר מגו דיכול לקנות ולכתוב. ק''ו בחול, דכל הראוי לבילה כו'. ר''ש: {כז} <B>נקט</B> ככתובים, משום קרקעות דנקנין בשטר. וכמסורים, משום מטלטלין דנקנין במסירה: {כח} <B>ואע''ג</B> דקנין יש בו משום מקח וממכר דאסור משום שבות, בשכיב מרע התירו כדי שלא תטרף דעתו: {כט} <B>לקטן</B>. הואיל ואין לו יד לזכות לעצמו ממון שנותנין לו, תקנו חכמים שיהא אחר זוכה ומקבל לצרכו. ואין זכין לגדול שהרי יכול לזכות בעצמו: {ל} <B>אמרו</B>. משום דזכין לו שלא בפניו וכ''ש לגדול שיש לו יד לקבל ולזכות, ושליח נמי מצי משוי. והלכך כ''ש דזכין לאדם שלא בפניו. ר''ש:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ח">
<d>נָפַל הַבַּיִת עָלָיו וְעַל אָבִיו אוֹ עָלָיו וְעַל מוֹרִישָׁיו וְהָיְתָה עָלָיו {לא} כְּתֻבַּת אִשָּׁה וּבַעַל חוֹב, יוֹרְשֵׁי הָאָב {לב} אוֹמְרִים, הַבֵּן מֵת רִאשׁוֹן וְאַחַר כָּךְ מֵת הָאָב בַּעֲלֵי הַחוֹב אוֹמְרִים, הָחָב מֵת רִאשׁוֹן וְאַחַר כָּךְ מֵת הַבֵּן, בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים, יַחֲלוֹקוּ. וּבֵית הִלֵּל אוֹמְרִים, נְכָסִים בְּחֶזְקָתָן:

</d>
<t i="14"><B>יורשי האב אומרים הבן מת ראשון</B>. ואין בעל חוב יכול להפרע מנכסים אלו שהרי לא זכה בהן הבן מעולם:<B> ובעלי החוב אומרים האב מת ראשון</B>. ונפלו הנכסים שעה אחת לפני הבן. והם משועבדים לכתובת אשה ובעלי חוב:<B> בית שמאי אומרים יחלוקו</B>. דקסברי בית שמאי שטר העומד לגבות כגבוי דמי, ויורשי האב ובעלי חוב תרווייהו מוחזקים הוו, לפיכך יחלוקו:<B> ובית הלל אומרים</B>. הנכסים בחזקת יורשים וכמוחזקים דמו {לג} ובעל חוב בא להוציא מידם ועליו להביא ראיה שהאב מת תחילה:

</t><t i="15">
{לא} <B>עליו</B>. על הבן, כתובת אשה או בע''ח ואין לו ממה לפרוע. ר''ש: {לב} <B>האב</B>. בנפל עליו ועל אביו קאי. ולענין עליו ועל מורישיו שייך למתני יורשי מורישיו. ר''ש: {לג} <B>וז''ל</B> הר''ש בחזקת יורשי האב, שהרי הם יורשים ודאי כו' וכמוחזקים דמו, שהרי יעקב מוחזק בנכסיו הוה ואלו באים מכחו:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ט">
<d>נָפַל הַבַּיִת עָלָיו וְעַל אִשְׁתּוֹ {לד}, יוֹרְשֵׁי הַבַּעַל אוֹמְרִים, הָאִשָּׁה מֵתָה רִאשׁוֹנָה וְאַחַר כָּךְ מֵת הַבַּעַל, יוֹרְשֵׁי הָאִשָּׁה אוֹמְרִים, הַבַּעַל מֵת רִאשׁוֹן וְאַחַר כָּךְ מֵתָה הָאִשָּׁה, בֵּית שַׁמַּאי אוֹמְרִים יַחֲלוֹקוּ {לה}. וּבֵית הִלֵּל אוֹמְרִים נְכָסִים בְּחֶזְקָתָן, כְּתֻבָּה בְּחֶזְקַת יוֹרְשֵׁי הַבַּעַל, נְכָסִים הַנִּכְנָסִים וְהַיּוֹצְאִין עִמָּהּ בְּחֶזְקַת יוֹרְשֵׁי הָאָב {לח}:

</d>
<t i="14"><B>האשה מתה תחילה</B>. ואין ליורשי האשה כלום, שהרי הבעל מת אחרון וירש את אשתו:<B> נכסים בחזקתן</B>. נכסי צאן ברזל בחזקתן. ולא פירשו בית הלל אי בחזקת יורשי האשה שהיו שלה {לו}, אי בחזקת יורשי הבעל שאחריותן עליו, הלכך נכסי צאן ברזל יחלוקו:<B> וכתובת אשה</B>. שהם מנה מאתים ותוספת, נשארים בחזקת יורשי הבעל {לז}:<B> ונכסים הנכנסים ויוצאים עמה</B>. הם נכסי מלוג. שבשעה שהיא נכנסת נכנסים עמה וכשהיא יוצאת יוצאים עמה. אם פחתו פחתו לה ואם הותירו הותירו לה. אלו הם בחזקת יורשי האשה. נמצאו יורשי האשה נוטלים כל נכסי מלוג וחצי נכסי צאן ברזל:

</t><t i="15">
{לד} <B>ועל</B> אשתו. ואין לה בנים ממנו. ר''ש: {לה} <B>יחלוקו</B>. עיין משנה ג' פ''ד דיבמות ומה שכתבתי שם. ועתוי''ט: {לו} <B>וכיון</B> שהנכסים בחזקתה יכולה היא להוריש שבועת הכתובה לבניה אע''ג דבעלמא אין אדם מוריש שבועה לבניו. תוספ'. והטור כתב, דמיירי בייחד לה קרקע כו' דא''צ לישבע: {לז} <B>דהא</B> בחזקתן לאו לקמיה קאי, אלא ה''ג וכתובת וכו'. ר''ש: {לח} <B>האב</B>. יורשי האשה הול''ל, אלא איידי דביבמות וכתובות תני האב (ע''ש מ''ש) תני ה''נ הכי:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה י">
<d>נָפַל הַבַּיִת עָלָיו וְעַל אִמּוֹ, אֵלּוּ וָאֵלּוּ מוֹדִים שֶׁיַּחֲלוֹקוּ. אָמַר רַבִּי עֲקִיבָא, מוֹדֶה {מב} אֲנִי בָזֶה שֶׁהַנְּכָסִים בְּחֶזְקָתָן. אָמַר לוֹ בֶן עַזַּאי, עַל הַחֲלוּקִין אָנו מִצְטַעֲרִין, אֶלָּא שֶׁבָּאתָ לַחֲלוֹק עָלֵינוּ אֶת הַשָּׁוִין:

</d>
<t i="14"><B>נפל הבית עליו ועל אמו</B>. ואין לה בן אחר אלא זה {לט}. יורשי הבן {מ} אומרים האשה מתה תחלה וירש הבן נכסיה ואנו יורשים הבן. ויורשי האשה ממשפחת בית אביה אומרים הבן מת תחלה ואנו יורשים את האשה:<B> אלו ואלו מודים</B>. ב''ש וב''ה שיחלוקו. דכיון ששניהם באים מכח ירושה הוי ספק וספק ויחלוקו. ולא דמי לנפל הבית עליו ועל אשתו, דהתם יש שני מיני נכסים, יש שהבעל מוחזק ויש שהאשה מוחזקת, אבל הכא הכל בחזקת האשה כיון שהיתה אלמנה, ושניהם באים מכח ירושה {מא} לירש הכל, הלכך יחלוקו:<B> מודה אני בזה</B>. דלדברי בית הלל הכא נמי אמרינן נכסים בחזקתן, בחזקת יורשיה מן האב, שהרי בחייה משמת בעלה אחר שבט אביה {מג} היא מתיחסת, וממונה נמי בחייה היה בחזקת שבט אביה. הלכך יורשיה מן האב יורשים אותה. והלכה כרבי עקיבא:<B> על החלוקין אנו מצטערין</B>. כלומר, על מחלוקת דלעיל דב''ש וב''ה אנו מצטערים שלא השוו דעתן, ואתה אומר שגם בזה חלוקין ובאת לחלוק. על תנא קא שאומר שהם שוין:<B>
</B>
</t><t i="15">
{לט} <B>הר''ש</B>. דאלו הוה לה בן מאיש אחר, אותו הבן הוא יורש ודאי בחצי הנכסים של אמו ויורשי הבן ספק, ואין ספק מוציא מידי ודאי. אבל התוספ' הקשו ע''ז דהא אינו ודאי בחצי השני כו'. ומסקי דאפילו היה לה בן מאיש אחר אלא שאין לה עוד בן מאבי הבן הזה. ועתוי''ט: {מ} <B>ר''ל</B> שאינם יוצאי ירכו. ועתוי''ט: {מא} <B>משא''כ</B> ביורשי הבעל דירושת הבעל אינה מן התורה: {מב} <B>מודה</B>. משום דנקט ת''ק לישנא דמודים, אמר איהו נמי מודה, כלומר ואני מודה וחולק עליך דלדברי ב''ה כו'. ר''ש: {מג} <B>לשון</B> מגומגם הוא. וז''ל הר''ש, שכל ימי חיי האשה לאחר שמת בעלה היה כל ממונה בחזקתה והרי היא משבט אביה, ואפילו כתובתה ותוספתה שגבתה מבעלה משבאו לידה הרי הן בחזקת שבט אביה, שהיא מתיחסת אחר שבט אביה:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק י">
<p n="פרק י - משנה א">
<d>גֵּט פָּשׁוּט, עֵדָיו מִתּוֹכוֹ. וּמְקֻשָּׁר, עֵדָיו מֵאֲחוֹרָיו. פָּשׁוּט שֶׁכָּתְבוּ עֵדָיו מֵאֲחוֹרָיו וּמְקֻשָּׁר שֶׁכָּתְבוּ עֵדָיו מִתּוֹכוֹ, שְׁנֵיהֶם פְּסוּלִים. רַבִּי חֲנִינא בֶן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, מְקֻשָּׁר שֶׁכָּתְבוּ עֵדָיו מִתּוֹכוֹ, כָּשֵׁר, מִפְּנֵי שֶׁיָּכוֹל לַעֲשׂוֹתוֹ פָשׁוּט. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִאֵל אוֹמֵר, הַכֹּל כְּמִנְהַג הַמְּדִינָה:

</d>
<t i="14"><B>גט פשוט</B>. שטר פשוט, כעין שלנו שאינן תפורים ומקושרין. וכל שטר קרוי גט:<B> עדיו מתוכו</B>. מבפנים כעין שאנו עושים:<B> מקושר מאחוריו</B>. כותב שטה אחת או שתים וכורכן על החלק ותופר, ועד אחד חותם על הכרך מבחוץ {א}, וחוזר וכותב שני שיטין או יותר מבפנים וכורכן על החלק, וחותם עד שני על הכרך מבחוץ, וכן עד שלישי. ותקנו רבנן גט מקושר, משום כהנים קפדנים שהיו כותבים גט פתאום לנשותיהם ומתחרטים ולא היו יכולין להחזירן, והתקינו להם גט מקושר שאינו נוח ליכתב מהרה, שמא בתוך כך יתפייס. וכשם שתיקנו מקושר בגט, כך תיקנו בשאר שטרות, שלא חילקו חכמים:<B> שניהם פסולין</B>. שלא נעשו כתיקון חכמים:<B> שיכול לעשותו פשוט</B>. שאם יקרע התפירות ויפתח השטר יהיה פשוט:<B> רשב''ג אומר הכל כמנהג המדינה</B>. פלוגתא דתנא קמא ורבן שמעון בן גמליאל באתרא דנהיגי בפשוט ובמקושר ואמר ליה עבד לי מקושר ואזיל ועבד ליה פשוט, או פשוט ועבד ליה מקושר, ת''ק סבר מקפד קפיד ופסול. ורבן שמעון בן גמליאל סבר הואיל ומנהג המדינה בתרווייהו, לא קפיד וכשר. והלכה כת''ק:

</t><t i="15">
{א} <B>ואלו</B> הכפילות כל כפל בפ''ע. ונראה מבחוץ בין כפל לכפל כעין קסת הסופר. ר''ש. וז''ל הר''מ, כעין כלים כו' מקלף שמנשבים בהם להסיר הזבובים:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ב">
<d>גֵּט פָּשׁוּט, עֵדָיו בִּשְׁנָיִם {ב}. וּמְקֻשָּׁר, בִּשְׁלשָׁה. פָּשׁוּט שֶׁכָּתוּב בּוֹ עֵד אֶחָד, וּמְקֻשָּׁר שֶׁכָּתוּב בּוֹ שְׁנֵי עֵדִים, שְׁנֵיהֶם פְּסוּלִין. כָּתַב בּוֹ זוּזִין מְאָה דְאִנּוּן סִלְעִים עֶשְׂרִין, אֵין לוֹ אֶלָּא עֶשְׂרִין. זוּזִין מְאָה דְאִנּוּן תְּלָתִין סִלְעִין, אֵין לוֹ אֶלָּא מָנֶה. כְסַף זוּזִין דְּאִנּוּן, וְנִמְחַק, אֵין פָּחוּת מִשְּׁתָּיִם {ד}. כְּסַף סִלְעִין דְּאִנּוּן, וְנִמְחַק, אֵין פָּחוּת מִשְּׁנָיִם. דַּרְכּוֹנוֹת {ה} דְּאִנּוּן, וְנִמְחַק, אֵין פָּחוּת מִשְּׁתָּיִם. כָּתוּב בּוֹ מִלְמַעְלָה מָנֶה וּמִלְּמַטָה מָאתַיִם, מִלְמַעְלָה מָאתַיִם וּמִלְּמַטָה מָנֶה, הַכֹּל הוֹלֵךְ אַחַר הַתַּחְתּוֹן {ו}. אִם כֵּן, לָמָּה כוֹתְבִין אֶת הָעֶלְיוֹן, שֶׁאִם תִּמָּחֵק אוֹת אַחַת מִן הַתַּחְתּוֹן, יִלְמַד מִן הָעֶלְיוֹן:

</d>
<t i="14"><B>פשוט שכתוב בו עד אחד</B>. הכי קאמר, כשם שפשוט שכתוב בו עד אחד פסול מדאורייתא, כך מקושר שכתוב בו שני עדים פסול מדאורייתא {ג}:<B> אין לו אלא עשרים</B>. ואע''ג דזוזים מאה, חמשה ועשרים סלעים הם, יד בעל השטר על התחתונה. והכי מפרשינן ליה לשטרא, מאה זוזים גרועים שאינם שוין אלא עשרים סלעים:<B> אין לו אלא מנה</B>. עשרים וחמשה סלעים. דהכי מפרשינן לשטרא, מאה זוזין דאינון תלתין סלעים קלים וגרועים, שהם עשרים וחמשה מן הטובים:<B> ונמחק</B>. שנמחק המנין שנכתב אחריו:<B> ומלמטה מאתים</B>. כשכופל את דבריו בשטר:<B> הכל הולך אחר התחתון</B>. ובלבד שלא יהיה כתוב בשטה אחרונה {ז}:<B> למה כותבין את העליון</B>. הואיל ובסוף השטר חוזר וכופל, ואחריות ממון זה כך וכך קבלתי עלי:

</t><t i="15">
{ב} <B>בשנים</B>. א''צ להחתים בו אלא ב' עדים. והרוצה לעשות מקושר צריך להחתים בו ג' שכך תקנו חכמים. ר''ש: {ג} <B>גמרא</B>. ופירש ר''ש, הטילו חכמים עליו פסולא דאורייתא: {ד} <B>אין</B> פחות מב'. ויתר נמי לא, דיד בעל השטר על התחתונה. נ''י: {ה} <B>זוזין</B>. סלעים. דרכונות. צ''ע למאי צריכי. ומש''ה הטור כתכ מטבע פלוני דאינון: {ו} <B>התחתון</B>. ולמה אין הולכין אחר הפחות שבשניהם, לפי שאין האחד תלוי בחבירו כמו בכותב זוזי מאה דאינון כו'. הר''מ: {ז} <B>שאין</B> למדין משטה אחרונה. מפני שאין העדים יכולין לקרב חתימתן ויכול אדם לזייף ולהוסיף בינתים שטה אחת. גמרא ולאפקועי מבעל השטר למדין. והאי ובלבד כו', לא קאי אלא אלמעלה מנה ומלמטה מאתים. נ''י:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ג">
<d>כּוֹתְבִין גֵּט לָאִישׁ אַף עַל פִּי שֶׁאֵין אִשְׁתּוֹ עִמּוֹ {ח}, וְהַשּׁוֹבָר לָאִשָּׁה אַף עַל פִּי שֶׁאֵין בַּעְלָהּ עִמָּהּ, וּבִלְבַד שֶׁיְּהֵא מַכִּירָן, וְהַבַּעַל נוֹתֵן שָׂכָר {יא}. כּוֹתְבִין שְׁטָר לְלֹוֶה {יב} אַף עַל פִּי שֶׁאֵין מַלְוֶה עִמּוֹ, וְאֵין כּוֹתְבִין לְמַלְוֶה {יג}, עַד שֶׁיְּהֵא לֹוֶה עִמּוֹ, וְהַלֹּוֶה נוֹתֵן שָׂכָר. כּוֹתְבִין שְׁטָר לְמוֹכֵר אַף עַל פִּי שֶׁאֵין לוֹקֵחַ עִמּוֹ {טו}. וְאֵין כּוֹתְבִין לְלוֹקֵחַ {טז}, עַד שֶׁיְּהֵא מוֹכֵר עִמּוֹ, וְהַלּוֹקֵחַ נוֹתֵן שָׂכָר {יז}:

</d>
<t i="14"><B>כותבין גט לאיש</B>. וחותמין, והוא יגרש מתי שירצה, ואע''פ שאין אשתו עמו. שהרי היא מתגרשת בע''כ:<B> ושובר לאשה</B>. שהיא עושה לבעלה על כתובתה. דחוב הוא לה וזכות לבעלה, וזכין לאדם שלא בפניו {ט}:<B> ובלבד שיהא מכירן</B>. שיהא הסופר והעדים מכירין האיש והאשה. בין בגט בין בשובר {י}. שאם אינו מכירן, שמא יכתוב גט על שם אשת איש אחר ששמו כשמו ותוציא אותו הגט אשה שאינה מגורשת בו. וכן בשובר:<B> והלוה נותן שכר</B>. ואפילו היא עסקא דפלגא מלוה ופלגא פקדון, אפילו הכי מקבל העיסקא הוא נותן כל השכר לסופר {יד}:

</t><t i="15">
{ח} <B>שאין</B> כו'. ולא חיישינן שמא לא יתננה לה עד לאחר זמן ויבא לחפות עליה, או תטרוף היא שלא כדין פירות נכסים שמכר בעלה בין כתיבה לנתינה, שהרי כל אשה צריכה להביא ראיה אימת מטי גיטא לידה. הרא''ה. ועתוי''ט: {ט} <B>כלומר</B> וא''צ מדעת שניהם כמו במשנה דלקמן. ולאו למימרא דעכשיו זוכה לבעל שיהא פטור מעכשיו, דהא לא הוי דומיא דגט שאינו חל אלא לכשיבא לידה. ועתוי''ט: {י} <B>גמרא</B>. דחשש שמא תערים ותתן שובר זה ליד איש ששמו כשם בעלה ותפסיד כתובת אשתו. אבל כשמכירין שניהם, לא חשו כולי האי שמא יש עוד איש ואשה ששמותם כשמות אלו שלפנינו. אבל במלוה ומכר א''צ להכיר שניהם, דב' יוסף בן שמעון אין מוציאין עליהן שטר חוב, וכ''ש שטר מכר. הה''מ. וכלומר משא''כ שובר דיכול לפטור עצמו מאיזה יוסף בן שמעון שריצה: {יא} <B>שכר</B>. הגט, דכתיב וכתב ונתן. ושכר השובר, דזכותו הוא דלא תהדר ותגכה כתובתה זימנא אחרינא. הר''ש. ועתוי''ט: {יב} <B>ללוה</B>. וניחוש שמא כתב ללות בניסן ולא לוה עד תשרי ואתא למטרף לקוחות שלא כדין. א''ר אסי בשטר אקנייתא דהא שיעבד נפשיה. אביי אמר עדיו בחתומיו זכין לו. גמרא: {יג} <B>ואין</B> כו'. ואף אם בא מלוה לעדים וא''ל אני מלוה לפלוני מנה. כתבו השטר ויהיה בידכם ואם יבא לוה היום ויאמר לכם כי כן הוא האמת תקנו ממנו ותתנהו לי ואם אין תקרעהו. אעפ''כ אין כותבין, לפי שבשעת כתיבה הוא שקר ויש לחוש אולי מערים הוא. המגיד. וכולה קפידא בחתימה היא. ב''י: {יד} <B>משום</B> דמקבל העיסקא הוא המבקש ורוצה בעיסקא יותר מן הנותן. ודומיא דאריסות כו' לקמן: {טו} <B>אע''פ</B> כו'. לפי שאינו מפסיד ללוקח, שכתיבת השטר אין מחייב ללוקח ליתן מעות שלא מדעתו דכיון דכותבין שטר למוכר אע''פ שאין לוקח עמו. פשיטא שיכול לומר שלא מדעתו נכתב השטר. טור. ועתוי''ט: {טז} <B>ללוקח</B>. ואע''פ שקנו מן המוכר שהקנה לפלוני שלא בפני הלוקח ובא הלוקח שיכתבו לו השטר אין כותבין דלא אמרינן סתם קנין לכתיבה עומד שלא בפניו. הרמב''ן. ולפוסקים דעומד לכתיבה אפילו שלא בפניו, י''ל כמו שכתבתי גבי מלוה (אות יג): {יז} <B>והלוקח</B> כו'. פשיטא, לא צריך במוכר שדהו מפני רעתה. גמרא. פירש ר''ש, מום גדול שבה כו'. סר''א דהנאה דידיה הוא כו', קמ''ל כדאמרי אינשי זבנת קנית, זבין אוביד:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ד">
<d>אֵין כּוֹתְבִין שִׁטְרֵי אֵרוּסִין {יח}, וְנִשּׂוּאִין {יט} אֶלָּא מִדַּעַת שְׁנֵיהֶם {כ}, וְהֶחָתָן נוֹתֵן שָׂכָר {כא}. אֵין כּוֹתְבִין שִׁטְרֵי אֲרִיסוּת וְקַבְּלָנוּת אֶלָּא מִדַּעַת שְׁנֵיהֶם, וְהַמְקַבֵּל נוֹתֵן שָׂכָר {כב}. אֵין כּוֹתְבִין שִׁטְרֵי בֵרוּרִין וְכָל מַעֲשֵׂה בֵית דִּין אֶלָּא מִדַּעַת שְׁנֵיהֶם, וּשְׁנֵיהֶם נוֹתְנִין שָׂכָר {כג}. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, שְׁנֵיהֶם כּוֹתְבִין שְׁנַיִם {כד}, לָזֶה לְעַצְמוֹ וְלָזֶה לְעַצְמוֹ {כה}:

</d>
<t i="14"><B>שטרי אריסות</B>. היורד לקרקע לעבדה ולשמרה למחצה לשליש ולרביע:<B> קבלנות</B>. בכך וכך כורין לשנה, בין עשתה בין לא עשתה:<B> שטרי בירורין</B>. זה בורר לו אחד שידון לו וזה בורר לו אחד, וכותבין בכתב, פלוני בירר דיין פלוני וטענותיו כך וכך, כדי שלא יהיו חוזרים וטוענים:<B> כותבים שנים</B>. לכל אחד מבעלי דינים שטר בפני עצמו שיהיו טענותיו סדורים בו. ואין הלכה כרשב''ג, אלא בשטר אחד כותבין טענות של שני בעלי דינים, ושפלוני בירר פלוני דיין שידון לו ופלוני בירר פלוני דיין אחר שידון לו:

</t><t i="15">
{יח} <B>אירוסין</B>. שטרי פסיקתא כמה אתה נותן לבנך כך וכך כו'. גמרא: {יט} <B>ונשואין</B>. כתובה: {כ} <B>שניהם</B>. אבי חתן ואבי כלה. ר''ש: {כא} <B>והחתן</B> כו'. שהרי הוא קונה וגם מרויח בקבלת נדונית האשה. נ''י. ובגמרא, פשיטא. לא צריכא דאפילו (החתן) צורבא מדרבנן דניחא ליה לחמוה לקרוביה להשיא בתו לת''ח וסד''א שחמיו יתן כל השכר. וכתב נ''י, דמתניתין כשכתבו הכל בשטר אחד, אבל אם כתבו לכל אחד בפני עצמו, כל אחד פורע שלו: {כב} <B>והמקבל</B> כו'. פשיטא, ל''צ בבורה, שצריך להובירה שנה או שנתים, ואין ריוח עתה למקבל: {כג} <B>ושניהם</B> כו'. בשטרי ברורין. ר''ש. וכן נראה בר''מ דלא קאי אמעשה ב''ד: {כד} <B>שניהם</B> כו'. שני העדים כותבין שני שטרות ר''ש: {כה} <B>לזה</B> כו'. משום דא''ל לא ניחא לי דתהוי זכותך גבי זכותי, דדמית עלי כאריא ארבא, שתחפש כל עילה בזכותי בראותך אותו כו'. גמרא וקשה מ''ט דרבנן. ותירצו המפרשים כגון שחברו א''ל יעמוד השטר בידך וכשאצטרך תראהו לי. הה''מ. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ה">
<d>מִי שֶׁפָּרַע מִקְצָת חוֹבוֹ וְהִשְׁלִישׁ אֶת שְׁטָרוֹ וְאָמַר לוֹ {כו}, אִם לֹא נָתַתִּי לְךָ מִכָּאן וְעַד יוֹם פְּלוֹנִי תֶּן לוֹ שְׁטָרוֹ, הִגִּיעַ זְמַן וְלֹא נָתַן, רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, יִתֵּן. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, לֹא יִתֵּן:

</d>
<t i="14"><B>והשליש את שטרו</B>. המלוה והלוה מסרו השטר ביד שליש. שטורח היה להם לכתוב שובר וסמכו על השליש:<B> ר' יוסי אומר יתן</B>. דסבירא ליה אסמכתא קניא. המבטיח לחבירו דבר על מנת שיעשה לו דבר לעתיד וסומך בלבו בשעת התנאי שיוכל לקיים וכשהגיע הזמן אינו יכול לקיים, זו קרויה אסמכתא ולדברי ר' יוסי קניא. ולענין פסק הלכה, אסמכתא לא קניא, אלא א''כ קנו מידו בב''ד חשוב, והתפיס זכיותיו באותו ב''ד שמסר שטרותיו וראיותיו, ואמר אי לא אתינא מכאן ועד שלשים יום ליבטלן זכיותי. ורבותי מפרשים שכל בית דין שבקיאים ויודעים בדיני אסמכתא נקראים בית דין חשוב לענין זה. אבל הרמב''ם אומר שאין בית דין חשוב אלא ב''ד הסמוך בארץ ישראל:

</t><t i="15">
{כו} <B>וא''ל</B>. לשליש. נ''י:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ו">
<d>מִי שֶׁנִּמְחַק שְׁטָר חוֹבוֹ, מְעִידִין עָלָיו עֵדִים, וּבָא לִפְנֵי בֵית דִּין {כז} וְעוֹשִׂין לוֹ קִיּוּם, אִישׁ {כח} פְּלוֹנִי בֶן פְּלוֹנִי נִמְחַק שְׁטָרוֹ בְּיוֹם פְּלוֹנִי, וּפְלוֹנִי וּפְלוֹנִי עֵדָיו. מִי שֶׁפָּרַע מִקְצָת חוֹבוֹ, רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, יַחֲלִיף. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, יִכְתּוֹב שׁוֹבָר. אָמַר רַבִּי יְהוּדָה, נִמְצָא זֶה צָרִיךְ לִהְיוֹת שׁוֹמֵר {כט} שׁוֹבָרוֹ מִן הָעַכְבָּרִים. אָמַר לוֹ רַבִּי יוֹסֵי, כָּךְ יָפֶה לוֹ וְלֹא יוּרַע כֹּחוֹ שֶׁל זֶה:

</d>
<t i="14"><B>מי שנמחק שטר חובו</B>. ויש עדים שראו כשנמחק מעצמו או נטשטש על ידי מים:<B> מעמיד עליו עדים</B>. שיודעים מאימתי נכתב ומה היה כתוב בו, והן עושין לו קיום בפני בית דין וכותבין לו כל מה שהיה כתוב באותו שטר:<B> יחליף</B>. יקרע אותו שטר ויכתבו לו אחר כפי החשבון הנשאר:<B> נמצא זה</B>. הלוה צריך לשמור שוברו מן העכברים {ל}, שאם יאבד יגבה המלוה את כל חובו:<B> אמר רבי יוסי וכן יפה לו</B>. למלוה, שיהא הלוה צריך לשמור שוברו וימהר לפרוע לו, ולא ירע כחו של מלוה לכתוב שטר אחר, שהיה זמן חובו מוקדם וישוב עתה מאוחר ולא יוכל לטרוף לקוחות אלא מזמן השטר השני. והלכה כרבי יוסי שכותבין שובר:

</t><t i="15">
{כז} <B>ב''ד</B>. דאלת''ה אין עדותן מועלת לעשות שטר, ההוי מפיהם ולא מפי כתבם. אבל עד מפי עד לא הוי כמו שכתב נ''י, דעל עיקר הכתב הם מעידים ולא על המנה, וזו עדות גמורה, וקיום גמור הוא, והרי הוא כאלו העדות נתברר לנו שהיה לפלוני שטר מכר או שטר מתנה. נ''י: {כח} <B>איש</B> כו'. כ''ז כותבין המקיימין. ואח''כ כותבין את שמותן בסוף. נ''י. ועתוי''ט {כט} שומר. ומשום כן לא רצו לתקן דלכתוב פרעון ביני שיטי ואם נמצא מחק שם שיפסול השטר, משום דשובר בעלמא יהא צריך לשומרו כו'. רמב''ן סימן ק': {ל} <B>דעבד</B> לוה לאיש מלוה. גמרא. ולאו דוקא לוה אלא ה''ה בכל חוב, כמו כתובה וכן שטרי מקרן. תוספ':

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ז">
<d>שְׁנֵי אַחִין, אֶחָד עָנִי וְאֶחָד עָשִׁיר, וְהִנִּיחַ לָהֶן אֲבִיהֶן מֶרְחָץ וּבֵית הַבַּד, עֲשָׂאָן לְשָׂכָר, הַשָּׂכָר לָאֶמְצַע. עֲשָׂאָן לְעַצְמָן, הֲרֵי הֶעָשִׁיר אוֹמֵר לֶעָנִי, קַח לְךָ עֲבָדִים וְיִרְחֲצוּ בַמֶּרְחָץ, קַח לְךָ זֵיתִים וּבוֹא וְעַשֵּׂם {לב} בְּבֵית הַבָּד. שְׁנַיִם שֶׁהָיוּ בְעִיר אַחַת, שֵׁם אֶחָד יוֹסֵף בֶּן שִׁמְעוֹן וְשֵׁם אַחֵר יוֹסֵף בֶּן שִׁמְעוֹן, אֵין יְכוֹלִין לְהוֹצִיא שְׁטָר חוֹב זֶה עַל זֶה וְלֹא אַחֵר יָכוֹל לְהוֹצִיא עֲלֵיהֶן שְׁטָר חוֹב. נִמְצָא לְאֶחָד בֵּין שְׁטָרוֹתָיו שְׁטָרוֹ שֶׁל יוֹסֵף בֶּן שִׁמְעוֹן פָּרוּעַ {לד}, שְׁטָרוֹת שְׁנֵיהֶן פְּרוּעִין. כֵּיצַד יַעֲשׂוּ, יְשַׁלֵּשׁוּ. וְאִם הָיוּ מְשֻׁלָּשִׁים, יִכְתְּבוּ סִימָן. וְאִם הָיוּ מְסֻמָּנִין, יִכְתְּבוּ כֹהֵן {לו}. הָאוֹמֵר לִבְנוֹ {לז}, שְׁטָר בֵּין שְׁטָרוֹתַי פָּרוּעַ וְאֵינִי יוֹדֵעַ אֵיזֶהוּ {לח}, שְׁטָרוֹת כֻּלָּן פְּרוּעִין. נִמְצָא לְאֶחָד שָׁם שְׁנַיִם, הַגָּדוֹל פָּרוּעַ וְהַקָּטָן אֵינוֹ פָרוּעַ. הַמַּלְוֶה אֶת חֲבֵרוֹ עַל יְדֵי עָרֵב {לט}, לא יפרע מן, לֹא יִפָּרַע מִן הֶעָרֵב. וְאִם אָמַר עַל מְנָת שֶׁאֶפָּרַע מִמִּי שֶׁאֶרְצֶה, יִפְּרַע מִן הֶעָרֵב. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, אִם יֵשׁ נְכָסִים לַלֹּוֶה, בֵּין כָּךְ וּבֵין כָּךְ לֹא יִפָּרַע מִן הֶעָרֵב. וְכֵן {מב} הָיָה רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, הֶעָרֵב לָאִשָּׁה בִּכְתֻבָּתָהּ וְהָיָה בַעְלָהּ מְגָרְשָׁהּ, יַדִּירֶנָּה הֲנָאָה, שֶׁמָּא יַעֲשׂוּ קְנוּנְיָא עַל נְכָסִים שֶׁל זֶה וְיַחֲזִיר אֶת אִשְׁתּוֹ:

</d>
<t i="14"><B>קח לך עבדים</B>. שיחממו לך המרחץ. דכמו שהניחה אבינו כן תהיה לעולם. ואע''ג דאית לן בפ''ק דבמידי דלית בה דין חלוקה יכול למימר גוד או אגוד, כלומר מכור לי חלקך או אני אמכור לך חלקי, שאני הכא, שאין העני יכול לומר אגוד, שאין לו במה לקנות {לא}:<B> אין יכולין להוציא שטר חוב זה על זה</B>. דכל אחד מהם יכול לטעון זה השטר שבידך אני החזרתי לך כשפרעת לי המעות שהלויתיך {לג}:<B> ולא אחר יכול להוציא שטר חוב עליהם</B>. דכל אחד מצי מדחי ליה לגבי חבריה:<B> ישלשו</B>. יכתוב שם אבי אביו:<B> ואם היו משולשים</B>. ששמותן ושמות אבותיהן ואבות אבותיהן שווין:<B> יכתבו סימן</B>. פלוני. שהוא גיחור {לה} או ארוך או גוץ. ואם הן שוין בסימנין, יכתבו כהן, אם אחד כהן ואחד ישראל:<B> נמצא</B>. ללוה אחד שם שתי שטרות משתי הלואות שלוה ממנו:<B> הקטן אינו פרוע</B>. דשטר אחד בין שטרותיו קאמר, ולא שנים:<B> לא יפרע מן הערב</B>. תחלה, עד שיתבע את הלוה לדין ויחייבו אותו בית דין, ואם אין לו מה לשלם אז יפרע מן הערב:<B> רבן שמעון בן גמליאל אומר אם יש נכסים ללוה</B>. לא יפרע מן הערב. לאו מכלל דתנא קמא סבר אפילו אם יש נכסים ללוה יפרע מן הערב, אלא מתניתין חסורי מחסרא והכי קתני, המלוה את חבירו על ידי ערב לא יפרע מן הערב, ואם אמר על מנת שאפרע ממי שארצה, יפרע מן הערב. במה דברים אמורים כשאין נכסים ללוה {מ}, אבל יש נכסים ללוה לא יפרע מן הערב. וקבלן, אע''פ שיש נכסים ללוה יפרע מן הקבלן. רשב''ג אומר אחד ערב ואחד קבלן אם יש נכסים ללוה לא יפרע מהן. ואין הלכה כרבן שמעון בן גמליאל. ערב, הוא שאומר תן לו ואני ערב. קבלן, הוא שאומר תן לו ואני נותן לך {מא}:<B> הערב לאשה בכתובתה</B>. ואין לבעל נכסים וצריך הערב לפרוע כתובתה, לא יפרע הכתובה עד שידירנה הבעל תחלה הנאה על דעת רבים, נדר שאין לו התרה, שלא יוכל להחזיר אותה, דחיישינן שמא דעתו להחזירה ולאכול כתובתה לאחר שתגבנה מן הערב. ולענין דינא, ערב דכתובה לא משתעבד ואינו חייב לפרוע, ואפילו אין לו נכסים לבעל {מג}. מאי טעמא, דמצוה עבד ולאו מידי חיסרה {מד}. ואי ערב כתובתא דבריה הוא, משתעבד, דאבא לגביה בריה שעבודי שעביד נפשיה. וקבלן דכתובה משתעבד {מה} ויכולה האשה שתתבע ממנו תחלה, ואפילו יש לו נכסים לבעל. והוא שידירנה הבעל הנאה תחלה על דעת רבים:

</t><t i="15">
{לא} <B>רש''י</B> מפרש, איגוד, אקנה. וכן מפרש הר''ב בעצמו ספ''ק: {לב} <B>ועשם</B>. מלשון עשוי דדי בתוליהן. (יחזקאל כג) שהוא לשון מיעוך וכתישה. ועתוי''ט: {לג} <B>ולאביי</B> דכל שטר כותבין ללוה בלא מלוה אין מוציאין שמא כתב ללות ולא לוה ומוציאו על השני ואומר שהוא לוה ממנו. כדאיתא נמי בגמרא: {לד} <B>נמצא</B> כו'. ללוה (שובר. ר''ש) שטרו של יוסף בן שמעון עלי פרוע. גמרא: {לה} <B>אדום</B> כארגמן: {לו} <B>כהן</B>. וצריכין העדים לידע אם כהן הוא, הואיל וכותבין כן כדי להכירו, אע''ג דבלא''ה אין מדקדקין עידי השטר על זה דלא מסהדי אלא על מנה שבשטר. תוספ': {לז} <B>לבנו</B>. מצוה בשעת מיתתו. ר''ש: {לח} <B>ואיני</B> יודע כו'. והלוה האמינני ולא החזרתי שטרו ואיני רוצה ליענש. ר''ש: {לט} <B>ערב</B>. בההיא הנאה דקא מהימן ליה, גמר ומשעבד נפשיה. גמרא. וע''ע: {מ} <B>ולעיל</B> פירש עד שיתבע כו' ואם אין לו אז כו'. וכן לשון הר''ש. וכ''כ הר''מ. וכתב המגיד וז''ל, ואם תשאל מה חלוק בין ערב לזה שהתנה כו' תשובתך שהערב סתם אפילו אין ללוה נכסים ידועים יכול הערב לדחותו עד שיתבע את הלוה בדין ואם יתחייב לו ואין לו אז יפרענו הערב. וכשהתנה ממי שארצה אינו יכול לדחותו אא''כ יש ללוה נכסים ידועים: {מא} <B>וטעמא</B> כתב הר''ש דתן לו, מסור הממון בידו ואני אפרענו לך, אין כאן לשון הלוואה אלא שליחותיה דהאי דקאמר תן לו עביד המלוה. ר''ש: {מב} <B>וכן</B>. כלומר כמו שבהאי פלוגתא מיקל רשב''ג על הערב שלא יפסיד אף בזה היה מתקן שלא יפסיד. נ''י: {מג} <B>כלפי</B> דשאר ערב נמי אינו חייב לפרוע אלא כשאין ללוה כמ''ש לעיל, כתב כאן דאפילו אין לו פטור כו'. אבל לענין השעבוד אפכא מסתברא ועתוי''ט: {מד} <B>דטב</B> למיתב טן דו. ולטובתה נתכוין ולמצוה ונתכוין, שע''י הערבות יתרצו לשדך ולא נתכוין לפרוע הערבות. הר''ש: {מה} <B>ואיזהו</B> קבלן. זה שאמר לאשה הנשאי לזה ואני נותן כתובה זו. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ח">
<d>הַמַּלְוֶה אֶת חֲבֵרוֹ בִּשְׁטָר, גּוֹבֶה מִנְּכָסִים מְשֻׁעְבָּדִים. עַל יְדֵי עֵדִים, גוֹבֶה מִנְּכָסִים בְּנֵי חוֹרִין {מו}. הוֹצִיא עָלָיו כְּתָב יָדוֹ שֶׁהוּא חַיָּב לוֹ, גּוֹבֶה מִנְּכָסִים בְּנֵי חוֹרִין. עָרֵב הַיּוֹצֵא לְאַחַר חִתּוּם שְׁטָרוֹת, גּוֹבֶה מִנְּכָסִים בְּנֵי חוֹרִין. מַעֲשֶׂה בָא לִפְנֵי רַבִּי יִשְׁמָעֵאל וְאָמַר, גּוֹבֶה מִנְּכָסִים בְּנֵי חוֹרִין. אָמַר לוֹ בֶּן נַנָּס, אֵינוֹ גוֹבֶה לֹא מִנְּכָסִים מְשֻׁעְבָּדִים וְלֹא מִנְּכָסִים בְּנֵי חוֹרִין. אָמַר לוֹ, לָמָּה. אָמַר לוֹ, הֲרֵי הַחוֹנֵק {מח} אֶת אֶחָד בַּשּׁוּק וּמְצָאוֹ חֲבֵרוֹ וְאָמַר לוֹ הַנַּח לוֹ, פָּטוּר {מט}, שֶׁלֹּא עַל אֱמוּנָתוֹ הִלְוָהוּ. אֶלָּא אֵיזֶהוּ עָרֵב שֶׁהוּא חַיָּב, הַלְוֵהוּ וַאֲנִי נוֹתֵן לְךָ, חַיָּב, שֶׁכֵּן עַל אֱמוּנָתוֹ הִלְוָהוּ. אָמַר רַבִּי יִשְׁמָעֵאל, הָרוֹצֶה שֶׁיַּחְכִּים, יַעֲסוֹק בְּדִינֵי מָמוֹנוֹת, שֶׁאֵין לְךָ מִקְצוֹעַ בַּתּוֹרָה גָּדוֹל מֵהֶן, שֶׁהֵן כְּמַעְיָן הַנּוֹבֵעַ. וְהָרוֹצֶה שֶׁיַּעֲסוֹק בְּדִינֵי מָמוֹנוֹת, יְשַׁמֵּשׁ אֶת שִׁמְעוֹן בֶּן נַנָּס:
</d>
<t i="14"><B>המלוה את חבירו בשטר</B>. אף על פי שאין כתוב בו אחריות נכסים גובה מנכסים משועבדים, דקיימא לן אחריות טעות סופר הוא אם לא כתבו בשטר, והרי הוא כאילו נכתב:<B> הוציא עליו כתב ידו שהוא חייב לו</B>. ואין שם עדות אחר:<B> גובה מנכסים בני חורין</B>. ולא ממשועבדים. דכיון דאין בו עדים לית ליה קלא ולא ידעי ביה לקוחות כי היכי דליזדהרו:<B> אחר חיתום שטרות</B>. אחר שחתמו העדים בשטר, כתב אני פלוני בר פלוני ערב:<B> גובה</B>. מן הערב, מבני חורין בלבד. דכיון דלא חתימי סהדי על הערבות הויא לה מלוה על פה:<B> אמר לו בן ננס וכו'</B>. דקסבר כל ערב שאחר מתן מעות לא הוי ערב, שלא על אמונת הערב והבטחתו הלוהו. ואע''פ שקילס ר' ישמעאל את בן ננס, הלכה כרבי ישמעאל. וערב דלאחר מתן מעות בעי קנין, ואי לא לא משתעבד {מז}. ושלפני מתן מעות לא בעי קנין:<B>
</B>




</t><t i="15">
{מו} <B>בני</B> חורין. דלא גובה ממשועבדים אלא מלוה הכתוב בשטר שיש בו עדים. דכיון דאיכא תרתי שטר ועדים מפקי ליה לקלא. ולקוחות הוא דאפסידו אנפשייהו שלא חקרו בדבר ויניחו בני חורין למוכר לגבות מהם. ר''ש. ועתוי''ט: {מז} <B>ור''י</B> בקנין דוקא מיירי. ואפ''ה אינו גובה אלא מבני חורין דקנין דערב לית ליה קלא כמו קנין דלוה. ב''י. ועתוי''ט: {מח} <B>החונק</B>. פירוש שמחזיק בבע''ח שיפרעהו ועבר שמעון ואמר הניחהו ואני אתן לך. הגאון. משמע דלאו חונק ממש קאמר. ב''י: {מט} <B>פטור</B>. בגמרא חלוק היה ר''י אף בחונק, ובקנין דוקא. ואע''ג דמצוה קעבד, לא דמי לערב דכתובה דאפילו בקנין לא משתעבד. וכמ''ש הר''מ, דהכא משום צערא דחבריה שחנק, גמר ומקני. נ''י:<B>
</B>


</t></p>
</chap>
</book>