<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book n="משנה - סנהדרין">
<pid n="14"/>
<pid n="15"/>
<chap n="פרק א">
<p n="פרק א - משנה א">
<d>דִּינֵי מָמוֹנוֹת, בִּשְׁלֹשָׁה. גְּזֵלוֹת וַחֲבָלוֹת {ג}, בִּשְׁלֹשָׁה. נֶזֶק וַחֲצִי נֶזֶק, תַּשְׁלוּמֵי כֶפֶל וְתַשְׁלוּמֵי אַרְבָּעָה וַחֲמִשָּׁה, בִּשְׁלֹשָׁה. הָאוֹנֵס וְהַמְפַתֶּה וְהַמּוֹצִיא שֵׁם רַע, בִּשְׁלֹשָׁה, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, מוֹצִיא שֵׁם רַע, בְּעֶשְׂרִים וּשְׁלֹשָׁה, מִפְּנֵי שֶׁיֶּשׁ בּוֹ דִינֵי נְפָשׁוֹת:

</d>
<t i="14"><B>דיני ממונות</B>. דהיינו הודאות והלואות:<B> בשלשה</B>. הדיוטות. ולא אצרכוהו רבנן לשלשה מומחין {א}, שלא תנעול דלת בפני לוין, שמא יכפור הלוה ולא ימצא מומחין לכופו לדין אלא יחיד מומחה או שלשה הדיוטות. אבל גזילות וחבלות בשלשה מומחין, דאלהים כתיב בפרשת שומרים {ב} בואלה המשפטים שלש פעמים. ומינה ילפינן שלשה מומחין:<B> נזק</B>. אדם או שור המועד שהזיקו דמשלמים נזק שלם:<B> חצי נזק</B>. שור תם שהויק. ואע''ג דהיינו חבלות {ד}, איידי דבעי למיתני תשלומי כפל ותשלומי ארבעה וחמשה שאינו משלם כמו מה שהזיק, שמשלם יותר, תנא נמי חצי נזק שאינו משלם כמו שהזיק שהרי משלם פחות. ואיידי דתנא חצי נזק תנא נמי נזק:<B> והמוציא שם רע</B>. לא מצאתי לבתך בתולים וענשו אותו מאה כסף:<B> דיני נפשות</B>. דאם אמת היה הדבר וזנתה תחתיו וסקלוה. ודיני נפשות בעשרים ושלשה כדלקמן. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{א} <B>כלומר</B> דאלהים דכתיב גבי שומרים הוי כאלו כתובים ג''כ בפרשת אם כסף תלוה, דעירוב פרשיות כתוב כאן כדאיתא בגמרא: {ב} <B>שזה</B> טוענו ששלח יד בפקדונו דהיינו נזילות. אבל לוה ולא שילם לא מקרי גזלן דמלוה להוצאה נתנה. ואלהים משמע לשון שררה ורבנות. תרגום ראה נתתיך אלהים לפרעה. לשון רבנות. רש''י: {ג} <B>וחבלות</B>. נראה לר''ת, דכופר ושלשים דעבד וכ''ד ראשי אברים דעבד, בכלל חבלות. ועתוי''ט: {ד} <B>דשור</B> המועד דאמרן לאו דשן ורגל אלא דקרן דלא מגבין בבבל שאין מומחין. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ב">
<d>מַכּוֹת, בִּשְׁלֹשָׁה. מִשּׁוּם רַבִּי יִשְׁמָעֵאל אָמְרוּ, בְּעֶשְׂרִים וּשְׁלֹשָׁה. עִבּוּר הַחֹדֶשׁ, בִּשְׁלֹשָׁה. עִבּוּר הַשָּׁנָה, בִּשְׁלֹשָׁה, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, בִּשְׁלֹשָׁה מַתְחִילִין, וּבַחֲמִשָּׁה נוֹשְׂאִין וְנוֹתְנִין, וְגוֹמְרִין בְּשִׁבְעָה. וְאִם גָּמְרוּ בִשְׁלֹשָׁה, מְעֻבֶּרֶת:

</d>
<t i="14"><B>מכות</B>. מלקות ארבעים:<B> בשלשה</B>. דכתיב (דברים כ''ה) ונגשו אל המשפט ושפטום, שנים, ואין ב''ד שקול מוסיפין עליהם עוד אחד, הרי כאן שלשה:<B> רבי ישמעאל אומר בעשרים ושלשה</B>. אתיא רשע רשע, כתיב הכא (שם) והרשיעו את הרשע, וכתיב התם (במדבר ל''ה) אשר הוא רשע למות. מה להלן בעשרים ושלשה אף כאן בעשרים ושלשה:<B> עיבור החודש</B>. קידוש החודש {ה}. ואיידי דבעי למתני עיבור שנה תנא נמי עיבור החודש:<B> בשלשה מתחילין</B>. לראות אם יש להושיב ב''ד על כך. אם אחד מהשלשה אומר צריך ב''ד לישב ולעיין אם צריכה [ה] שנה לעבר, מפני התקופה והאביב והפירות {ו}, ושנים אומרים אין צריך, שאין כאן ספק דודאי אינה צריכה עיבור, בטל יחיד במיעוטו. שנים אומרים לישב ואחד אומר שלא לישב, הולכין אחר השנים, ומוסיפין עוד שנים אחרים שישאו ויתנו בדבר, והרי כאן חמשה. שנים אומרים צריך לעבר ושלשה אומרים אין צריך, בטלו שנים במיעוטן. שנים אומרים אינה צריכה ושלשה אומרים צריכה, הולכים אחר הרוב, ומוסיפין עוד שנים שיהיו שבעה ומעברין אותה. ובגמרא מפרש, דהני שלשה חמשה ושבעה כנגד ברכת כהנים {ז}, שיש בפסוק ראשון שלש תיבות, ובשני חמשה, ובשלישי שבעה. והלכה כרבן שמעון ב''ג:

</t><t i="15">
{ה} <B>דא''צ</B> לעבר החדש אלא כי מקדש יום ל''א ממילא מיעבר החודש שעבר. דיום שלשים בתריה שדית ליה. רש''י. אבל בעבור שנה לא סגי בלא אמירה דצריך שיאמרו שתהא השנה מעוברת. תוס' ועתוי''ט: {ו} <B>התקופה</B> בין על תקופת תמוז שמתעכבת ונמשכת. שאין תקופת תשרי נופלת עד עבור החג מעברין דנפקא לן מקרא וחג האסיף תקופת השנה. בין על תקופת טבת שנמשך זמנה עד ט''ז בניסן שהבאת עומר דילה בתוך תקופת טבת מעברין. ועל האביב, אם לא בשלה התבואה מעברין דקרא כתיב בחדש האביב. ועל פירות האילן אם מתאחר בשולם יותר מזמן העצרת מעברין שעצרת זמן הבכורים כו'. רש''י: {ז} <B>ולא</B> אתפרש טעמא מאי. ואפשר לי לומר כדי לעורר הברכות להשלים המכוון שמעברין להיות האביב והפירות והאסיף בזמנן ומצינו כיוצא בזה שמעוררין זכות האבות בהזכרת שאלה עד שבחברון:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ג">
<d>סְמִיכַת זְקֵנִים וַעֲרִיפַת {י} עֶגְלָה, בִּשְׁלֹשָׁה, דִּבְרֵי רַבִּי שִׁמְעוֹן. וְרַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, בַּחֲמִשָּׁה. הַחֲלִיצָה וְהַמֵּאוּנִין {יב}, בִּשְׁלֹשָׁה. נֶטַע רְבָעִי וּמַעֲשֵׂר שֵׁנִי שֶׁאֵין דָּמָיו יְדוּעִין, בִּשְׁלֹשָׁה {יג}. הַהֶקְדֵּשׁוֹת, בִּשְׁלֹשָׁה. הָעֲרָכִין הַמִּטַלְטְלִין, בִּשְׁלֹשָׁה. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אֶחָד מֵהֶן כֹּהֵן. וְהַקַּרְקָעוֹת, תִּשְׁעָה וְכֹהֵן. וְאָדָם, כַּיּוֹצֵא בָהֶן:

</d>
<t i="14"><B>סמיכת זקנים</B>. על ראש פר העלם דבר של צבור. ויש במשמעות הדברים גם מינוי הדיין, שהגדול הסומך צריך שיצרף עמו שנים כשרוצה לסמוך חכם כדי שיקרא רבי וידון דיני קנסות. ולשון סמיכה, משום דכתיב (במדבר כ''ז) ויסמוך את ידיו עליו. ולאו דבעי מסמך ידיה עליה אלא בשמא קרו ליה רבי {ח}. ואין סמיכה בחוצה לארץ, אלא צריך שהסומך והנסמך יהיו כולן בארץ ישראל, ואז יהיה לו רשות לדון דיני קנסות ואפילו בחוץ לארץ, לפי שסנהדרין נוהגת בין בארץ בין בחוץ לארץ, אחר שנסמכו בארץ. וכתב הרמב''ם שנראה לו שבזמן הזה שאין לנו סמוך איש מפי איש עד משה רבינו, אם היו מסכימים כל החכמים שבא''י לסמוך יחיד או רבים, הרי אלו סמוכים ויכולים לדון דיני קנסות ויש להן לסמוך לאחרים {ט}. והדבר צריך הכרע:<B> ועריפת העגלה בשלשה</B>. דכתיב (ויקרא ד) זקני העדה {יא}, מיעוט זקני שנים, ואין ב''ד שקול, הוסיף עליהם עוד אחד הרי שלשה:<B> ורבי יהודה אומר בחמשה</B>. וסמכו, שנים. זקני, שנים. ואין בית דין שקול, הוסיף עליהם עוד אחד, הרי חמשה. והלכה כרבי יהודה:<B> מצות חליצה בשלשה</B>. דכתיב (דברים כ''ה) ונגשה יבמתו אליו לעיני הזקנים, זקנים, שנים. ואין ב''ד שקול, הוסיף עליהם עוד אחד, הרי שלשה. ושנים אחרים שמוסיפים אינו אלא לפרסומי מילתא:<B> מיאונין</B>. קטנה יתומה שהשיאוה אמה ואחיה לדעתה ויוצאה במיאון שממאנת בבעלה, צריך שיהיה בשלשה. וביבמות מוכח דמיאון בפני שנים מספיק:<B> נטע רבעי</B>. אם בא לחללו על המעות, וכן מעשר שני, ואין דמיהן ידועים. כגון פירות והרקיבו שאין להם שער ידוע:<B> ההקדשות</B>. הבא לפדותן צריך שלשה לשומן:<B> הערכין המיטלבולין</B>. הרי שאמר ערך פלוני עלי, ואין לו מעות ליתן כפי הדמים הקצובים בפרשה ובא ליתן מטלטלין, צריך שלשה לשום אותן מטלטלים {יד}:<B> אחד מהן כהן</B>. דבערכין {טו} כהן כתיב (ויקרא כ''ז) כערכך הכהן:<B> והקרקעות</B>. ואם אין לו מיטלטלין ובא ליתן קרקע {טז}, צריך שישומו עשרה אנשים ואחד מהן כהן אותה קרקע שיהיה כפי הערך שיש עליו ליתן:<B> ואדם כיוצא בהן</B>. ואם אמר דמי פלוני עלי ששמין אותו כמה הוא יפה לימכר בשוק ונותן דמיו, צריך גם כן שיהיו עשרה ואחד מהן כהן בשומא זו:

</t><t i="15">
{ח} <B>ויהיב</B> ליה רשותא [למידן דיני קנסות]. גמרא: {ט} <B>שאם</B> לא תאמר כן אי אפשר שתמצא ב''ד הגדול לעולם לפי שיצטרך שיהיה כל אחד מהם סמוך והקב''ה ייעד. שישובו, כמו שכתוב ואשיבה שופטיך כבראשונה וגו' כו'. עכ''ל הר''מ בפירושו. ובחבורו סיים, והדבר צריך הכרע. ונ''ל, לפי שאפשר לדתות הראיה שהרי ייעד הש''י ג''כ הנה אנכי שולח לבם את אליה הנביא כו', והוא סמוך בלי ספק ויכול לסמוך בצרוף שנים. ועתוי''ט: {י} <B>ועריפת</B>. עריפה לאו דוקא דמדידה הוא דהויא בג'. תוס': {יא} <B>תימא</B> שזה הכתוב בסמיכת זקנים לפר העלם דבר כתוב אבל בעגלה נפקא לן מדכתיב זקניך. ועתוי''ט: {יב} <B>והמיאונין</B> בג'. דכל דתקון רבנן כעין דאורייתא תקון. ומיאונין דרבנן, דמדאורייתא אפילו מיאון לא בעיא, דאין קדושי קטנה כלום אא''כ קדשה אביה. דכתיב את בתי נתתי לאיש. רש''י: {יג} <B>בג'</B>. דממונא הוא: {יד} <B>סברא</B> הוא מה לי עיולי מה לי אפוקי. אפוקי מ''ט דלמא טעי, עיולי נמי דלמא טעי. גמרא: {טו} <B>והוא</B> הדין נמי דפליג אהקדשות, דבהו נמי כהן כתיב: {טז} <B>ובפ''ד</B> דמגילה מ''ג פירש הר''ב, אם בא לפדותן. וכן פירש רש''י. והכי מסתברא:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ד">
<d>דִּינֵי נְפָשׁוֹת, בְּעֶשְׂרִים וּשְׁלֹשָׁה. הָרוֹבֵעַ וְהַנִּרְבָּע, בְּעֶשְׂרִים וּשְׁלֹשָׁה, שֶׁנֶאֱמַר (ויקרא כ) וְהָרַגְתָּ אֶת הָאִשָּׁה וְאֶת הַבְּהֵמָה, וְאוֹמֵר (שם) וְאֶת הַבְּהֵמָה תַּהֲרֹגוּ {יז}. שׁוֹר הַנִּסְקָל, בְּעֶשְׂרִים וּשְׁלֹשָׁה, שֶׁנֶּאֱמַר (שמות כא) הַשּׁוֹר יִסָּקֵל וְגַם בְּעָלָיו יוּמָת, כְּמִיתַת הַבְּעָלִים כָּךְ מִיתַת הַשּׁוֹר. הַזְּאֵב וְהָאֲרִי, הַדֹּב וְהַנָּמֵר וְהַבַּרְדְּלָס וְהַנָּחָשׁ {יט}, מִיתָתָן בְּעֶשְׂרִים וּשְׁלֹשָׁה. רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, כָּל הַקּוֹדֵם לְהָרְגָן, זָכָה {כ}. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, מִיתָתָן בְּעֶשְׂרִים וּשְׁלֹשָׁה:

</d>
<t i="14"><B>והרגת את האשה ואת הבהמה</B>. היינו רובע. ואתקש לאשה, מה אשה בעשרים ושלשה אף בהמה בעשרים ושלשה:<B> ואומר ואת הבהמה תהרוגו</B>. בנרבע כתיב. למדנו רובע ונרבע:<B> כמיתת הבעלים</B>. כלומר כמו שהיה הבעל נדון בעשרים ושלשה, אם היה חייב מיתה {יח}:<B> כל הקודם להורגן זכה</B>. כשהמיתו את האדם. ואין צריך להביאם לב''ד:<B> רבי עקיבא אומר וכו'</B>. בגמרא מפרש דאיכא בין תנא קמא לרבי עקיבא, נחש. דלת''ק נחש מיתתו בכ''ג, ולרבי עקיבא הזאב והארי והדוב והנמר והברדלס מיתתן בעשרים ושלשה, אבל נחש, הקודם להרגו זכה, שסילק המזיק מן העולם. והלכה כר' עקיבא:

</t><t i="15">
{יז} <B>תהרוגו</B>. בנרבע כתיב. רש''י. וכלומר דאתקש לאיש: {יח} <B>דליכא</B> למימר דקרא כפשטיה לחייב מיתה לבעליו, דהא אמר קרא מות יומת המכה רוצח הוא, על רציחתו אתה הורגו ואי אתה הורגו על רציחת שורו. גמרא: {יט} <B>הזאב</B> כו'. שהמיתו אדם ונדונין בסקילה כשור. ועתוי''ט: {כ} <B>זכה</B>. לשמים. (צדקה עשה. רש''י) דליכא למימר לעורן, דכיון שהמיתו אדם שוינהו רבנן (דלא הצריכו לדונן בב''ד) כמאן דנגמר דינייהו ואיסורי הנאה נינהו. גמרא:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ה">
<d>אֵין דָּנִין לֹא אֶת הַשֵּׁבֶט וְלֹא אֶת נְבִיא הַשֶּׁקֶר וְלֹא אֶת כֹּהֵן גָּדוֹל, אֶלָּא עַל פִּי בֵית דִּין שֶׁל שִׁבְעִים וְאֶחָד. וְאֵין מוֹצִיאִין לְמִלְחֶמֶת הָרְשׁוּת, אֶלָּא עַל פִּי בֵית דִּין שֶׁל שִׁבְעִים וְאֶחָד. אֵין מוֹסִיפִין עַל הָעִיר וְעַל הָעֲזָרוֹת, אֶלָּא עַל פִּי בֵית דִּין שֶׁל שִׁבְעִים וְאֶחָד. אֵין עוֹשִׂין סַנְהֶדְרָיוּת לַשְּׁבָטִים {כד}, אֶלָּא עַל פִּי בֵית דִּין שֶׁל שִׁבְעִים וְאֶחָד. אֵין עוֹשִׂין עִיר הַנִּדַּחַת, אֶלָּא עַל פִּי בֵית דִּין שֶׁל שִׁבְעִים וְאֶחָד. וְאֵין עוֹשִׂין עִיר הַנִּדַּחַת בַּסְּפָר, וְלֹא שָׁלֹשׁ {כז}, אֲבָל עוֹשִׂין אַחַת אוֹ שְׁתָּיִם {כח}:

</d>
<t i="14"><B>את השבט</B>. רובו של שבט שעבדו עבודה זרה במזיד, אין דנין אלא בב''ד של שבעים ואחד. דכתיב (דברים י''ז) והוצאת את האיש ההוא או את האשה ההיא אל שעריך, איש ואשה אתה מוציא אל שעריך, ואי אתה מוציא את השבט אל שעריך, אלא בבית דין הגדול:<B> ולא את נביא השקר</B>. גמר דבר דבר מזקן ממרא, כתיב הכא (שם י''ח) אשר יזיד לדבר דבר, וכתיב בזקן ממרא (שם י''ז) כי יפלא ממך דבר, מה זקן ממרא בב''ד הגדול דכתיב (שם). וקמת ועלית {כא}, אף נביא שקר בב''ד הגדול:<B> ולא את כהן גדול</B>. דאמר קרא (שמות י''ח) את הדבר הגדול יביאו אליך, דבריו של גדול יביאו אליך. ומשה במקום שבעים ואחד קאי {כב}:<B> ואין מוציאין למלחמת הרשות</B>. כל מלחמה חוץ ממלחמת שבעה עממין ומלחמת עמלק, קרויה מלחמת הרשות:<B> אלא בבית דין של שבעים ואחד</B>. דכתיב בדוד (ד''ה א' כ''ז) ואחרי אחיתופל בניהו בן יהוידע. אחיתופל זה יועץ, בניהו בן יהוידע זו סנהדרין, שהיה מופלא שבכולן וכולן נגררים אחריו:<B> על העיר</B>. ירושלים. שקדושתה גדולה משאר קדושת ארץ ישראל:<B> והעזרות</B>. קדושתן גדולה מקדושת ירושלים. ואי אפשר לחדש קדושה אלא בבית דין של שבעים ואחד, דאמר קרא (שמות כ''ה) ככל אשר אני מראה אותך וגו' וכן תעשו {כג}, לדורות. מה משכן קדוש על פי משה שהוא במקום סנהדרי גדולה, אך לתוספת עיר ועז. רות על פי סנהדרי גדולה:<B> ואין עושין סנהדראות לשבטים כו'</B>. כדאשכחן במשה דאוקי סנהדראות ומשה במקום שבעים ואחד קאי:<B> אין עושין עיר הנדחת כו'</B>. דכתיב (דברים י''ז) והוצאת את האיש ההוא או את האשה ההיא, איש ואשה אתה מוציא אל שעריך, לבית דין שבעירך, ואי אתה מוציא את כל העיר אל שעריך, אלא לשער המיוחד {כה}:<B> בספר</B>. עיר המבדלת בין ארץ ישראל לארץ העמים, דכתיב מקרבך, ולא מן הספר. וטעמא דקרא {כו}, שמא ישמעו נכרים ויבואו ויחריבו ארץ ישראל, לפיכך אין מניחין העיר תל עולם כמשפט עיר הנדחת אבל הורגין את יושביה בלבד:<B> ולא שלש</B>. עיירות. עיר הנדחת בב''ד אחד ובמקום אחד, כלומר קרובים זו לזו. אבל בשנים ושלשה מקומות עושים:

</t><t i="15">
{כא} <B>פירוש</B>, עלייתו הוא דהוה בע''א, אבל מיתתו בעשרים ושלשה. כשאר דיני נפשות. כדאיתא בגמרא. ופירש''י דהא לא תני ליה במתניתין. ומשום דגמרו לא היה בע''א, להכי לא תני המראתו וכן מיתתו ואע''ג דדוקא בע''א. ועתוי''ט: {כב} <B>שהוא</B> היה דן קודם מינוי הסנהדרין כל מה שהיו הסנהדרין דנין אח''כ, ולא נתמנו הסנהדרין אלא להקל מעליו. ורש''י פירש שהיה שופט ודן על פי הדיבור ושקול כו': {כג} <B>ובסנהדרין</B> כתב הר''ב כדאשכחן במשה, ואע''ג דלא כתיב וכן תעשו, משום דהכא מרבינן נמי מלך ונביא כדאיתא פ''ב דשבועות. ולא תני להו הכא דלא חשיב אלא מילי דסנהדרין. תוס'. וכן צ''ל במלחמת הרשות דלא תני הכא מלך. ועתוי''ט: {כד} <B>ואין</B> כו'. שנאמר שופטים ושוטרים תתן לך בכל שעריך לשבטיך: {כה} <B>ואפ''ה</B> אצטריך לעיל למעוטי שבט. כגון אם יש בעיר אחת מב' שבטים. ועתוי''ט: {כו} <B>הר''מ</B>. וכתב הכ''מ, דאע''ג דלא קיי''ל כר''ש דדריש טעמא דקרא, ראה רבינו לכתבו שזה טעם מתקרב אל השכל ואין בו נפקותא לדינא: {כז} <B>ולא</B> ג'. דכתיב עריך, הרי שתים אמור, הא מה אני מקיים אחת, אחת ולא שלש. וכתבו התוס', אית להקשות דלשתוק מאחת ואנא ידענא מעריך ב' ולא ג', דתפסת מועט תפסת: {כח} <B>אחת</B> כו'. לדעת הר''ב והר''מ דמחמירין לעשות בשנים ושלשה מקומות וגם בשנים ושלשה ב''ד, נ''ל דתנא אחת לאשמעינן שתים דומיא דאחת, דאע''ג שהן כאחת שמקורבים ועומדים על הספר שבין גליל ליהודה אחת מזה ואחת מזה, עושין. ודוקא שתים, אבל שלשה בכה''ג לא, ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ו">
<d>סַנְהֶדְרֵי גְדוֹלָה הָיְתָה שֶׁל שִׁבְעִים וְאֶחָד, וּקְטַנָּה שֶׁל עֶשְׂרִים וּשְׁלֹשָׁה. וּמִנַּיִן לַגְּדוֹלָה שֶׁהִיא שֶׁל שִׁבְעִים וְאֶחָד, שֶׁנֶּאֱמַר (במדבר יא) אֶסְפָה לִּי שִׁבְעִים אִישׁ מִזִּקְנֵי יִשְׂרָאֵל, וּמשֶׁה עַל גַּבֵּיהֶן, הֲרֵי שִׁבְעִים וְאֶחָד. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, שִׁבְעִים. וּמִנַּיִן לַקְּטַנָּה שֶׁהִיא שֶׁל עֶשְׂרִים וּשְׁלֹשָׁה, שֶׁנֶּאֱמַר (שם לה) וְשָׁפְטוּ הָעֵדָה וְהִצִּילוּ הָעֵדָה, עֵדָה שׁוֹפֶטֶת וְעֵדָה מַצֶּלֶת, הֲרֵי כָאן עֶשְׂרִים. וּמִנַּיִן לָעֵדָה שֶׁהִיא עֲשָׂרָה, שֶׁנֶּאֱמַר (שם יד) עַד מָתַי לָעֵדָה הָרָעָה הַזֹּאת, יָצְאוּ יְהוֹשֻׁעַ וְכָלֵב. וּמִנַּיִן לְהָבִיא עוֹד שְׁלשָׁה, מִמַּשְׁמַע שֶׁנֶּאֱמַר (שמות כג) לֹא תִהְיֶה אַחֲרֵי רַבִּים לְרָעוֹת, שׁוֹמֵעַ אֲנִי שֶׁאֶהְיֶה עִמָּהֶם לְטוֹבָה, אִם כֵּן לָמָּה נֶאֱמַר (שם) אַחֲרֵי רַבִּים לְהַטוֹת, לֹא כְהַטָיָתְךָ לְטוֹבָה הַטָיָתְךָ לְרָעָה. הַטָיָתְךָ לְטוֹבָה עַל פִּי אֶחָד, הַטָיָתְךָ לְרָעָה עַל פִּי שְׁנַיִם, וְאֵין בֵּית דִּין שָׁקוּל {לא}, מוֹסִיפִין עֲלֵיהֶן עוֹד אֶחָד {לב}, הֲרֵי כָאן עֶשְׂרִים וּשְׁלֹשָׁה. וְכַמָּה יְהֵא בָעִיר וּתְהֵא רְאוּיָה לְסַנְהֶדְרִין, מֵאָה וְעֶשְׂרִים. רַבִּי נְחֶמְיָה אוֹמֵר, מָאתַיִם וּשְׁלשִׁים, כְּנֶגֶד שָׂרֵי עֲשָׂרוֹת:

</d>
<t i="14"><B>ומשה על גביהם הרי שבעים ואחד</B>. דאמר קרא (במדבר י''א) ונשאו אתך, ואת בהדייהו {כט}:<B> רבי יהודה אומר שבעים</B>. דדריש אתך, בדומין לך {ל}, ולא שיהיה הוא יושב עמהן בדין. ואין הלכה כרבי יהודה:<B> עדה שופטת</B>. עשרה מחייבין:<B> עדה מצלת</B>. עשרה מזכין. ושמעינן מינה דצריך שיהיו עשרים שקאם יחלקו יהיו עשרה מחייבין ועשרה מזכין:<B> הטייתך לרעה על פי שנים</B>. והכי קאמר קרא, לא תהיה אחרי רבים לרעות, לחייב על פי אחד שיהיה יתר על המזכין. אבל אחרי רבים, להטות בשנים, אפילו לרעות, כשיהיו שנים מחייבין יותר על המזכין. הלכך על כרחך עשרים ושלשה בעינן, דבציר מעשרה מזכין ליכא למימר, דהא כתיב והצילו העדה, ותו לא משכחת חובה בבציר משנים עשר:<B> ואין בית דין שקול</B>. אין עושין בית דין זוגות, שאם יחלקו לחצאים הוי להו פלגא ופלגא ולא משכחת לה הטייתך לטובה על פי אחד. הלכך מוסיפין עליהם עוד אחד והוו להו עשרים ושלשה:<B> מאה ועשרים</B>. מפרש בגמרא, עשרים ושלשה, סנהדרי קטנה. ושלש שורות של עשרים ושלש עשרים ושלש יושבים לפניהם, שאם הוצרכו להוסיף על הדיינים מוסיפים מהם. ועשרה בטלנים {לג}, עשרה בני אדם בטלים מכל מלאכה שיושבים תמיד בבית המדרש. ושני סופרים לכתוב דברי המזכין ודברי המחייבין. ושני חזנים, שמשי בית דין להלקות החייב ולהזמין {לד} בעלי הדין. ושני בעלי דינין {לה}. ושני עדים. ושני זוממין {לו}. ושני זוממי זוממין {לז}. ושני גבאים, ושלישי לחלק הצדקה, שצדקה נגבית בשנים ומתחלקת בשלשה. ורופא {לח} אומן להקיז דם. ולבלר {לט}. ומלמד תינוקות. הרי מאה ועשרים:<B> מאתים ושלשים כנגד שרי עשרות</B>. דהיינו עשרים ושלשה עשיריות, שיהא כל דיין שר של עשרה. דבציר משרי עשרה לא אשכחן שררה. ואין הלכה כרבי נחמיה:<B>
</B>
</t><t i="15">
{כט} <B>וכשהוא</B> עמם ליכא למימר שיהא שקול כע''א. ולדורות לבעי שבעים ושבעים ואחד, דליכא למימר שקול אלא כשהוא לבדו עומד כנגד כולם. עתוי''ט: {ל} <B>מיוחסין</B> ומנוקים ממום. רש''י. ורבנן, מוהקל מעליך ונשאו אתך נפקא להו. גמרא. ואם תאמר מכל מקום תיפוק ליה דאין בית דין שקול, וכן נמי לרבנן למה להו קרא. ובגמרא דף ג' ע''ב, אימר דשמעת ליה לר''י (דלא סבירא ליה אין בית דין שקול) בסנהדרי גדולה דכתיבי קראי. (לקמן בשלהי פרקין. רש''י) כו'. ולולי דמסתפינא הייתי אומר דצ''ל דכתיבי בקרא והכי פירושו, דבהדיא כתיבי בקרא שבעים איש, ונחית למנינא, ודריש אתך בדומים לך, ולה''נ רבנן בעו קרא, דמנינא לאו דוקא. ועתוי''ט: {לא} <B>ואין</B> כו'. ר''א בנו של ר' יוסי הגלילי אומר, מה תלמוד לומר לנטות אחרי רבים להטות, התורה אמרה עשה לך בית דין נוטה גמרא: {לב} <B>עוד</B> אחד. סוף סוף לרעה ע''פ ב' לא משכחת ליה, אי אחד עשר מזכים וי''ב מחייבים אכתי חד הוא, אי י' מזכין וי''ג מחייבין תלתא הוו. א''ר אבהו אי אתה מוצא אלא במוסיפין דעושין בית דין שקול לכתחלה. וקמ''ל דאותו שאומר איני יודע כמאן דליתא, ואי אמר מלתא לא שמעינן ליה. פירש''י בין לזכות בין לחובה. וכ''ד הר''א. אבל הר''מ לא כתב אלא שאינו חוזר ומלמד חובה כו'. ועוד נפלאתי שבסוף פ''ה שנינו כשהוסיפו עד שבעים ואחד, ל''ו מזכין ול''ה כו', ש''מ דמצי למיהדר ביה זה שאמר א''י, ועתוי''ט: {לג} <B>דקיי''ל</B> כל כרך שאין בו י' בטלנים נדון כבפר: {לד} <B>כלומר</B> שאם האחד מלקה יכול השני להזמין. וה''ה איפכא: {לה} <B>דאל''כ</B> את מי הם דנים: {לו} <B>שיתייראו</B> העדים להעיד שקר שלא יזומו: {לז} <B>שמא</B> יתחייב בעל דין ע''פ עדים וישכור שנים להזימן. ולפיכך צריך שנים אחרים בעיר שיתייראו אלו מהם, אם נבוא להזים הערים יבואו אלו ויזימו אותנו: {לח} <B>למול</B> תנוקות: {לט} <B>לכתוב</B> ספרים. כ''ז מפירש''י:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ב">
<p n="פרק ב - משנה א">
<d>כֹּהֵן גָּדוֹל דָּן וְדָנִין {א} אוֹתוֹ, מֵעִיד {ב} וּמְעִידִין אוֹתוֹ, חוֹלֵץ וְחוֹלְצִין לְאִשְׁתּוֹ, וּמְיַבְּמִין אֶת אִשְׁתּוֹ, אֲבָל הוּא אֵינוֹ מְיַבֵּם, מִפְּנֵי שֶׁהוּא אָסוּר בָּאַלְמָנָה. מֵת לוֹ מֵת, אֵינוֹ יוֹצֵא אַחַר הַמִּטָה, אֶלָּא הֵן נִכְסִין וְהוּא נִגְלֶה, הֵן נִגְלִין וְהוּא נִכְסֶה, וְיוֹצֵא עִמָּהֵן עַד פֶּתַח (שַׁעַר) הָעִיר, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אֵינוֹ יוֹצֵא מִן הַמִּקְדָּשׁ, שֶׁנֶּאֱמַר (ויקרא כא) וּמִן הַמִּקְדָּשׁ לֹא יֵצֵא. וּכְשֶׁהוּא מְנַחֵם אֲחֵרִים, דֶּרֶךְ כָּל הָעָם עוֹבְרִין בְּזֶה אַחַר זֶה וְהַמְמֻנֶּה מְמַצְּעוֹ בֵּינוֹ לְבֵין הָעָם. וּכְשֶׁהוּא מִתְנַחֵם מֵאֲחֵרִים, כָּל הָעָם אוֹמְרִין לוֹ אָנוּ כַּפָּרָתְךָ, וְהוּא אוֹמֵר לָהֶן הִתְבָּרְכוּ מִן הַשָּׁמַיִם. וּכְשֶׁמַּבְרִין אוֹתוֹ, כָּל הָעָם מְסֻבִּין עַל הָאָרֶץ וְהוּא מֵסֵב עַל הַסַּפְסָל {ו}:

</d>
<t i="14"><B>כהן גדול</B>. אינו יוצא אחר המטה. דלמא אתי למנגע מתוך טרדתו, ורחמנא אמר (ויקרא כ''א) ועל כל נפשות מת לא יבוא:<B> הן נכסין והוא נגלה</B>. כיון שנתכסו נושאי המטה מן המבוי כלומר שיצאו ממנו, הוא נגלה ונכנס בתוכו. אבל כל זמן שהן נגלין ונראין במבוי, הוא נכסה ממנו שאינו נכנס לתוכו:<B> ויוצא עמהן עד פתח העיר</B>. שבעיר מצויין מבואות ויכול להתכסות מהן. אבל חוץ לעיר ליכא הכירא:<B> שנאמר ומן המקדש לא יצא</B>. רבי יהודה דריש ומן המקדש לא יצא כל עיקר. ור' מאיר דריש {ג} ומקדושתו לא י, צא, כלומר יזדהר שלא יבא לידי מגע, ובתוך העיר שיש מבואות איכא היכרא ומזדהר. והלכה כרבי יהודה:<B> וכשהוא מנחם את אחרים</B>. דבמת שאינו שלו כולי עלמא מודו דיכול הוא לילך, דלא טריד ולא אתי. למנגע. וכשחוזרין מן הקברות ועומדין בשורה לנחם האבלים וכל העם עוברים זה אחר זה ומנחמין האבל שעומד במעמדו וכל אחד אומר לו תתנחם מן השמים:<B> והממונה ממצעו</B>. שהוא הולך לימין כהן גדול וכל העם משמאלו, נמצא כהן גדול באמצע {ד}:<B> הממונה</B>. הוא הסגן, שהוא ממונה לעבוד תחת כהן גדול אם יארע פסול בכהן גדול ביום הכפורים {ה}:<B> אנו כפרתך</B>. בנו תתכפר אתה ואנחנו תחתיך לכל הראוי לבא עליך:<B> וכשמברין אותו</B>. שאבל אסור לאכול סעודה ראשונה משלו, וקרוביו ואוהביו מאכילין אותו:<B> מסובין על האר</B>. ן. הן מצירין ומתאבלין בצערו:<B> והוא מיסב</B>. בכבוד על הספסל:

</t><t i="15">
{א} <B>ודנין</B> כו'. פשיטא (אטו משום חשיבותו מגרע גרע וכיון דדן איהו, נמי דנין אותו משום התקוששו וקושו. תוס') איידי דקא בעי למתני מלך לא דן ולא דנין אותו, תני נמי כהן גדול. ואב''א הא קמ''ל דכל שאר דינין חוץ מדיני נפשות דן ודנין אותו כהדיוט בג' כו'. גמרא: {ב} <B>מעיד</B>. דוקא כשהמלך יושב שם, שאם הכהן גדול יודע עדות לבנו הולך המלך לשם משום יקרא דכהן גדול וקא אתי ומסהיד. אבל בלא''ה אינו מעיד דזילותא הוא לכהן גדול שיבא ויעיד, דתניא והתעלמת, פעמים שאתה מתעלם, כגון זקן ואינו לפי כבודו. גמרא. ועתוי''ט: {ג} <B>משום</B> דק''ל דא''ה אפילו לביתו נמי לא. ועתוי''ט: {ד} <B>גמרא</B>. ופירוש בינו, ר''ל בין עצמו שהוא הממונה לבין העם: {ה} <B>דאלו</B> ביום אחר אין מצוה בכהן גדול דוקא ורשאי כהן הדיוט לעבוד אם אירע פסול בכהן גדול וא''צ להממונה: {ו} <B>הספסל</B>. הוא כסא קטן. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ב">
<d>הַמֶּלֶךְ לֹא דָן וְלֹא דָנִין אוֹתוֹ, לֹא מֵעִיד וְלֹא מְעִידִין אוֹתוֹ {ט}, לֹא חוֹלֵץ וְלֹא חוֹלְצִין לְאִשְׁתּוֹ {י}. לֹא מְיַבֵּם וְלֹא מְיַבְּמִין לְאִשְׁתּוֹ. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אִם רָצָה לַחֲלוֹץ אוֹ לְיַבֵּם, זָכוּר לְטוֹב. אָמְרוּ לוֹ, אֵין שׁוֹמְעִין לוֹ. וְאֵין נוֹשְׂאִין אַלְמְנָתוֹ. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, נוֹשֵׂא הַמֶּלֶךְ אַלְמְנָתוֹ שֶׁל מֶלֶךְ, שֶׁכֵּן מָצִינוּ בְדָוִד שֶׁנָּשָׂא אַלְמְנָתוֹ שֶׁל שָׁאוּל, שֶׁנֶּאֱמַר (שמואל ב יב) וָאֶתְּנָה לְךָ אֶת בֵּית אֲדֹנֶיךָ וְאֶת נְשֵׁי אֲדֹנֶיךָ בְּחֵיקֶךָ:

</d>
<t i="14"><B>המלך לא דן ולא דנין אותו</B>. ודוקא מלכי ישראל שאינם נשמעים לדברי חכמים {ז}. אבל מלך ממלכי בית דוד. דן ודנין אותו, שנאמר (ירמיה כ''א) בית דוד כה אמר ה' דינו לבוקר משפט {ח}:<B> אין שומעין לו</B>. דמלך שמחל על כבודו אין כבודו מחול {יא}, וגנאי הוא לו שתחלוץ וירקה בפניו. וכל שאינה בת חליצה אינה בת יבום {יב}. וכז. הלכה:<B> מלך נושא אלמנתו של מלך</B>. והלכה כר' יהודה בהא:

</t><t i="15">
{ז} <B>כמעשה</B> שהיה בעבדו של ינאי המלך שהרג את הנפש, שלחו לו לבא ולעמוד בפני סנהדרין כדכתיב והועד בבעליו, ועבדו כממונו דמי, וכשבא וישב אמרו לו עמוד, שנאמר ועמדו שני האנשים, ולא רצה כו' ואירע תקלה שמתו הסנהדרין ע''י שהענישם שמעון בן שטח, על שכבשו פניהם בקרקע מיראתם את ינאי המלך. ועתוי''ט: {ח} <B>ואי</B> לא דיינינן להו היכי דנין, הא כתיב התקוששו וקושו. גמרא. וכיון שהזכיר הכתוב בהם דינו לבוקר, כשגזרו לא גזרו אלא על המלכים העומדים מבית ישראל, אבל לא קאי על בית דוד, כדי שלא לחלוק על הכתוב בהם. כ''מ: {ט} <B>לא</B> מעיד כו'. מאותה מעשה עצמו שהיה ע''י קבלת עדות בפני ינאי המלך ולא רצה לעמוד. ועתוי''ט: {י} <B>ולא</B> חולצין כו'. מפני שאסורה לינשא. רש''י: {יא} <B>שנאמר</B> שום תשים עליך מלך, שתהא אימתו עליך. ור' יהודה, מצוה שאני. גמרא: {יב} <B>וכ''כ</B> הר''מ. ולא מצינו אלא כל שאינו עולה ליבום אינו עולה לחליצה. ורש''י פירש הטעם דאינו מיבם שגנאי לו לקום ע''ש אחיו:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ג">
<d>מֵת לוֹ מֵת, אֵינוֹ יוֹצֵא מִפֶּתַח פַּלְטְרִין שֶׁלּוֹ. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אִם רוֹצֶה לָצֵאת אַחַר הַמִּטָה, יוֹצֵא, שֶׁכֵּן מָצִינוּ בְדָוִד שֶׁיָּצָא אַחַר מִטָתוֹ שֶׁל אַבְנֵר, שֶׁנֶּאֱמַר (שם ג) וְהַמֶּלֶךְ דָּוִד הֹלֵךְ אַחֲרֵי הַמִּטָה. אָמְרוּ לוֹ, לֹא הָיָה הַדָּבָר אֶלָּא לְפַיֵּס אֶת הָעָם {יג}. וּכְשֶׁמַּבְרִין אוֹתוֹ, כָּל הָעָם מְסֻבִּין עַל הָאָרֶץ וְהוּא מֵסֵב עַל הַדַּרְגֵּשׁ:

</d>
<t i="14"><B>אינו יוצא מפתח פלטרין שלו</B>. שגנאי הוא למלך להראות עגמת נפש לפני העם:<B> לפייס את העם</B>. כדי שיכירו שלא בעצת דוד הרג יואב את אבנר. ואין הלכה כרבי יהודה:<B> דרגש</B>. מטה:

</t><t i="15">
{יג} <B>לא</B> היה כו'. וצורך שעה היה מפני שלום המלכות כו'. אבל בלא טענה זו אם רצה אין שומעין לו. כ''מ:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ד">
<d>וּמוֹצִיא לְמִלְחֶמֶת {יד} הָרְשׁוּת עַל פִּי בֵית דִּין שֶׁל שִׁבְעִים וְאֶחָד. וּפוֹרֵץ לַעֲשׂוֹת לוֹ דֶרֶךְ, וְאֵין מְמַחִין בְּיָדוֹ. דֶּרֶךְ הַמֶּלֶךְ אֵין לוֹ שִׁעוּר {טו}. וְכָל הָעָם בּוֹזְזִין וְנוֹתְנִין לְפָנָיו, וְהוּא נוֹטֵל חֵלֶק בָּרֹאשׁ, לֹא יַרְבֶּה לּוֹ נָשִׁים, אֶלָּא שְׁמוֹנֶה עֶשְׂרֵה. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, מַרְבֶּה הוּא לוֹ וּבִלְבַד שֶׁלֹּא יְהוּ מְסִירוֹת {יז} אֶת לִבּוֹ. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, אֲפִלּוּ אַחַת וּמְסִירָה אֶת לִבּוֹ, הֲרֵי זֶה לֹא יִשָּׂאֶנָּה {יח}. אִם כֵּן לָמָּה נֶאֱמַר (דברים יז) וְלֹא יַרְבֶּה לּוֹ נָשִׁים, אֲפִלּוּ כַאֲבִיגָיִל. (שם) לֹא יַרְבֶּה לּוֹ סוּסִים, אֶלָּא כְדֵי {יט} מֶרְכַּבְתּוֹ. (שם) וְכֶסֶף וְזָהָב לֹא יַרְבֶּה לּוֹ מְאֹד, אֶלָּא כְדֵי לִתֵּן אַפְסַנְיָא. וְכוֹתֵב לוֹ סֵפֶר תּוֹרָה לִשְׁמוֹ. יוֹצֵא לַמִּלְחָמָה, מוֹצִיאָהּ עִמּוֹ. נִכְנָס, מַכְנִיסָהּ עִמּוֹ. יוֹשֵׁב בַּדִּין {כב}, הִיא עִמּוֹ. מֵסֵב, הִיא כְנֶגְדּוֹ, שֶׁנֶּאֱמַר (שם) וְהָיְתָה עִמּוֹ וְקָרָא בוֹ כָּל יְמֵי חַיָּיו:

</d>
<t i="14"><B>למלחמת הרשות</B>. מלחמת שאר אומות חוץ ממלחמת עמלק ומלחמת שבעה עממין:<B> ופורץ</B>. גדר של אחרים:<B> לעשות לו דרד</B>. ללכת לכרמו ולשדהו:<B> ואין ממחין בידו</B>. אין מעכבין עליו:<B> חלק בראש</B>. חלק היפה בורר ראשון. ונוטל מחצה {טז} מכל הבזה:<B> אלא שמונה עשרה</B>. שהרי דוד היו לו שש נשים וקאמר ליה נביא ואם מעט ואוסיפה לך כהנה וכהנה, כהנה קמא שית, בתרא שית, הרי שמונה עשר:<B> מרבה הוא לו</B>. יותר מי''ח. ושלש מחלוקות יש בדבר. ת''ק סבר נושא י''ח ואפילו פרוצות, ויותר מי''ח לא ישא ואפילו כשרות, שכך הוא גזירת הכתוב. ר' יהודה סבר נושא י''ח ואפילו פרוצות, ויותר מי''ח פרוצות לא ישא, וכשרות והגונות ישא כמו שירצה. ופליג אתנא קמא בחדא. ר' שמעון סבר אפילו אחת פרוצה לא ישא, וכשרות והגונות לא ישא יותר משמונה עשרה. ופליג אתנא קמא בחדא ואדרבי יהודה בתרתי. והלכה כת''ק:<B> אלא כדי מרכבתו</B>. דוקא סוסים בטלים להרחיב דעתו ולהתגדל ברוב סוסים [אסור]. אבל כדי רכבו ופרשיו להלחם באויביו מותר:<B> אספניא</B>. שכר חיילות הנכנסים ויוצאים עמו כל השנה {כ}:<B> וכותב לו ס''ת לשמו</B>. חוץ מס''ת שחייב כל אדם מישראל להיות לו ספר תורה {כא}, והוא מונח בבית גנזיו. וספר תורה שכותב לשמו כשהוא מלך נכנס ויוצא עמו תמיד:<B> מיסב</B>. על השלחן:

</t><t i="15">
{יד} <B>ומוציא</B> כו'. משמע דב''ד של ע''א לבדם אין להם כח לעשות חיל להוציאם למלחמת הרשות אלא במאמר המלך דאי אמרת שאין למלך בזה שום מעלה א''כ למאי תנינן הכא גבי מעלותיו של מלך. ועתוי''ט: {טו} <B>אין</B> כו'. אלא כפי מה שהוא צריך אינו מעקם הדרכים מפני כרמו של זה או מפני שדה של זה אלא הולך בשוה. ועתוי''ט: {טז} <B>פירוש</B>, ואותו המחצה בורר היפה שבשני החציין. ת''ל הר''מ, והוא נוטל מחצה בראש. ובגמרא עוד, דאוצרות מלכים כולם למלך. ועתוי''ט: {יז} <B>ובלבד</B> כו'. דהא קרא קאמר ולא יסור את לבבו. גמרא: {יח} <B>אפילו</B> אחת כו'. דמכדי בעלמא דרשינן טעמא דקרא א''כ לכתוב קרא ולא ירבה לו נשים ולשתוק, ואנא אמינא מה טעם לא ירבה משום דלא יסור. לא יסור למה לי, אלא אפילו אחת ומסירה. גמרא: {יט} <B>כדי</B> מרכבתו כו' אספניא. בגמרא יליף להו מקראי. ועתוי''ט: {כ} <B>וכתב</B> הערוך, שבלשון יון קורין להוצאה אפסניא: {כא} <B>שנאמר</B> ועתה כתבו לכם את השירה (וכל התורה במשמע, דאין כותבין התורה פרשיות פרשיות. הר''מ.) ובמלך כתיב וכתב לו את משנה. שתים במשמע. גמרא: {כב} <B>בדין</B>. [אם הוא ראוי כמלכות בית דוד א''נ מלכי ישראל] קודם התקנה. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ה">
<d>אֵין רוֹכְבִין עַל סוּסוֹ, וְאֵין יוֹשְׁבִין עַל כִּסְאוֹ, וְאֵין מִשְׁתַּמְּשִׁין בְּשַׁרְבִיטוֹ {כג}, וְאֵין רוֹאִין אוֹתוֹ כְּשֶׁהוּא מִסְתַּפֵּר וְלֹא כְשֶׁהוּא עָרוֹם וְלֹא בְבֵית הַמֶרְחָץ, שֶׁנֶּאֱמַר (שם) שׂוֹם תָּשִׂים עָלֶיךָ מֶלֶךְ, שֶׁתְּהֵא אֵימָתוֹ עָלֶיךָ:

</d>
<t i="14"><B>כשהוא מסתפר</B>. כשמגלח שער ראשו:<B>
</B>
</t><t i="15">
{כג} <B>בשרביטו</B>. ולא בכתרו ולא באחד מכל כלי תשמישו. הר''מ. ובשרביטו כדכתיב מאשר יושיט לו המלך את שרביט הזהב:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ג">
<p n="פרק ג - משנה א">
<d>דִּינֵי מָמוֹנוֹת, בִּשְׁלֹשָׁה. זֶה בּוֹרֵר לוֹ אֶחָד {א} וְזֶה בּוֹרֵר לוֹ אֶחָד, וּשְׁנֵיהֶן בּוֹרְרִין לָהֶן עוֹד אֶחָד, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, שְׁנֵי הַדַּיָּנִים בּוֹרְרִין לָהֶן עוֹד אֶחָד. זֶה פּוֹסֵל דַּיָּנוֹ {ד} שֶׁל זֶה וְזֶה פּוֹסֵל דַּיָּנוֹ שֶׁל זֶה, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, אֵימָתַי, בִּזְמַן שֶׁמֵּבִיא עֲלֵיהֶן רְאָיָה שֶׁהֵן קְרוֹבִין אוֹ פְסוּלִין, אֲבָל אִם הָיוּ כְשֵׁרִים אוֹ מֻמְחִין, אֵינוֹ יָכוֹל לְפָסְלָן. זֶה פּוֹסֵל עֵדָיו שֶׁל זֶה וְזֶה פּוֹסֵל עֵדָיו שֶׁל זֶה, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, אֵימָתַי, בִּזְמַן שֶׁהוּא מֵבִיא עֲלֵיהֶם רְאָיָה שֶׁהֵן קְרוֹבִים אוֹ פְּסוּלִים. אֲבָל אִם הָיוּ כְשֵׁרִים, אֵינוֹ יָכוֹל לְפָסְלָן:

</d>
<t i="14"><B>זה בורר לו אחד</B>. אחד מהבעלי דינין בורר לו דיין אחד לדונו ולהפוך בזכותו, וכן השני בורר לו דיין אחד. ושני הבעלי דינים ביחד בוררים להם עוד דיין שלישי, ומתוך כך יצא דין אמת לאמתו דצייתי בעלי דינים דינא ואמרי קושטא קא דייני לן, דסבר החייב הרי אני בעצמי ביררתי האחד ואם היה יכול להפך בזכותי היה מהפך {ב}. והדיין השלישי בעצמו נוח לו להפך בזכות שניהם, מפני ששניהם ביררו אותו:<B> וחכמים אומרים שני הדיינים בוררים להם אחד</B>. בלא דעת הבעלי דינים {ג}. כדי שלא יהיה לבו של זה השלישי נוטה אצל אחד מהן. והלכה כחכמים:<B> זה פוסל דיינו של זה</B>. יכול הוא לומר לא אדון לפני בית דין {ה} שביררת:<B> בזמן שהביא עליהן ראיה</B>. שזה מביא ראיה על דיין שבירר זה, לפוסלו:<B> אבל אם הם כשרים ומומחים</B>. הכי קאמר, אבל אם היו כשרים שאינן לא קרובים ולא פסולים, אע''פ שהם יושבי קרנות נעשו כמומחין ואינו יכול לפוסלן. ופסק ההלכה בזה, כשקיבלו בעלי הדין מי שידין להם בין יחיד בין רב ם, ופסק על הם את הדין, דינו דין ואין סותרין דינו ואע''פ שאינו מומחה לרבים. ואם נודע שטעה, אם בדבר משנה טעה או בדבר המפורש בגמרא, מחזירים הדבר כשהיה ודנין בו כהלכה. ואם אי אפשר להחזיר כגון שהלך זה שנטל הממון שלא כדין למדינת הים, פטור הדיין מלשלם {ו} מאחר שקיבלוהי עליהם, שאף על פי שגרם להזיק {ז}, לא נתכוין להזיק. ואם טעה בשיקול הדעת, והוא בדבר שנחלקו בו תנאים או אמוראים או גאונים, וסוגיא דעלמא כחד מנייהו {ח} ודן זה הדיין כדברי אותו הגאון שאין סוגיית העולם כמותו, אם לא נשא ונתן ביד יחזור הדין, ואם א''א להחזיר ישלם מביתו, ואם נשא ונתן ביד, מה שעשה עשוי וישלם מביתו {ט}. ודיין שלא קיבלו אותו בעלי הדין אלא שעמד מאליו או מינה אותו המלך או קצת זקני הקהל העמידוהו, אם אינו מומחה לרבים, אע''פ שנטל רשות מראש הגולה, אין דיניו דין, בין טעה בין לא טעה {י}, ואינו בכלל הדיינין אלא בכלל בעלי זרוע, וכל אחד מבעלי דינין אם רצה סותר דינו וחוזר ודן בפני ב''ד. ואם טעה ולא נשא ונתן ביד יחזיר הדין, ואם א''א להחזיר ישלם מביתו כדין כל גורם להזיק {יא}, ואם נשא ונתן ביד ישלם מביתו וחוזר ונוטל מבעל דין זה שנתן לו שלא כהלכה. ומומחה לרבים שקיבלו אותו בעלי דינים או שנטל רשות מראש גולה אע''פ שלא קיבלו אותו בעלי דינים, הואיל והוא מומחה, אם טעה בין בדבר משנה בין בשיקול הדעת וא''א להחזיר הדין, פטור מלשלם. ומומחה שנטל רשות מראש גולה יש לו לכוף לבעלי הדין שידונו לפניו, בין רצו בין לא רצו בין בארץ בין בחו''ל. ומי שנטל רשות מן הנשיא שבא''י אינו יכול לכוף לבעלי הדין אלא בא''י בלבד {יב}. ומומחה הוא, מי שלמד בתורה שבכתב ושבע''פ ויודע לסבור להקיש ולהבין דבר מתוך דבר (הוא הנקרא מומחה). וכשהוא ניכר וידוע ויצא טבעו אל אנשי דורו נקרא מומחה לרבים, והוא יכול לדון יחידי ואפילו לא נקט רשות מראש הגולה {יג}:<B> זה פוסל עדיו של זה</B>. פלוגתיהו דר''מ ורבנן מוקי לה בגמרא, כשאמר בעל דין יש לי שתי כתי עדים בדבר והביא כת ראשונה ועמד בעל דין שכנגדו עם אחר ואמר פסולין הן, ר''מ אומר יכול הוא עם אחר לפוסלן, ולאו נוגע בעדות הוא שהרי אמר יש לי כת אחרת. ואם בקש ולא מצא, יפסיד {יד}. ורבנן סברי אע''ג דאמר תחלה יש לי שתי כתי עדים יכול לחזור ולומר אין לי אלא אלו, ונמצא זה שבא לפסלן נוגע בעדות הוא, ולא מפסלי אפומיה. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{א} <B>זה</B> בורר לו אחד. והא דכתב הר''ב בריש פ''ק, דג' הדיוטות כופין לדון בפניהם, מיירי במסרב ואינו רוצה לדון כלל. ועתוי''ט: {ב} <B>רש''י</B>. ופירש הרא''ש דר''ל שסובר כך שיהפוך בזכותו יותר מבזכות האחר ומתוך כך צייתי לדינייהו. אבל הדיין עצמו חלילה למצוא סברא לזכותו אם לא שיראה לו דין גמור. אבל אם היה יכול להטעות את חברו שיקבל את סברתו אע''פ שהוא מסופק בה, הוא בכלל מטה משפט. אבל דעת הר''ב מתוך שזה בוררו מבין דבריו לאשורו כו' נמצא שלא ישאר שום צד זכות נעלם מעיני הדיינים שניהם, והשלישי שומע משא ומתן של שניהם ומכריע ביניהם ויוצא הדין לאמתו. ע''כ: {ג} <B>ובגמרא</B> מסקינן דכולי עלמא דעת הדיינים בעינן שיבררו מי שישב עמהן אדם הגון, וכי פליגי בדעת בעלי דינין, ר''מ סבר דעת בעלי דינין נמי בעינן כו': {ד} <B>פוסל</B> דיינו. בגמרא, כל כמיניה דפסיל דייני. אר''י בערכאות שבסוריא שנו. שהם הדיוטות שאין יודעין ד''ת אלא שהורגלו לדון. ור''מ יהיב להו דין יושבי קרנות ויבול לפוסלן. ורבנן סברי כיון שהמחום רבים עליהם לא כל הימנו לפוסלן, ועדיפי מיושבי קרנות. אחרונים: {ה} <B>זה</B> הוא לשון רש''י באוקמתא קמייתא. אבל במסקנא כתב לא אדון לפניו: {ו} <B>ואפילו</B> נשא ונתן ביד. ועתוי''ט: {ז} <B>וקיי''ל</B> כמאן דדאין דיני דגרמי: {ח} <B>ולא</B> ידע שכבר פשט המעשה בכל העולם כדברי האחד. ועתוי''ט: {ט} <B>וחוזר</B> ונוטל כו' במכל שכן מהא דלקמן: {י} <B>נפקא</B> מיניה לענין זמן. א''נ זמנין דליכא לברורי טעותא לא מהמשנה ולא מהסוגיא דעלמא ואפ''ה אפשר שאינו דין צדק ויכולים הדיינים לפסוק דלא כמו שפסק זה הדיין דאטו כולהו דיני נשנו במשנה וסוגיא דעלמא: {יא} <B>שזה</B> מתכוין להזיק הוא ביון דלאו דיינא הוא. {יב} דהכא בבבל שבט, לשון שררה, ויש להם רשות [להפקיר, דהפקר ב''ד הפקר]. והתם בארץ ישראל מחוקק, שררה מועטת. כדאיתא בגמרא. ועתוי''ט: {יג} <B>כלומר</B> ודיניו דין. אבל אם טעה, אינו פטור, הואיל ולא נקט רשותא: {יד} <B>רש''י</B>. וק''ק לומר כן דמפני שסבור היה שיש לו ב' כתי עדים ואמר כן ואח''כ ביקש ולא מצא יפסיד. והר''מ מפרש דפלוגתייהו כשהביא ב' כתי עדים שאחר שהעידו כת אחת כדבריו הביא עוד אחרת והעידו ג''כ כמו ראשונים, וטען הלה שד' העדים פסולים הם, רמ''א שומעים לו, ונאמר לזה שהביאם הבא ראיה שהם כשרים לפי שאתה לא היית מביא עד. ים אחר עדים אלא שאתה יודע שיש בהן מי שאינו כשר ואנחנו לא נדע איזהו הראשונים או האחרונים. וחכ''א אין חוששים לזה, לפי שלא עשה זה אלא לחזק טענותיו ולהודיע כי זה ידוע לרבים:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ב">
<d>אָמַר לוֹ נֶאֱמָן עָלַי אַבָּא, נֶאֱמָן עָלַי אָבִיךָ, נֶאֱמָנִין עָלַי שְׁלשָׁה רוֹעֵי בָקָר {טז}, רַבִּי מֵאִיר אוֹמֵר, יָכוֹל לַחֲזוֹר בּוֹ. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, אֵינוֹ יָכוֹל לַחֲזוֹר בּוֹ. הָיָה חַיָּב לַחֲבֵרוֹ שְׁבוּעָה וְאָמַר לוֹ דּוֹר לִי בְחַיֵּי רֹאשְׁךָ, רַבִּי מֵאִיר אוֹמֵר, יָכוֹל לַחֲזוֹר בּוֹ. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, אֵינוֹ יָכוֹל לַחֲזוֹר בּוֹ:

</d>
<t i="14"><B>נאמן עלי אבא</B>. להיות דיין {טו}. אף על פי שהוא פסול מן התורה לדונני לא לזכות ולא לחובה, כדנפקא לן מלא יומתו אבות על בנים:<B> נאמנים עלי שלשה רועי בקר</B>. לדון. דאילו לעדות, רועי בקר כשרים הן:<B> רבי מאיר אומר יכול לחזור בו</B>. אפילו לאחר גמר דין, לאחר שקבל הדיין העדות ואמר איש פלוני אתה זכאי {יז}:<B> אינו יכול לחזור בו</B>. לאחר גמר דין בלבד הוא דפליגי רבנן עליה דר''מ. דאילו קודם גמר דין מודים חכמים לר''מ דיכול לחזור בו. ואם קנו מידו נמי שמקבל עליו עדות איש פלוני או דינו של איש פלוני, אפילו קודם גמר דין אינו יכול לחזור בו, שאין לאחר קנין כלום. וכן הלכה:<B> דור לי בחיי ראשך</B>. נדור לי בחיי ראשך ואתן לך מה שאתה תובע {יח}. ואין צריך לומר ומחול לך {יט} מה שיש לי אצלך. ונדר לו או קנו מידו, אע''פ שעדיין לא נדר, אינו יכול לחזור בו, כדברי חכמים. וכן הלכה:

</t><t i="15">
{טו} <B>וכ''ש</B> להעיד. עיין פרק ו דנדה מ''ד: {טז} <B>רועי</B> בקר. ה''ה כל בי תלתא דלא גמירי דינא פסולים. ולרבותא נקט רועי בקר דלא שכיחי בישוב ולא ראו ולא שמעו עסקי דין בין אדם לחבירו, ואפילו לעדות נמי פסלינהו רבנן דקא חזו רבנן דקא מכוני ושרו להו לרעות בשדות אחרים. גמרא: {יז} <B>וכן</B> דעת נ''י דלגבי עדות נמי הוי גמר דין כשפסקו ב''ד הדבר על פיהן. הריב''ש. וגאונים ס''ל דלגבי עדות הוי גמר דין כל שנתקבל עדותן בבית דין. ועתוי''ט: {יח} <B>וברישא</B> נמי, באתן לך מחלוקת, אבל במחול לך אפילו ר''מ מודה. עתוי''ט: {יט} <B>לאו</B> דוקא. דא''כ פשיטא, דהא בלאחר גמר דין איירי ומחילה גמורה היא. אלא מיירי כגון דא''ל תובע לנתבע הרי עלי לעשות מתביעה זו ככל מה שיאמרו אבא או אביך הן לפטור הן לחיוב. שאין בלשון הזה לשון מחילה. נ''י:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ג">
<d>וְאֵלּוּ הֵן הַפְּסוּלִין {כ}, הַמְשַׂחֵק בַּקֻּבְיָא, וְהַמַּלְוֶה בָרִבִּית, וּמַפְרִיחֵי יוֹנִים, וְסוֹחֲרֵי שְׁבִיעִית. אָמַר רַבִּי שִׁמְעוֹן, בַתְּחִלָּה הָיוּ קוֹרִין אוֹתָן אוֹסְפֵי שְׁבִיעִית. מִשֶּׁרַבּוּ הָאַנָּסִין, חָזְרוּ לִקְרוֹתָן סוֹחֲרֵי שְׁבִיעִית. אָמַר רַבִּי יְהוּדָה {ל}, אֵימָתַי, בִּזְמַן שֶׁאֵין לָהֶם אֻמָּנוּת אֶלָּא הִיא, אֲבָל יֵשׁ לָהֶן אֻמָּנוּת שֶׁלֹּא הִיא, כְּשֵׁרִין {לא}:

</d>
<t i="14"><B>ואלו הן הפסולים</B>. לדון ולהעיד:<B> המשחק בקוביא</B>. פסול לעדות. לפי שאינו מתעסק בישובו של עולם, ואסור לאדם שיתעסק בעולמו אלא או בתורה וגמילות חסדים, או בסחורה ואומנות ומלאכה שיש בהן ישובו של עולם:<B> והמלוה בריבית</B>. אחד הלוה {כא} ואחד המלוה שניהם פסולין, דקיימא לן המלוה והלוה שניהם עוברים בלא תעשה {כב}:<B> ומפריחי יונים</B>. אית דמפרשי, מין ממיני השחוק, אם תקדים יונתך ליונתי אתן לך כך וכך {כג}. ואית דמפרשי, שמגדל יונה מלומדת להביא יונים לבית בעליה בעל כרחן. ויש בהן גזל מפני דרכי שלום ולא גזל גמור {כד}:<B> וסוחרי שביעית</B>. עושין סחורה בפירות שביעית. והתורה אמרה (ויקרא כ''ה) והיתה שבת הארץ לכם לאכלה, ולא לסחורה: רבי שמעון אומר וכו' בגמרא מפרש מלתיה דר''ש הכי, בתחלה היו קוראים אותם אוספי שביעית כלומר אוספי פירות שביעית לעצמן היו פסולים לעדות כמו סוחרי פירות שביעית:<B> משרבו האנסין</B>. השואלין מנת המלך כך וכך כורין תבואה בכל שנה, והיו צריכין לאסוף תבואה של שביעית לפרוע ממנה מנת המלך, חזרו לומר סוחרי פירות שביעית בלבד הם פסולים, אבל אוספי תבואת שביעית לתת למלך כשרים לעדות, כיון שאין אוספים לאצור לעצמן. ולענין פסק הלכה, כל מי שעבר עברה שחייב עליה מיתת ב''ד או כרת או מלקות, פסול לעדות {כה}. דמחוייב מיתה נקרא רשע, דכתיב (במדבר ל''ה) אשר הוא רשע למות, ובחייבי מלקות כתיב (דברים כ''ה) והיה אם בן הכות הרשע, והתורה אמרה (שמות כ''ג) אל תשת ידך עם רשע להיות עד חמס, ודרשינן אל תשת רשע עד. ואם לקה חזר להכשרו, דכתיב ונקלה אחיך לעיניך, כיון שלקה הרי הוא כאחיך. ואם לקח ממון שלא כדין, אע''פ שאינו חייב ביה לא מיתה ולא מלקות, פסול לעדות, כגון גנב וגזלן ומלוה ברבית {כו}. ואם לקח ממון שיש בו איסור דרבנן, פסול לעדות מדרבנן, כגון מפריחי יונים, וחמסן דיהיב דמי {כז} ולוקח החפץ שאין הבעלים רוצים למכרו, והגבאים והמוכסים שלוקחים לעצמן {כח}, ומקבלי צדקה מן הנכרים בפרהסיא {כט}, אלו וכיוצא בהן פסולין לעדות מדרבנן, ואין עדותן בטלה עד שיכריזו עליהם ויפרסמו אותן. אבל פסולי עדות של תורה אין צריכין הכרזה. וכל הפסולין לעדות בין של תורה בין של דבריהם, אם נודע מענינם שעשו תשובה גמורה והממון שלקחו שלא כדין החזירוהו ועשו סייג וגדר לעצמן באותו דבר שחטאו בו שלא יוסיפו לעשותו עוד, הרי אלו חזרו להכשרן. ומשחקי בקוביא אע''פ שאין בזה גזל אפילו מדבריהם, הם פסולים לעדות, לפי שאין מתעסקין בישובו של עולם ואין בהם יראת שמים. ודוקא שאין להם מלאכה ואומנות אלא היא. כדברי רבי יהודה. וכן הלכה. ואימתי חזרתן, משישברו פספסיהן {לב} ויקבלו עליהם דאפילו בחנם לא עבדי:

</t><t i="15">
{כ} <B>הפסולים</B>. פסולי דרבנן קא חשיב. ומשום הכי לא גרסינן ועבדים. דאינהו פסולים מדאורייתא מק''ו. תוס': {כא} <B>והא</B> דתנן מלוה ברבית. מלוה הבאה ברבית. גמרא: {כב} <B>ואע''ג</B> דערב ועדים עוברים נמי בלא תשימון, לא תשימון לאינשי למלוה ולוה משמע להו. הרא''ש. ועתוי''ט: {כג} <B>ואע''ג</B> דהיינו משחק בקוביא, תנא תולה בדעת יונים ותנא תולה בדעת עצמו. וצריכי כו'. בגמרא: {כד} <B>דלא</B> זכה בעל השובך דממילא קאתו ורבו להתם. רש''י: {כה} <B>וכ''ש</B> לדון: {כו} <B>ברבית</B> קצוצה. ומתניתין באבק רבית. ועתוי''ט: {כז} <B>דלא</B> תחמוד לאינשי בלא דמי משמע להו: {כח} <B>ומיירי</B> שהחזירו. דאל''כ פסול מדאורייתא. אלא משום דלא ידעי למאן נהדרי, א''נ שמא יחזרו לקלקולם תוספ': {כט} <B>ואפשר</B> ליה לאתזוני בצנעא ומבזי נפשיה בפרהסיא. דאי לא אפשר ליה, חיותה הוא. גמרא: {ל} <B>אר''י</B>. אמשחק בקוביא קאי. א''נ אמפריחי יונים לפירוש הראשון: {לא} <B>כשרים</B>. ודוקא כשהמעות על הדף. אבל המשחקים באמנה, אפילו הקנו, אסמכתא גמורה היא ואין קנין מועיל בה. תוספ': {לב} <B>שברי</B> עצים. ונ''י כתב לפי שהקוביא מרובעת כאבן פספס קרוי כן:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ד">
<d>וְאֵלּוּ הֵן הַקְּרוֹבִין {לג}, (אָבִיו {לד} וְ) אָחִיו וַאֲחִי אָבִיו וַאֲחִי אִמּוֹ וּבַעַל אֲחוֹתוֹ וּבַעַל אֲחוֹת אָבִיו וּבַעַל אֲחוֹת אִמּוֹ וּבַעַל אִמּוֹ וְחָמִיו וְגִיסוֹ, הֵן וּבְנֵיהֶן וְחַתְנֵיהֶן, וְחוֹרְגוֹ לְבַדּוֹ. אָמַר רַבִּי יוֹסֵי, זוֹ מִשְׁנַת רַבִּי עֲקִיבָא. אֲבָל מִשְׁנָה רִאשׁוֹנָה, דּוֹדוֹ וּבֶן דוֹדוֹ {לז}. וְכָל הָרָאוּי לְיָרְשׁוֹ, וְכָל הַקָּרוֹב לוֹ בְָּאוֹתָהּ שָׁעָה. הָיָה קָרוֹב וְנִתְרַחֵק, הֲרֵי זֶה כָּשֵׁר. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אֲפִלּוּ מֵתָה בִתּוֹ וְיֶשׁ לוֹ בָנִים מִמֶּנָּה, הֲרֵי זֶה קָרוֹב:

</d>
<t i="14"><B>ובעל אחותו וכו'</B>. משום דבעל כאשתו {לה}:<B> וגיסו</B>. בעל אחות אשתו:<B> הם ובניהן וחתניהן</B>. ודוקא בנים ובנות שיש לו לגיסו מאחות אשתו. אבל אם יש לו בנים מאשה אחרת, או חתנים נשואים לבנות שיש לו מאשה אחרת, אינן חשובין קרובין {לו}:<B> וחורגו</B>. בן אשתו מאיש אחר. הוא בלבד חשוב קרוב, אבל בן חורגו וחתן חורגו לא. ואשת חורגו לא יעיד לה, דאשה כבעלה. והאחים זה עם זה, בין מן האב בין מן האם, הרי הן ראשון בראשון. ובניהם זה עם זה, שני בשני. ובני בניהם זה עם זה, שלישי בשלישי. ולעולם שלישי בראשון כשר. ואין צריך לומר שלישי בשני. אבל שני בשני ואין צריך לומר שני בראשון, שניהם פסולים. וכדרך שאתה מונה בזכרים כך אתה מונה בנקבות, וכל אשה שאתה פסול לה כך אתה פסול לבעלה, וכל איש שאתה פסול לו כך אתה פסול לאשתו:<B> אבל משנה ראשונה דודו ובן דודו</B>. ואין הלכה כמשנה ראשונה:<B> וכל הראוי ליורשו</B>. תשלום משנתו של ר''ע היא ולא ממשנה ראשונה {לח}. וכל הראוי ליורשו, דהיינו קרובי האב. אבל קרובי האם כגון אחי אמו שהזכרנו, כשר לו, שהרי אין אחי אמו {לט} ראוי ליורשו. אבל הוא ראוי לירש אחי אמו, לפיכך הוא פסול להעיד לו:<B> היה קרוב</B>. כגון חתנו וראוי ליורשו מחמת אשתו:<B> ונתרחק</B>. שמתה אשתו קודם שראה עדות זו:<B> ר''י אומר וכו'</B>. ואין הלכה כר' יהודה:

</t><t i="15">
{לג} <B>הקרובים</B>. בגמרא יליף להו מקרא דפסולין בין לזכות בין לחובה בין בדיני נפשות בין בדיני ממונות: {לד} <B>אביו</B>. ספרים אחרים לא גרסינן. והטעם שלא מנה אותו במשנה, לפי שהוא מבואר בקרא, ולא למדנו אסור עדות הקרובים אלא ממה שהזהיר הש''י מלהעיד האב על הבן או הבן על האב, כמ''ש לא יומתו כו'. הר''מ: {לה} <B>בגמרא</B> יליף ליה מקרא: {לו} <B>וה''ה</B> לכלהו בעל כאשתו כו'. אלא נקט גיסו דסמיך: {לז} <B>דודו</B> וכו'. לאפוקי אחי האם וקרובי האישות. עיין בנ''י: {לח} <B>הר''מ</B>. וכתב רש''ל שכן נראה לי דלא כפירש''י כו'. ופשוט הוא, דהא בכלל דודו ובן דודו אף מן האם ואינם ראוים ליורשו. וכי תימא דאדרבא וכל הראוי ליורשו פירוש דודו ובן דודו דדוקא מן האב, א''כ לא ליתני דודו ובן דודו כלל. ומיהו בעל אחותו ראוי לירש האחות והיא ראויה ליורשו ובעל כאשתו. וכן בעל אחות אביו, וגיסו, נמי האחיות ראויות לירש זו את זו, ובעל כאשתו, ראשון בראשון אפילו בתרי בעל לכולי עלמא: {לט} <B>כדתנן</B> בריש פ''ח דב''ב, אחי האם מנחילין ולא נוחלין:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ה">
<d>הָאוֹהֵב {מ} וְהַשּׂוֹנֵא. אוֹהֵב, זֶה שׁוּשְׁבִינוֹ. שׂוֹנֵא, כֹּל שֶׁלֹּא דִבֶּר עִמּוֹ שְׁלשָׁה יָמִים בְּאֵיבָה. אָמְרוּ לוֹ, לֹא נֶחְשְׁדוּ יִשְׂרָאֵל עַל כָּךְ:

</d>
<t i="14"><B>שושבינו</B>. רעהו בימי חופתו, פסול לו כל ימי החופה:<B> לא נחשדו ישראל על כר</B>. להעיד שקר משום איבה ואהבה. וכן הלכה. ודוקא בעדות פליגי רבנן עליה. אבל בדין מודו רבנן דפסול לו לדון {מא}, דאי רחים ליה אינו רואה לו חובה, ואי סני ליה לא מצי לאפובי בזכותיה:

</t><t i="15">
{מ} <B>האוהב</B>. סיומא דדברי ר''י הוא כו'. ועתוי''ט: {מא} <B>ובגמרא</B> ילפינן נמי שני תלמידי חכמים ששונאין זה את זה, שאין יושבין בדין אחד. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ו">
<d>כֵּיצַד בּוֹדְקִים אֶת הָעֵדִים, הָיוּ מַכְנִיסִין אוֹתָן (לַחֶדֶר) וּמְאַיְּמִין עֲלֵיהֶן {מג} וּמוֹצִיאִין (אֶת כָּל {מד} הָאָדָם) לַחוּץ וּמְשַׁיְּרִין אֶת הַגָּדוֹל שֶׁבָּהֶן וְאוֹמְרִים לוֹ אֶמוֹר הֵיאַךְ אַתָּה יוֹדֵעַ שֶׁזֶּה חַיָּב לָזֶה. אִם אָמַר הוּא אָמַר לִי שֶׁאֲנִי חַיָּב לוֹ, אִישׁ {מה} פְּלוֹנִי אָמַר לִי שֶׁהוּא חַיָּב לוֹ, לֹא אָמַר כְּלוּם, עַד שֶׁיֹּאמַר בְּפָנֵינוּ הוֹדָה לוֹ שֶׁהוּא חַיָּב לוֹ מָאתַיִם {מו} זוּז. וְאַחַר כָּךְ מַכְנִיסִין אֶת הַשֵּׁנִי וּבוֹדְקִים אוֹתוֹ. אִם נִמְצְאוּ דִבְרֵיהֶם מְכֻוָּנִים, נוֹשְׂאִים וְנוֹתְנִין בַדָּבָר. שְׁנַיִם אוֹמְרִים זַכַּאי וְאֶחָד אוֹמֵר חַיָּב, זַכַּאי. שְׁנַיִם אוֹמְרִים חַיָּב וְאֶחָד אוֹמֵר זַכַּאי, חַיָּב. אֶחָד אוֹמֵר זַכַּאי וְאֶחָד אוֹמֵר חַיָּב וַאֲפִלּוּ שְׁנַיִם מְזַכִּין אוֹ שְׁנַיִם מְחַיְּבִין וְאֶחָד אוֹמֵר אֵינִי יוֹדֵעַ, יוֹסִיפוּ {מז} הַדַּיָּנִים:

</d>
<t i="14"><B>ומאיימין עליהם</B>. מודיעים אותם שהשוכרים עדי שקר הן עצמן מבזין אותן וקוראים להן רשעים, דכתיב (במלכים א' כ''א) בנבות, והושיבו שנים אנשים בני בליעל נגדו, שיועצי המלך {מב} שהיו יועצים לשכרן קוראים להן בני בליעל:<B> הוא אמר לי</B>. הלוה אמר לי:<B> לא אמר כלום</B>. דעביד איניש דאמר פלוני נושה בי, כדי שלא חזיקוהו עשיר:<B> הודה לו</B>. שהיו שניהם בפנינו ולהודות לו נתכוין, להיות לו עדים בדבר: אפילו שנים מזכין או מחייבים ואחד אומר איני יודע יוסיפו דיינים. אע''ג דאי הוה פליג עלייהו הוה בטל במיעוטו, כי אמר איני יודע הוי כמו שלא ישב בדין, נמצא הדין בשנים ואנן שלש בעינן:

</t><t i="15">
{מב} <B>וכן</B> לשון רש''י ונ''י. ואגב ריהטא כתבו כן. שהו''ל לכתוב איזבל שיעצה: {מג} <B>ומאיימין</B> כו'. בפני הכל. ועמ''ש פ''ד מ''ה: {מד} <B>כל</B> כו'. כדי לחקור העדים לבדן, שחקירה כזו עדיפא. לבוש. ומסתברא דהיינו חוץ מבעלי הדינין, דאדרבה עדיפא שיהיו שם בשעת החקירה. ולנוסחא אחרינא סברא דחקירה נמי עדיפא כשהיא בפני רבים אלא שהעדים לבד מוציאין ואין משיירין אלא אחד משום דר. מזי רמוזי: {מה} <B>איש</B>. לשון חשיבות כדאשכחן באבות, איש סוכו כו'. נ''ל: {מו} <B>מאתים</B>. נקיט שעור המספיק לאדם. שכן שנינו בפאה מי שיש לו מאתים זח לא יטול כו': {מז} <B>יוסיפו</B> כו' שנים. הר''מ פ''ח מהלכות סנהדרין. ר''ל דה''פ דמתניתין, הדיינים יוסיפו, כמה שנים. ומסיים הר''מ, ואם אירע עוד כו' יוסיפו כו' עד שבעים ואחד. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ז">
<d>גָּמְרוּ אֶת הַדָּבָר, הָיוּ מַכְנִיסִין אוֹתָן. הַגָּדוֹל שֶׁבַּדַּיָּנִים אוֹמֵר {נ}, אִישׁ פְּלוֹנִי אַתָּה זַכַּאי, אִישׁ פְּלוֹנִי אַתָּה חַיָּב. וּמִנַּיִן לִכְשֶׁיֵּצֵא אֶחָד מִן הַדַּיָּנִים לֹא יֹאמַר אֲנִי מְזַכֶּה וַחֲבֵרַי מְחַיְיבִין אֲבָל מָה אֶעֱשֶׂה שֶׁחֲבֵרַי רַבּוּ עָלַי, עַל זֶה נֶאֱמַר ((ויקרא יט) לֹא תֵלֵךְ רָכִיל בְּעַמֶּיךָ, וְאוֹמֵר) {נא} (משלי יא) הוֹלֵךְ רָכִיל מְגַלֶּה סּוֹד:

</d>
<t i="14"><B>היו מכניסין אותן</B>. לבעלי דינין. שלאחר ששמעו טענותיהן היו מוציאין אותן {מח} לחוץ כדי שישאו ויתנו בדבר ולא ישמעו הבעלי דינים מי מחייב ומי מזכה {מט}:

</t><t i="15">
{מח} <B>אחר</B> קבלת עדות. דבשעת קבלת עדות ודאי בעלי דין התם קיימי. נ''י. והר''ב נקט מלתא דפסיקא דלפעמים אין כאן עדים כלל: {מט} <B>כדי</B> שיהיו הדיינים אהובים אצל בני אדם. הר''מ: {נ} <B>הגדול</B> כו'. לחלוק לו כבוד. שכן מדת חכמים שאינם מדברים בפני מי שהוא גדול ממנו, כדאיתא באבות. ומ''ש הסמ''ע סימן י''ט, לא נראה לי: {נא} <B>ואומר</B> כו'. י''ל דאי מלא תלך רכיל הוה אמינא דדוקא כשהולך לרגל ולגרות מדון הוא דאסור, אבל לזכות את עצמו שלא ישנאהו הלה לא אסר קרא, ת''ש הולך כו' ש''מ המגלה סוד מקרי הולך רכיל אע''פ שאינו עושה לגרות מדון ויש ספרים דלא גרסי אלא הולך רכיל. וכן משמע כגמרא. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ח">
<d>כָּל זְמַן שֶׁמֵּבִיא רְאָיָה, סוֹתֵר {נב} אֶת הַדִּין. אָמְרוּ לוֹ, כָּל רְאָיוֹת שֶׁיֶּשׁ לְךָ הָבֵא מִכָּאן עַד שְׁלשִׁים יוֹם. מָצָא בְתוֹךְ שְׁלשִׁים יוֹם, סוֹתֵר. לְאַחַר שְׁלשִׁים יוֹם, אֵינוֹ סוֹתֵר. אָמַר רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַמְלִיאֵל, מַה יַּעֲשֶׂה זֶה שֶׁלֹּא מָצָא בְתוֹךְ שְׁלשִׁים וּמָצָא לְאַחַר שְׁלשִׁים {נג}. אָמְרוּ לוֹ הָבֵא עֵדִים וְאָמַר אֵין לִי עֵדִים, אָמְרוּ הָבֵא רְאָיָה וְאָמַר אֵין לִי רְאָיָה, וּלְאַחַר זְמַן הֵבִיא רְאָיָה וּמָצָא עֵדִים, הֲרֵי זֶה אֵינוֹ כְלוּם. אָמַר רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל מַה יַּעֲשֶׂה זֶה שֶׁלֹּא הָיָה יוֹדֵעַ שֶׁיֶּשׁ לוֹ עֵדִים וּמָצָא עֵדִים, לֹא הָיָה יוֹדֵעַ שֶׁיֶּשׁ לוֹ רְאָיָה וּמָצָא רְאָיָה. (אָמְרוּ לוֹ הָבֵא עֵדִים, אָמַר אֵין לִי עֵדִים, הָבֵא רְאָיָה וְאָמַר אֵין לִי רְאָיָה), רָאָה שֶׁמִּתְחַיֵּב בַּדִּין וְאָמַר קִרְבוּ פְלוֹנִי וּפְלוֹנִי וְהַעִידוּנִי אוֹ שֶׁהוֹצִיא רְאָיָה מִתּוֹךְ אֲפֻנְדָּתוֹ, הֲרֵי זֶה אֵינוֹ כְלוּם:

</d>
<t i="14"><B>הבא ראיה</B>. שטר זכות:<B> הרי זה אינו כלום</B>. שהרי אמר אין לי. וחיישינן שמא זייף. או שכר עדי שקר:<B> אמר רבן שמעון בן גמליאל וכו'</B>. ואין הלכה כרשב''ג:<B> קרבו פלוני ופלוני והעידוני</B>. בהא אפילו רשב''ג מודה. דכיון שהיה יודע בהן ואמר אין לי, ודאי שקרן הוא. אבל {נד} הטוען יש לי עדים או ראיה במדינת הים, אין שומעין לו לענות הדין עד שישלח למדינת הים, אלא פוסקין את הדין כפי מה שרואין ממנו עכשיו, וכשיביא עדים או ראיה סותר את הדין וחוזרים ודנים כפי העדים או הראיה שהביא:<B> אפונדתו</B>. חגורתו {נה}. ואית דמפרשי מלבוש הסמוך לבשרו:<B>
</B>
</t><t i="15">
{נב} <B>סותר</B>. בית דינו סותרין את דינו ומחייבין את שכנגדו. רש''י: {נג} <B>ארשב''ג</B> כו' לאחר שלשים. בגמרא פסקינן בהא הלכה כרבן שמעון בן גמליאל. והר''ב קאי אבבא אחרונה. עתוי''ט: {נד} <B>מוסב</B> על מה שסיים וכשיביא כו': {נה} <B>כלומר</B> אזור חלול:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ד">
<p n="פרק ד - משנה א">
<d>אֶחָד דִּינֵי מָמוֹנוֹת וְאֶחָד דִּינֵי נְפָשׁוֹת בִּדְרִישָׁה וּבַחֲקִירָה, שֶׁנֶּאֱמַר (ויקרא כד) מִשְׁפַּט אֶחָד יִהְיֶה לָכֶם. מַה בֵּין דִּינֵי מָמוֹנוֹת לְדִינֵי נְפָשׁוֹת {ב}. דִּינֵי מָמוֹנוֹת בִּשְׁלֹשָׁה, וְדִינֵי נְפָשׁוֹת בְּעֶשְׂרִים וּשְׁלֹשָׁה. דִּינֵי מָמוֹנוֹת פּוֹתְחִין בֵּין לִזְכוּת בֵּין לְחוֹבָה, וְדִינֵי נְפָשׁוֹת פּוֹתְחִין לִזְכוּת {ג} וְאֵין פּוֹתְחִין לְחוֹבָה. דִּינֵי מָמוֹנוֹת מַטִין עַל פִּי אֶחָד בֵּין לִזְכוּת בֵּין לְחוֹבָה, וְדִינֵי נְפָשׁוֹת מַטִין עַל פִּי אֶחָד לִזְכוּת וְעַל פִּי שְׁנַיִם לְחוֹבָה {ד}. דִּינֵי מָמוֹנוֹת מַחֲזִירִין בֵּין לִזְכוּת בֵּין לְחוֹבָה, דִּינֵי נְפָשׁוֹת מַחֲזִירִין לִזְכוּת וְאֵין מַחֲזִירִין לְחוֹבָה {ה}. דִּינֵי מָמוֹנוֹת הַכֹּל מְלַמְּדִין זְכוּת וְחוֹבָה, וְדִינֵי נְפָשׁוֹת הַכֹּל מְלַמְּדִין זְכוּת וְאֵין הַכֹּל מְלַמְּדִין חוֹבָה. דִּינֵי מָמוֹנוֹת הַמְלַמֵּד חוֹבָה מְלַמֵּד זְכוּת וְהַמְלַמֵּד זְכוּת מְלַמֵּד חוֹבָה, דִּינֵי נְפָשׁוֹת הַמְלַמֵּד חוֹבָה מְלַמֵּד זְכוּת, אֲבָל הַמְלַמֵּד זְכוּת אֵינוֹ יָכוֹל לַחֲזוֹר וּלְלַמֵּד חוֹבָה {ז}. דִּינֵי מָמוֹנוֹת דָּנִין בַּיּוֹם {י} וְגוֹמְרִין בַּלַּיְלָה {יא}, דִּינֵי נְפָשׁוֹת דָּנִין בַּיּוֹם וְגוֹמְרִין בַּיּוֹם. דִּינֵי מָמוֹנוֹת גוֹמְרִין בּוֹ בַיּוֹם בֵּין לִזְכוּת בֵּין לְחוֹבָה, דִּינֵי נְפָשׁוֹת גּוֹמְרִין בּוֹ בַיּוֹם לִזְכוּת וּבְיוֹם שֶׁלְּאַחֲרָיו לְחוֹבָה, לְפִיכָךְ אֵין דָּנִין לֹא בְעֶרֶב שַׁבָּת וְלֹא בְעֶרֶב יוֹם טוֹב:

</d>
<t i="14"><B>אחד דיני ממונות וכו'</B>. שנאמר משפט אחד יהיה לכם. ובדיני נפשות כתיב (דברים י''ג) ודרשת וחקרת. וזהו דין תורה. אבל אמרו חכמים שאין מאריכין {א} בדרישה וחקירה בדיני ממונות, שלא תנעול דלת בפני לוין. אלא אם כן ראו בית דין שהדין מרומה. ודרישה וחקירה הוא השאלה בענין בעצמו, כגון כמה הלוהו ומתי הלוהו ובאיזה ענין הלוהו ובאיזה מקום הלוהו. ויש מין אחר מן השאלה שנקראת בדיקה ואינו בענין בעצמו, כגון שישאלו לו מה היה לבוש, כלים שחורים או כלים לבנים, עומד היה או יושב בשעה שהלוהו:<B> פותחים</B>. משאו ומתנו של דין. בין לזכות בין לחובה:<B> מחזירין</B>. סותרין את הדין אחר שגמרוהו וידעו שטעו:<B> ואין הכל מלמדין חובה</B>. שאם אמר אחד מן התלמידים {ו} יש לי ללמד עליו חובה אין שומעין לו:<B> דנים ביום וגומרין בלילה</B>. דכתיב (שמות י''ח) ושפטו את העם בכל עת, וכתיב (דברים כ''א) והיה ביום הנחילו את בניו {ח}, הא כיצד, יום לתחילת דין, ולילה לגמר דין {ט}:<B> דנין ביום וגומרין ביום</B>. דכתיב (במדבר כ''ה) והוקע אותם לה' נגד השמש:<B> גומרים בו ביום בין לזכות בין לחובה (וכו')</B>. דאמר קרא (ישעיה א') מלאתי משפט צדק ילין בה:<B> לפיכר אין דנים לא בערב שבת</B>. שנמצא גמר דינו בשבת, ולהשהותו אחר שבת {יב} אי אפשר מפני עינוי הדין, ולדונו בו ביום אי אפשר שאין ארבע מיתות ב''ד דוחין את השבת, שנאמר (שמות ל''ה) לא תבערו אש בכל מושבותיכם {יג} ביום השבת, לימד על מחוייבי שריפה שאין שורפין אותן בשבת, והוא הדין לשאר חייבי מיתות:

</t><t i="15">
{א} <B>הר''מ</B> בפירושו. אבל בחבורו כתב אין עדי ממון צריכין דרישה וחקירה. וכן הוא בגמרא: {ב} <B>מה</B> בין כו'. אע''ג דשוין בדרישה וחקירה מדכתיב משפט אחד כו'. לענין מילי דתליא בזכות וחובה אין להשוותם, דלא שייך בדיני ממונות. תוס': {ג} <B>לזכות</B>. שנאמר אם לא שכב איש אותך כו' הנקי, דתחלת התנאי לזכות. וכן אומרים לכל הנדון אם לא עברת אל תירא. גמרא: {ד} <B>שנים</B> כו'. כדילפינן במתניתין בסוף פרק קמא לא תהיה אחרי רבים לרעות כו', וליכא לאוקמה בדיני ממונות כדאמר לקמן לא תטה משפט אביונך, אבל אתה מטה משפט שור הנסקל, וכ''ש שאר דיני ממונות. רש''י: {ה} <B>לזכות</B> כו'. בגמרא ילפינן ליה מקרא: {ו} <B>היושבין</B> לפני הדיינין ולא נתמנו ב''ד על כך. רש''י: {ז} <B>א''י</B> כו'. סברא היא, דבעינן והצילו. ובגמרא מוקים לה בשעת משא ומתן הוא דלא יחזיר, דמתוך שאתה אומר לו שלא לחזור הוא מחזר אחרי ראיות להעמיד דבריו ושמא ימצא ראיות נכונות. אבל בשעת גמר דין שכבר חזר על כל צדדין ונראה לו שאין דבריו נכונים, חוזר ומלמד חובה. רש''י: {ח} <B>פירש''י</B>, משפט נחלות דהיינו דיני ממונות ביום: {ט} <B>דכתיב</B> ושפטו, ועיקר משפט היינו גמר דין. רש''י. ועתוי''ט: {י} <B>ביום</B>. ותחילת דין בלילה אפילו בדיעבד אינו דין. ועתוי''ט: {יא} <B>בלילה</B>. אם רצו. רש''י: {יב} <B>ה''ק</B>, שאם יראוהו בע''ש לחובה בעו למעבד הלנה ונמצא גמר דינו בשבת. ויצטרכו להשהותו מלהמיתו עד אחר שבת, דבו ביום אי אפשר וכו'. והשהייה מלהמיתו אחר שנגמר דינו הוא עינוי הדין. גמרא. ועתוי''ט: {יג} <B>ודאי</B> לגופיה איצטריך אי לחלק אי ללאו, אלא מושבות קשה ליה, דמכדי חובת הגוף הוא כו'. אלא מה להלן מאי מושבות ב''ד, אף מושבות האמור כאן ב''ד. גמרא:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ב">
<d>דִּינֵי הַטֻמְאוֹת וְהַטְהָרוֹת {יד} מַתְחִילִין מִן הַגָּדוֹל, דִּינֵי נְפָשׁוֹת מַתְחִילִין מִן הַצַּד. הַכֹּל כְּשֵׁרִין לָדוּן דִּינֵי מָמוֹנוֹת וְאֵין הַכֹּל כְּשֵׁרִין לָדוּן דִּינֵי נְפָשׁוֹת, אֶלָּא כֹהֲנִים, לְוִיִּם, וְיִשְׂרְאֵלִים הַמַּשִּׂיאִין לַכְּהֻנָּה {יח}:

</d>
<t i="14"><B>מן הצד</B>. מן הקטנים בחכמה שהיו יושבים בצד. דאמר קרא (שם כ''ג) לא תענה על ריב. וכתיב רב, כלומר לא תענה על מופלא שבבית דין ולנטות מדבריו {טו}, לפיכך אין שומעין דבריו אלא בסוף:<B> הכל כשרים לדון</B>. ואפילו גר. והוא שתהא אמו מישראל {טז}. וממזר נמי כשר לדון דיני ממונות {יז}:<B> ואין הכל כשרים לדון דיני נפשות</B>. דכתיב (שמות י''ח) והקל מעליך ונשאו אתך, בדומין לך, מה משה רבינו מיוחס אף בי''ד מיוחסים:

</t><t i="15">
{יד} <B>הטומאות</B> כו'. אם בא אדם לשאול על דבר טהרות, מתחילין מן הגדול, שואלין תחלה לגדול שבדיינין מה הוא אומר בדבר. רש''י. ויש לתמוה אמאי לא תני נמי האסור והמותר דמסתמא נמי דינא הכי. וכן בברייתא בגמרא ובר''מ ליתא. אך הר''ם לענין הולכין אחר הרוב חשיב להו נמי: {טו} <B>משא''כ</B> כשאומרים הקטנים תחלה, אינם נוטים מדברי המופלא שאומר לאחריהם אלא שעומדים בדבריהם. וכתבו התוס' דאפשר לפרש דקרא בדיני נפשות הוא דכתיב. ועיין תוספות יו''ט: {טז} <B>דכתיב</B> שום תשים עליך מלך מקרב אחיך, כל משימות שאתה משים עליך לא יהו אלא מקרב אחיך. וכיון דאמו מישראל מקרב אחיך קרינא ביה. הרי''ף. וכתבו התוספ', דכ''ש כשאביו מישראל: {יז} <B>היינו</B> חוץ מירושלים. כמ''ש פ''ד דקדושין משנה ה': {יח} <B>המשיאין</B> כו'. המיוחסים וראוים להשיא בנותיהם לכהנים. רש''י:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ג">
<d>סַנְהֶדְרִין {יט} הָיְתָה כַּחֲצִי גֹרֶן עֲגֻלָּה, כְּדֵי שֶׁיְּהוּ רוֹאִין זֶה אֶת זֶה. וּשְׁנֵי סוֹפְרֵי הַדַּיָּנִין עוֹמְדִין לִפְנֵיהֶם, אֶחֶד מִיָּמִין וְאֶחֶד מִשְּׂמֹאל וְכוֹתְבִין דִּבְרֵי הַמְזַכִּין וְדִבְרֵי הַמְחַיְּבִין {כב}. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, שְׁלשָׁה, אֶחָד כּוֹתֵב דִּבְרֵי הַמְזַכִּין וְאֶחָד כּוֹתֵב דִּבְרֵי הַמְחַיְּבִין וְהַשְּׁלִישִׁי כוֹתֵב דִּבְרֵי הַמְזַכִּין וְדִבְרֵי הַמְחַיְּבִין:

</d>
<t i="14"><B>כחצי גורן עגולה כדי שיהו רואים זה את זה
</B>! {כ} <B></B>. דאמר קרא (שיר ז) שררך אגן הסהר. שררך אגן זו סנהדרין שיושבת בטבורו של עולם {כא} ומגינה על כל העולם כולו, והיא דומה לסהר, שיושבים בעגול כחצי ירח. תרגום ירח, סיהרא. ובעגולה שלימה אין יושבים מפני שצריכים בעלי דינים והעדים ליכנס ולדבר בפני כולם:<B> רבי יהודה אומר שלשה היו</B>. כדי שיהיו שני עדים {כג} על המזכין ושני עדים על המחייבין. ואין הלכה כר''י:

</t><t i="15">
{יט} <B>סנהדרין</B>. אף של עשרים ושלשה. רש''י: {כ} <B>לפי</B> שאם היו יושבין בשורה אין פני הראשונים רואים זה את זה. רש''י: {כא} <B>שבית</B> המקדש באמצע של עולם. רש''י. ושררך הוא הטבור. וכמו שהטבור אינו ממש באמצע כן גם בית המקדש אינו ממש באמצע, אבל על צד הקירוב הוא: {כב} <B>המזכין</B> כו'. פלוני חייב ומן הטעם הזה, ופלוני זיכה ומן הטעם הזה. רש''י. וטעמא, כדי שאם יאמרו שנים טעם אחד משני מקראות לא ימנו אלא אחד (כדילפינן ליה מקרא). אי נמי, נפקא מינה למחייבין דאי למחר יחזור מטעמו ויחייבו מטעם אחר לבעי עוד הלנת דין. גמרא: {כג} <B>הר''מ</B>. ותמיהני דשפיר קאמר ר''י. ורש''י פירש בדת''ק ששניהם כותבין דברי המזכין וגם דברי המחייבין. ור''י חייש שמא מרוב הטורח יטעו:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ד">
<d>וְשָׁלֹשׁ שׁוּרוֹת שֶׁל תַּלְמִידֵי חֲכָמִים יוֹשְׁבִין לִפְנֵיהֶם {כה}, כָּל אֶחָד וְאֶחָד מַכִּיר אֶת מְקוֹמוֹ. הָיו צְרִיכִין לִסְמוֹךְ, סוֹמְכִין מִן הָרִאשׁוֹנָה. אֶחָד מִן הַשְּׁנִיָּה בָּא לוֹ לָרִאשׁוֹנָה וְאֶחָד מִן הַשְּׁלִישִׁית בָּא לוֹ לַשְּׁנִיָּה, וּבוֹרְרִין לָהֶן עוֹד אֶחָד מִן הַקָּהָל וּמוֹשִׁיבִין אוֹתוֹ בַשְּׁלִישִׁית. וְלֹא הָיָה יוֹשֵׁב בִּמְקוֹמוֹ שֶׁל רִאשׁוֹן, אֶלָּא יוֹשֵׁב בְּמָקוֹם הָרָאוּי לוֹ:

</d>
<t i="14"><B>ושלש שורות</B>. וכל שורה של כ''ג ת''ח. שמא יחלקו הדיינים ויהיו רובן מחייבין ומיעוטן מזכין, והטיה לרעה אינה על פי אחד כדכתיב (שמות כ''ג) לא תהיה אחרי רבים לרעות, וצריך להוסיף שנים שנים עד שבעים ואחד, שלעולם אין מוסיפין על הדיינים יותר משבעים ואחד, הלכך צריך להושיב לפניהם ארבעים ושמונה להשלמת שבעים ואחד. ולאו אורח ארעא לעשות שורות תלמידים מרובה משל דיינים {כד}, הלכך עבדינן שלש שורות:<B> וכל אחד מכיר את מקומו</B>. לפי שכסדר חכמתם היו מושיבים אותם, לפיכך היה כל אחד צריך להכיר את מקומו:<B> הוצרכו לסמוך</B>. כגון שמת אחד מן הדיינים:<B> ולא היה יושב במקומו של ראשון</B>. ולא היה אותו שנברר מן הקהל יושב במקומו של ראשון, אלא במקום הראוי לו בסוף שורה השלישית {כו}. לפי שהקטן מן התלמידים שבשורות גדול מן הגדול שבקהל:

</t><t i="15">
{כד} <B>כלומר</B> לעשות שנים של כ''ד. ומסיים רש''י ולא לעשות שורות קטנות, ולא שתים של עשרים ושלשה ואחת של שני תלמידים, הלכך עבדי שלש שורות: {כה} <B>לפניהם</B>. אף הן כעגולה. אלא שהגדו. לים יושבין על הספסלים והתלמידים על הקרקע. רש''י: {כו} <B>וכן</B> אותו שנסמך מן הראשונים לא היה יושב במקומו של ראשון, אלא כולן בסוף השורות, וכל בני השורה נמשכין איש איש למעלה ממקומו וממלאין זה מקומו של זה. מפני שהקטן כו'. רש''י:

</t></p>
<p n="פרק ד - משנה ה">
<d>כֵּיצַד מְאַיְּמִין (אֶת הָעֵדִים) עַל עֵדֵי נְפָשׁוֹת, הָיוּ מַכְנִיסִין אוֹתָן וּמְאַיְּמִין עֲלֵיהֶן {כז}. שֶׁמָּא תֹאמְרוּ מֵאֹמֶד {כח}, וּמִשְּׁמוּעָה, עֵד מִפִּי עֵד {כט} וּמִפִּי אָדָם נֶאֱמָן שָׁמַעְנוּ {ל}, אוֹ שֶׁמָּא אִי אַתֶּם יוֹדְעִין שֶׁסּוֹפֵנוּ לִבְדּוֹק אֶתְכֶם בִּדְרִישָׁה וּבַחֲקִירָה. הֶווּ יוֹדְעִין שֶׁלֹּא כְדִינֵי מָמוֹנוֹת דִּינֵי נְפָשׁוֹת. דִּינֵי מָמוֹנוֹת, אָדָם נוֹתֵן מָמוֹן וּמִתְכַּפֵּר לוֹ. דִּינֵי נְפָשׁוֹת, דָּמוֹ וְדַם זַרְעִיּוֹתָיו תְּלוּיִין בּוֹ עַד סוֹף הָעוֹלָם, שֶׁכֵּן מָצִינוּ בְקַיִן שֶׁהָרַג אֶת אָחִיו, שֶׁנֶּאֱמַר (בראשית ד) דְּמֵי אָחִיךָ צֹעֲקִים, אֵינוֹ אוֹמֵר דַּם אָחִיךָ אֶלָּא דְּמֵי אָחִיךָ, דָּמוֹ וְדַם זַרְעִיּוֹתָיו. דָּבָר אַחֵר, דְּמֵי אָחִיךָ {לא}, שֶׁהָיָה דָמוֹ מֻשְׁלָךְ עַל הָעֵצִים וְעַל הָאֲבָנִים. לְפִיכָךְ נִבְרָא אָדָם יְחִידִי, לְלַמֶּדְךָ {לב}, שֶׁכָּל הַמְאַבֵּד נֶפֶשׁ אַחַת מִיִּשְׂרָאֵל, מַעֲלֶה עָלָיו הַכָּתוּב כְּאִלּוּ אִבֵּד עוֹלָם מָלֵא. וְכָל הַמְקַיֵּם נֶפֶשׁ אַחַת מִיִּשְׂרָאֵל, מַעֲלֶה עָלָיו הַכָּתוּב כְּאִלּוּ קִיֵּם עוֹלָם מָלֵא. וּמִפְּנֵי שְׁלוֹם הַבְּרִיּוֹת, שֶׁלֹּא יֹאמַר אָדָם לַחֲבֵרוֹ אַבָּא גָדוֹל מֵאָבִיךָ {לג}. וְשֶׁלֹּא יְהוּ מִינִין אוֹמְרִים, הַרְבֵּה רְשׁוּיוֹת בַּשָּׁמָיִם. וּלְהַגִּיד {לד} גְּדֻלָּתוֹ שֶׁל הַקָּדוֹשׁ בָּרוּךְ הוּא, שֶׁאָדָם טוֹבֵעַ כַּמָּה מַטְבְּעוֹת בְּחוֹתָם {לה} אֶחָד וְכֻלָּן דּוֹמִין זֶה לָזֶה, וּמֶלֶךְ מַלְכֵי הַמְּלָכִים הַקָּדוֹשׁ בָּרוּךְ הוּא טָבַע כָּל אָדָם בְּחוֹתָמוֹ שֶׁל אָדָם הָרִאשׁוֹן {לו} וְאֵין אֶחָד מֵהֶן דּוֹמֶה לַחֲבֵרוֹ. לְפִיכָךְ כָּל אֶחָד וְאֶחָד חַיָּב לוֹמַר, בִּשְׁבִילִי נִבְרָא הָעוֹלָם {לז}. וְשֶׁמָּא תֹאמְרוּ מַה לָּנוּ וְלַצָּרָה הַזֹּאת, וַהֲלֹא כְבָר נֶאֱמַר (ויקרא ה) וְהוּא עֵד אוֹ רָאָה אוֹ יָדָע אִם לוֹא יַגִּיד וְגוֹמֵר. וְשֶׁמָּא תֹאמְרוּ מַה לָּנוּ לָחוּב בְּדָמוֹ שֶׁל זֶה, וַהֲלֹא כְבָר נֶאֱמַר (משלי יא) וּבַאֲבֹד רְשָׁעִים רִנָּה:

</d>
<t i="14"><B>מאיימין על העדים</B>. שלא יעידו שקר:<B> מאומד</B>. שהדעת נוטה שהוא כן:<B> דיני ממונות</B>. אם העיד לחייב לזה ממון שלא כדין, מחזירו לו ומתכפר:<B> לפיכך נברא יחידי</B>. להראותך שמאדם אחד נתישב מלואו של עולם:<B> רשויות הרבה</B>. אלהות הרבה יש וכל אחד ברא את שלו:<B> מה לנו ולצרה הזאת</B>. להכניס ראשנו בדאגה זו ואפילו על האמת {לח}:<B> והלא כבר נאמר והוא עד</B>. וחייבין אתם להגיד מה שראיתם:<B> ושמא תאמרו מה לנו לחוב</B>. להיות מחוייבים בדמו של זה, נוח לנו לעמוד באם לא יגיד:<B> הרי הוא אומר ובאבוד רשעים רנה</B>. ואם רשע הוא אין כאן עון כלל:<B>
</B>
</t><t i="15">
{כז} <B>ומאיימין</B> כו'. אחרי שאמרו העדים ראינו זה, או פלוני שעבר עבירה פלונית, אמרו להם מכירים אתם אותו התריתם בו, ואמרו העדים היתה לו התראה ומבירין אנו אותו. הר''מ. וכן נמי בדיני ממונות כדמוכח לשון המשנה ו' פ''ג. ועתוי''ט: {כח} <B>מאומד</B>. לאו דבדיני ממונות אמדינן, דהא תנא במ''ו פ''ג אם אמר הוא כו' לא אמר כלום. אלא אף על גב דפסולי בדיני ממונות אמרינן להו בדיני נפשות. גמרא: {כט} <B>מפי</B> עד. כלומר שמענו עד מעיד בב''ד אחר: {ל} <B>מפי</B> אדם שמענו. כלומר מפי אדם ידוע. משא''כ משמועה דהיינו שמענו אומרים ולא ידענו מי הוא אומר, שזה אינו מבורר כלל. ובגמרא לא גרסינן שמענו. וי''ל דמפי עד ומפי אדם פירוש דמשמועה הוא: {לא} <B>ד''א</B> כו'. אין זה מן האיום, אלא דמתניתין מפרש לקרא: {לב} <B>לפיכך</B> כו'. כל זה אומר להם. רש''י: {לג} <B>ומפני</B> כו'. הר''מ לא העתיקו: {לד} <B>ולהגיד</B>. לדורות הבאים. רש''י. {לה} בחותם היינו אותו ברזל שהצורה חקוקה בו. רש''י: {לו} <B>אדה''ר</B>. חותמו של אדם הראשון הוא צורת מין האדם אשר בה האדם אדם, בו ישתתפו כל האדם. ואע''פ שהכל מקבלים אותה צורה ישתנו אישיהם במאורעית רבים כמו שהוא מצוי ונראה. הר''מ: {לז} <B>בשבילי</B> כו'. כלומר חשוב אני כעולם מלא, לא אטרד א''ע מן העולם בעבירה אחת, וימשך ממנו. רש''י: {לח} <B>כלומר</B> אף על פי שאנו יודעין האמת לב אדם נוקף עליו שמא לא כיון אל האמת ויש לו לדאוג על כל האיומים הללו:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ה">
<p n="פרק ה - משנה א">
<d>הָיוּ בוֹדְקִין {א} אוֹתָן בְּשֶׁבַע חֲקִירוֹת {ב}, בְּאֵיזֶה שָׁבוּעַ, בְּאֵיזוֹ שָׁנָה, בְּאֵיזֶה חֹדֶשׁ, בְּכַמָּה בַחֹדֶשׁ, בְּאֵיזֶה יוֹם, בְּאֵיזוֹ שָׁעָה, בְּאֵיזֶה מָקוֹם {ח}. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר בְּאֵיזֶה יוֹם, בְּאֵיזוֹ שָׁעָה, בְּאֵיזֶה מָקוֹם {ט}. מַכִּירִין אַתֶּם אוֹתוֹ. הִתְרֵיתֶם בּוֹ. הָעוֹבֵד עֲבוֹדָה זָרָה {י}, אֶת מִי עָבַד, וּבַמֶּה עָבָד:

</d>
<t i="14"><B>היו בודקין אותן</B>. אחר שאיימו עליהן היו בודקין אותן, בשבע חקירות. כנגד שבעה לשונות שנאמרו במקרא בחייבי מיתות ב''ד, ודרשת וחקרת {ג} ושאלת היטב (דברים י''ג) הרי כאן שלשה. ושאלת אינו מן המנין {ד} שממנו למדנו בדיקות. ובמקום אחר הוא אומר {ה} (שם י''ז) והוגד לך ושמעת ודרשת היטב, יש כאן שנים אחרים, הרי לך חמשה, ובמקום אחר אומר {ו} (שם י''ט) ודרשו השופטים היטב, שנים אחרים, הרי כאן שבעה:<B> באיזה שבוע</B>. של יובל:<B> באיזו שנה</B>. של שבוע:<B> באיזה יום</B>. של שבת {ז}:<B> באיזו שעה</B>. של יום. שכל שבע חקירות הללו מביאות אותן לידי הזמה, ושמא אין עדים להזימן לכל היום ויש עדים להזימן לאותה שעה:<B> רבי יוסי אומר</B>. אין צריך אלא שלש חקירות, באיזה יום באיזו שעה באיזה מקום. ואין הלכה כר' יוסי, אלא אפילו אמרו העדים אתמול הרגו, בודקין אותן בשבע חקירות, כדי שתטרף דעתן עליהן ויודו אם יש פסול בעדותן:<B> מכירין אתם אותו</B>. ההרוג. שמא נכרי הוא. וזו אינה מן החקירות שמביאות לידי הזמה, אלא כשאר בדיקות שאינן אלא לעשות העדות מוכחשת שמא לא יאמר האחד כדברי חבירו. והוא והן יהיו פטורים:<B> את מי עבד</B>. לפעור או למרקוליס:<B> ובמה עבד</B>. בזיבוח או בהשתחויה:

</t><t i="15">
{א} <B>היו</B> בודקין. לאו בפעם אחד וזה בפני זה: {ב} <B>חקירות</B>. נקט חדא מתרתי דקרא. אע''ג דבריש פרק דלעיל נקט תרתי, הכא סגי ליה בחדא. ונקט חקירה אע''ג דכתיב אחר דרישה, לפי שהחקירה הוא מורה יותר על העמידה על אמתת הענין מדרישה, כמה דאת אמר ולכל תכלית הוא חוקר: {ג} <B>בעיר</B> הנדחת: {ד} <B>דושאלת</B> לא משמע חקירה אלא עד דאיכא היטב בהדיה. אבל ודרשת בלא היטב משמע דרישה מעליא. רש''י: {ה} <B>ביחיד</B> העובד עבודה זרה: {ו} <B>בעדים</B> זוממין. ומסקינן בגמרא דכולהו ילפינן מהדדי ליתן את האמור של זה בזה. ועתוי''ט: {ז} <B>אף</B> על פי שאמרו בכך וכך בחודש, אף על פי כן שואלין לתם באיזה יום בשבת היה, לפי שכל השבע הללו באות להביאן לידי הזמה, ואין מעלין על לבן חשבון של חודש אם היו אלו עמהן אותו יום במקום אחר, וכששואלין אותן באיזה יום והם אומרים ביום פלוני, נזכרים עדי הזמה להזימם. רש''י: {ח} <B>מקום</B>. שזו היא המועלת להביא את כל החקירות להזמה, דבלאו הכי לא מתזמי. רש''י: {ט} <B>ר''י</B> כו'. בגמרא מוכח דר''י לא פליג אלא כשמתוך עדותן ניכר שאותו היום שמעידין עליו בכמה בחודש ובאיזה חודש ושנה ושבוע, דאל''ה אי אתה יכול להזימם. ועיין תוי''ט: {י} <B>העובד</B> כו'. אם מעידין בכך, שואלין את מי עבד. רש''י. ועיין תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ב">
<d>כָּל הַמַּרְבֶּה בִבְדִּיקוֹת, הֲרֵי זֶה מְשֻׁבָּח. מַעֲשֶׂה וּבָדַק בֶּן זַכַּאי בְּעֻקְצֵי תְאֵנִים. וּמַה בֵּין חֲקִירוֹת לִבְדִיקוֹת. חֲקִירוֹת, אֶחָד אוֹמֵר אֵינִי יוֹדֵעַ, עֵדוּתָן בְּטֵלָה. בְּדִיקוֹת, אֶחָד אוֹמֵר אֵינִי יוֹדֵעַ וַאֲפִלּוּ שְׁנַיִם {יג} אוֹמְרִים אֵין אָנוּ יוֹדְעִין, עֵדוּתָן קַיֶּמֶת. אֶחָד חֲקִירוֹת וְאֶחָד בְּדִיקוֹת, בִּזְמַן שֶׁמַּכְחִישִׁין {יד} זֶה אֶת זֶה, עֵדוּתָן בְּטֵלָה:

</d>
<t i="14"><B>בן זכאי</B>. רבן יוחנן בן זכאי. ותלמיד דן לפני רבו היה {יא} באותה שעה, לכך קוראו בן זכאי:<B> בעוקצי תאנים</B>. שהיו מעידים עליו שהרגו תחת התאנה. ובדק בן זכאי, תאנה זו עוקציה דקים או גסים. עוקץ, זנב הפרי מקום חיבורו לאילן:<B> אמר אחד איני יודע עדותן בטלה</B>. דשוב אי אתה יכול להזימן באותה חקירה, וכל זמן שאי אפשר לקיים תורת הזמה באחד מן העדים, כל העדות בטלה {יב}, ואפילו הן מאה, דאין העדים נעשים זוממים עד שיזומו כולן:<B> בדיקות</B>. אפילו אמרו כולן אין אנו יודעים, מצות הזמה ראויה להתקיים, דאין הזמה תלויה אלא בחקירה לומר עמנו הייתם באותה שעה במקום אחר:<B> עדותן בטלה</B>. כל עדותן בטלה. [שבגמרא], הוא והן פטורים:

</t><t i="15">
{יא} <B>בפני</B> הלל רבו. ורבינו '' הקדוש כתב אותו בשעת חבורו כמו שקבל אותו. הר''מ: {יב} <B>דרחמנא</B> אמר ודרשו השופטים היטב והנה עד שקר העד וגו' ועשיתם לו כאשר זמם לעשות וגו', עו. ות שאתה יכול לקיים בה תורת הזמה הוי עדות, ואי לא לא. רש''י: {יג} <B>ואפילו</B> ב'. ובגמרא, מאי אפילו, פשיטא דכיון דאחד אומר איני יודע השני לא מעלה בידיעתו. ומסיק דה''ק אפילו בחקירות שנים אומרים ידענו ואחד אומר אינו יודע עדותן קיימת. פירוש אם יש שלשה עדים וער שיזומו כולן, יש לפרש דהיינו כשכוונו עדותן. תוס'. ועיין תוי''ט: {יד} <B>שמכחישין</B>. בין שהם שנים, או שלשה והשלישי מכחיש. דהכחשה עדיפא מאיני יודע. וכ''כ הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ג">
<d>אֶחָד אוֹמֵר בִּשְׁנַיִם בַּחֹדֶשׁ וְאֶחָד אוֹמֵר בִּשְׁלֹשָׁה בַחֹדֶשׁ {טו}, עֵדוּתָן קַיֶּמֶת, שֶׁזֶּה יוֹדֵעַ בְּעִבּוּרוֹ {טז} שֶׁל חֹדֶשׁ וְזֶה אֵינוֹ יוֹדֵעַ בְּעִבּוּרוֹ שֶׁל חֹדֶשׁ. אֶחָד אוֹמֵר בִּשְׁלֹשָׁה וְאֶחָד אוֹמֵר בַּחֲמִשָּׁה, עֵדוּתָן בְּטֵלָה {יז}. אֶחָד אוֹמֵר בִּשְׁתֵּי שָׁעוֹת וְאֶחָד אוֹמֵר בְּשָׁלֹשׁ שָׁעוֹת, עֵדוּתָן קַיֶּמֶת {יח}. אֶחָד אוֹמֵר בְּשָׁלֹשׁ וְאֶחָד אוֹמֵר בְּחָמֵשׁ, עֵדוּתָן בְּטֵלָה {יט}. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, קַיֶּמֶת. אֶחָד אוֹמֵר בְּחָמֵשׁ וְאֶחָד אוֹמֵר בְּשֶׁבַע, עֵדוּתָן בְּטֵלָה, שֶׁבְּחָמֵשׁ חַמָּה בַמִּזְרָח וּבְשֶׁבַע חַמָּה בַמַּעֲרָב {כ}:

</d>
<t i="14"><B>שזה ידע בעיבורו של חודש</B>. זה שאמר בשנים ידע שהחודש שעבר מלא היה, ויום ראשון של חודש שהוא יום שלשים, מחודש שעבר היה. ודוקא עד חצי החודש, אבל מחצי החודש ואילך עדותן בטילה, שחזקה אין עובר חצי החודש עד שכל העולם יודעים מתי קדשו בת דין החודש:<B> רבי יהודה אומר קיימת</B>. דעביד אינש דטעי כולי האי:<B> חמה במזרח</B>. ממקום זריחת החמה עד אמצע הרקיע קרוי מזרח, ומאמצע הרקיע עד מקום השקיעה קרוי מערב:

</t><t i="15">
{טו} <B>אחד</B> אומר כו'. ברביעי בשבת בשנים לחודש, והשני אומר ברביעי בשבת בג' לחודש: {טז} <B>בעיבורו</B> כו'. וה''ה דהוה מצי למימר זה ידע בחסרונו דחדש שעבר חסר היה. תוס'. ועתוי''ט: {יז} <B>בטלה</B>. דבתרי עיבורי לא טעו אינשי. גמרא. והוה מצי למימר אחד אומר בב' ואחד בד', אלא דמתחיל במאי דסיים: {יח} <B>קיימת</B>. דאדם טועה ב' שעות חסר משהו, דכי נמי אמרת זה שאמר ב' בתחלת ב' וזה שאמר ג' בסוף ג' כל רגעים שבנתים שאירע המעשה בהן יש לאלו לטעות ולומר כמו שאמרו. עתוי''ט: {יט} <B>בטלה</B>. וא''ת ונשאלם דלמא האי רקאמר ג' סוף ג' (א''נ) האי דקאמר ה' תחילת ה'. וי''ל דלבטל עד. ות בדקינן להו משום דכתיב והצילו העדה, ולא לקיים עדותן. תוס'. וע''ע: {כ} <B>שבחמש</B> כו'. ואין להקשות דבמשנה ד' פ''ק דפסחים גזר ר''י משום יום המעונן דטעי על ז' לומר ה' ופסק הר''ב כן הלכה. דהתם לחומרא והכא לחומרא דלא גזרינן ולא קטלינן מספיקא:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ד">
<d>וְאַחַר כָּךְ מַכְנִיסִין אֶת הַשֵּׁנִי וּבוֹדְקִין אוֹתוֹ. אִם נִמְצְאוּ דִבְרֵיהֶם מְכֻוָּנִין, פּוֹתְחִין בִּזְכוּת. אָמַר אֶחָד מִן הָעֵדִים יֶשׁ לִי לְלַמֵד עָלָיו זְכוּת, אוֹ אֶחָד מִן הַתַּלְמִידִים יֶשׁ לִי לְלַמֵּד עָלָיו חוֹבָה, מְשַׁתְּקִין אוֹתוֹ. אָמַר אֶחָד מִן הַתַּלְמִידִים יֶשׁ לִי לְלַמֵּד (עָלָיו) זְכוּת, מַעֲלִין אוֹתוֹ וּמוֹשִׁיבִין אוֹתוֹ בֵּינֵיהֶן וְלֹא הָיָה יוֹרֵד מִשָּׁם כָּל הַיּוֹם כֻּלּוֹ. אִם יֵשׁ מַמָּשׁ בִּדְבָרָיו, שׁוֹמְעִין לוֹ. וַאֲפִלּוּ הוּא אוֹמֵר יֶשׁ לִי לְלַמֵד עַל עַצְמִי זְכוּת, שׁוֹמְעִין לוֹ, ובִלְבַד שֶׁיֵּשׁ מַמָּשׁ בִּדְבָרָיו:

</d>
<t i="14"><B>נמצאו דבריהם מכוונים</B>. ומעתה צריכין לישא וליתן בדבר:<B> פותחין בזכות</B>. אם לא עברת אל תירא:<B> אמר אחד מן העדים יש לי ללמד עליו זכות</B>. אפילו זכות, וכ''ש חובה. משתקים אותו, דכתיב (במדבר ל''ה) ועד אחד לא יענה, בין לזכות בין לחובה {כא}:<B> אמר אחד מן התלמידים</B>. היושבים לפני הדיינים. יש לי ללמד עליו חובה:<B> משתקין אותו</B>. דכתיב (שם) ועד אחד לא יענה בנפש למות, למות הוא דאינו עונה, הא לזכות עונה:<B> אינו יורד משם כל היום</B>. ואפילו שאין ממש בדבריו {כב}. אבל יש ממש בדבריו, אינו יורד משם לעולם {כג}:

</t><t i="15">
{כא} <B>ואף</B> על גב דקרא מסיים למות כו', מפרש בגמרא דבעד ליכא למימר הכי משום דמחזי כנוגע בעדותו, פירש''י שמתחרט בו ודואג שמא יגמור הדין לחובה ויביא זה עדים להזימן. ומיהדר לא מצי הדרי בהו לאחר כדי דיבור, דכיון שהגיד כו': {כב} <B>גמרא</B>. כדי שלא תהא עלייתו ירידה לו. פירש''י שאם יורידוהו היום לעין כל בושה הוא לו: {כג} <B>גמרא</B>. ונראה ודאי דאינו נמנה עמהן. שאם כן יהיה ב''ד זוגות. אלא זוכה להיות במושב ב''ד ועל הספסל כמותם. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ה - משנה ה">
<d>אִם מָצְאוּ לוֹ זְכוּת, פְּטָרוּהוּ. וְאִם לָאו, מַעֲבִירִין דִּינוֹ לְמָחָר. הָיוּ מִזְדַּוְּגִין {כד} זוּגוֹת זוּגוֹת, וּמְמַעֲטִין בְּמַאֲכָל, וְלֹא הָיוּ שׁוֹתִין יַיִן כָּל הַיּוֹם, וְנוֹשְׂאִין וְנוֹתְנִין כָּל הַלַּיְלָה {כה}, וְלַמָּחֳרָת מַשְׁכִּימִין וּבָאִין לְבֵית דִּין. הַמְזַכֶּה {כו} אוֹמֵר אֲנִי מְזַכֶּה וּמְזַכֶּה אֲנִי בִמְקוֹמִי, וְהַמְחַיֵב אוֹמֵר אֲנִי מְחַיֵּב וּמְחַיֵּב אֲנִי בִמְקוֹמִי. הַמְלַמֵּד חוֹבָה מְלַמֵד זְכוּת, אֲבָל הַמְלַמֵּד זְכוּת אֵינוֹ יָכוֹל לַחֲזוֹר וּלְלַמֵד חוֹבָה {כז}. טָעוּ בַדָּבָר {כח}, שְׁנֵי סוֹפְרֵי הַדַּיָּנִין מַזְכִּירִין אוֹתָן. אִם מָצְאוּ לוֹ זְכוּת, פְּטָרוּהוּ. וְאִם לָאו, עוֹמְדִים לַמִּנְיָן. שְׁנֵים עָשָׂר מְזַכִּין וְאַחַר עָשָׂר מְחַיְּבִין, זַכַּאי. שְׁנֵים עָשָׂר מְחַיְּבִין וְאַחַד עָשָׂר מְזַכִּין, וַאֲפִלּוּ אַחַד עָשָׂר מְזַכִּין וְאַחַד עָשָׂר מְחַיְּבִין וְאֶחָד אוֹמֵר אֵינִי יוֹדֵעַ {כט}, וַאֲפִלּוּ עֶשְׂרִים וּשְׁנַיִם מְזַכִּין אוֹ מְחַיְּבִין וְאֶחָד אוֹמֵר אֵינִי יוֹדֵעַ, יוֹסִיפוּ הַדַּיָּנִין. עַד כַּמָּה מוֹסִיפִין, שְׁנַיִם שְׁנַיִם עַד שִׁבְעִים וְאֶחָד. שְׁלשִׁים וְשִׁשָּׁה מְזַכִּין וּשְׁלשִׁים וַחֲמִשָּׁה מְחַיְּבִין, זַכַּאי. שְׁלשִׁים וְשִׁשָּׁה מְחַיְּבִין וּשְׁלשִׁים וַחֲמִשָּׁה מְזַכִּין, דָּנִין אֵלּוּ כְּנֶגֶד אֵלּוּ עַד שֶׁיִּרְאֶה אֶחָד מִן הַמְחַיְּבִין דִּבְרֵי הַמְזַכִּין {לא}:

</d>
<t i="14"><B>מעבירין אותו למחר</B>. מעבירין את הדין עד למחר, משום הלנת הדין:<B> שנים עשר מחייבין ואחד עשר מזכין</B>. והטייתך לרעה על פי אחד ליתא, הלכך יוסיפו דיינים: ואפילו שנים ועשרים מזכין או מחייבין ואחד אומר איני יודע יוסיפו דיינים. דהאי דאמר איני יודע כמאן דליתא דמי {כט}, ואין דנין דיני נפשות לא לזכות ולא לחובה בפחות משלשה ועשרים. שנים שנים. אם נתחלקו השנים שהוסיפו זה לכאן וזה לכאן, דאכתי ליכא הטיה לא לטובה על פי אחד ולא לרעה על פי שנים, צריך להוסיף עוד שנים. וכן עד שבעים ואחד:<B> עד שיראה אחד מן המחייבים דברי המזכין</B>. דאיכא הטיה לטובה על פי אחד. והוא הדין אם יראה אחד מן המזכים דברי המחייבים {ל}. דבשעת גמר דין קיימא לן דאף המלמד זכות יכול ללמד חובה. והאי דלא תני או עד שיראה אחד מן המזכין דברי המחייבין, דתנא אזכות קמהדר:<B>
</B>
</t><t i="15">
{כד} <B>מזדווגים</B>. ביום ראשון לאחר שהעבירוהו [הן] לדין ממקום הישיבה, מזדווגים בבתיהן או בשוק ונושאין ונותנין בדבר. רש''י: {כה} <B>הלילה</B>. איש איש לעצמו. רש''י. או עם זוג שלו. הר''מ: {כו} <B>המזכה</B>, אתמול. אומר אני הוא המזכה אתמול ועד. יין מזכה אני, על כרחו שאינו יכול לחזור בו. והמחייב אומר אם לא מצא הלילה זכות אני המחייב ומחייב אני במקומי. רש''י: {כז} <B>א''י</B> כו'. בהשכמה שנושאין ונותנין בדבר אבל בשעת גמר דין יכול לחזור: {כח} <B>טעו</B> כו'. ולא ידוע מי הם שחייבו או זיכו מטעם אחד שאין נחשבין אלא כאחד. הר''מ: {כט} <B>והא</B> דמשמע דמתניתין רבותא קמ''ל בהא כדקתני ואפילו כו' ואחד אומר איני יודע. י''ל דלפי שאף אם אמר חייב לא מחייבין כיון שאין הרוב היה אלא באחד וא''כ נחשבהו כאילו היה מן המזכין שמטין לזכות ע''פ אחד, קמ''ל דלא: {ל} <B>דהוו</B> להו ל''ז מחייבים. רש''י. ועיין תוי''ט: {לא} <B>עד</B> שיראה כו'. לא ראו מאי, פוטרין אותו. ופריך ולפטריה מעיקרא משהוסיפו עד ע''א ונחלקו, למה מאחרין הדבר לדון אלו כנגד אלו, מי אית לן לאהדורי בתר חובה. ומשני כדי שלא יצאו מב''ד מעורבבין. גנאי לב''ד שיצאו במחלוקת ואין יודעין לגמור את הדין. גמרא ורש''י. ועיין תוי''ט:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ו">
<p n="פרק ו - משנה א">
<d>נִגְמַר הַדִּין {א}, מוֹצִיאִין אוֹתוֹ לְסָקְלוֹ. בֵּית הַסְּקִילָה הָיָה חוּץ לְבֵית דִּין, שֶׁנֶּאֱמַר (ויקרא כד) הוֹצֵא אֶת הַמְקַלֵּל. אֶחָד עוֹמֵד עַל פֶּתַח בֵּית דִּין וְהַסּוּדָרִין בְּיָדוֹ (וְאָדָם אֶחָד רוֹכֵב), הַסּוּס רָחוֹק מִמֶּנּוּ כְּדֵי שֶׁיְּהֵא רוֹאֵהוּ {ג}. אוֹמֵר אֶחָד יֶשׁ לִי לְלַמֵד עָלָיו זְכוּת, הַלָּה מֵנִיף בַּסּוּדָרִין וְהַסּוּס רָץ וּמַעֲמִידוֹ {ד}. וַאֲפִלּוּ הוּא אוֹמֵר יֶשׁ לִי לְלַמֵּד עַל עַצְמִי זְכוּת, מַחֲזִירִין אוֹתוֹ אֲפִלּוּ אַרְבָּעָה וַחֲמִשָּׁה פְעָמִים {ה}, וּבִלְבַד שֶׁיֵּשׁ מַמָּשׁ {ו} בִּדְבָרָיו. מָצְאוּ לוֹ זְכוּת, פָּטָרוּהוּ, וְאִם לָאו, יוֹצֵא לִסָּקֵל. וְכָרוֹז יוֹצֵא לְפָנָיו, אִישׁ פְּלוֹנִי בֶּן פְּלוֹנִי יוֹצֵא לִסָּקֵל עַל שֶׁעָבַר עֲבֵרָה פְלוֹנִית וּפְלוֹנִי וּפְלוֹנִי עֵדָיו, כָּל מִי שֶׁיּוֹדֵעַ לוֹ זְכוּת יָבוֹא וִילַמֵּד עָלָיו:

</d>
<t i="14"><B>נגמר הדין</B>. חוץ לבית דין. רחוק מבית דין {ב} שמא בעוד שמוליכין אותו לבית הסקילה, ימצאו לו זכות ויפטר:<B> והסודרין בידו</B>. להניף. והוא סימן להחזירו:<B> ובלבד שיהא ממש בדבריו</B>. ואם אין ממש בדבריו, פעם ראשונה ושניה בלבד מחזירין אותו, דלמא מחמת בעתותא נסתתמו טענותיו ואולי תתישב דעתו עליו ויזכור טענותיו, יותר על כך אין מחזירין אותו. ומוסרין לו שני תלמידי חכמים שיעיינו אם יש ממש בדבריו שאז מחזירין אותו ארבע וחמש פעמים:<B> ופלוני ופלוני עדיו</B>. שעבר עבירה פלונית ביום פלוני בשעה פלונית. במקום פלוני {ז}. דלמא איכא דמזים להו:

</t><t i="15">
{א} <B>נגמר</B>. לחובה. ואיידי דסקילה רישא דכולהו ד' מיתות היא, מפרש מילי דידה ברישא. רש''י: {ב} <B>כמו</B> ששה מילין כמו שהיה בין ב''ד של מרע''ה שהיה לפני פתח אוהל מועד ובין מתנה ישראל. הר''מ. ועיין תוי''ט: {ג} <B>רחוק</B> כו'. מתרחק מזה שהסודרין בידו מלא עיניו ובלבד שיוכל לראותו אם יניף בסודרין. רש''י: {ד} <B>ומעמידו</B>. עד שיחקרו בית דין אם יהא טעם בדבריו של זה. רש''י. ועתוי''ט: {ה} <B>ארבע</B> וחמש. הר''מ כתב אפילו כמה פעמים ובריש פרק י''ח דשבת כתב גם כן הר''ב דלאו דוקא: {ו} <B>ממש</B>. קצת ראיה הדומה לזכות. רש''י: {ז} <B>הכי</B> אמר אביי בגמרא. ולישנא דר''י דריש פרק ה' נסיב. אבל ודאי כשמזכיר ביום פלוני מזכירו בסגנון שיהא ניכר מתוכו בכמה בחדש, באיזה חודש, שנה ושבוע. ואף רבנן מודו דסגי בהכי, דלא שייך טעמא דכדי שתטרוף כו'. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ב">
<d>הָיָה רָחוֹק מִבֵּית הַסְּקִילָה כְּעֶשֶׂר אַמּוֹת, אוֹמְרִים לוֹ הִתְוַדֵּה, שֶׁכֵּן דֶּרֶךְ הַמּוּמָתִין מִתְוַדִּין, שֶׁכָּל הַמִּתְוַדֶּה יֶשׁ לוֹ חֵלֶק לָעוֹלָם הַבָּא. שֶׁכֵּן מָצִינוּ בְעָכָן שֶׁאָמַר לוֹ יְהוֹשֻׁעַ (יהושע ז) בְּנִי שִׂים נָא כָבוֹד לַה' אֱלֹהֵי יִשְׂרָאֵל וְתֶן לוֹ תוֹדָה וְגוֹ', וַיַּעַן עָכָן אֶת יְהוֹשֻׁעַ וַיֹּאמַר אָמְנָה אָנֹכִי חָטָאתִי (לַה' אֱלֹהֵי יִשְׂרָאֵל) וְכָזֹאת וְגוֹ'. וּמִנַּיִן שֶׁכִּפֶּר לוֹ וִדּוּיוֹ, שֶׁנֶּאֱמַר (שם) וַיֹּאמֶר יְהוֹשֻׁעַ מֶה עֲכַרְתָּנוּ יַעְכָּרְךָ ה' בַּיּוֹם הַזֶּה, הַיּוֹם הַזֶּה אַתָּה עָכוּר וְאִי אַתָּה עָכוּר לָעוֹלָם הַבָּא. וְאִם אֵינוֹ יוֹדֵעַ לְהִתְוַדּוֹת, אוֹמְרִים לוֹ אֱמוֹר תְּהֵא מִיתָתִי כַּפָּרָה עַל כָּל עֲוֹנוֹתָי. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אִם הָיָה יוֹדֵעַ שֶׁהוּא מְזֻמָּם, אוֹמֵר תְּהֵא מִיתָתִי כַּפָּרָה עַל כָּל עֲוֹנוֹתַי חוּץ מֵעָוֹן זֶה. אָמְרוּ לוֹ, אִם כֵּן, יְהוּ כָל אָדָם אוֹמְרִים כָּךְ כְּדֵי לְנַקּוֹת אֶת עַצְמָן:

</d>
<t i="14"><B>היה רחוק מבית הסקילה</B>. דקרוב לבית הסקילה שמא תטרף דעתו ולא יכול להתודות:<B> ותן לו תודה</B>. ואע''ג דאין אדם נהרג על פי עצמו, הריגת עכן הוראת שעה היתה:<B> כזאת וכזאת עשיתי</B>. בגמרא מפרש שמעל בחרמים בימי משה:<B> שהוא מזומם</B>. שעדיו הן זוממין {ח}:<B> לנקות את עצמן</B>. מן הבריות ויוציאו לעז על הדיינים ועל העדים. ואין הלכה כר''י:

</t><t i="15">
{ח} <B>לשון</B> הכתוב כאשר זמם לעשות וה''פ שעדיו הם שזממו להעיד עליו. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ג">
<d>הָיָה רָחוֹק מִבֵּית הַסְּקִילָה אַרְבַּע אַמּוֹת, מַפְשִׁיטִין אוֹתוֹ אֶת בְּגָדָיו {ט}. הָאִישׁ, מְכַסִּין אוֹתוֹ מִלְּפָנָיו {י}. וְהָאִשָּׁה, מִלְּפָנֶיהָ וּמֵאַחֲרֶיהָ, דִּבְרֵי רַבִּי יְהוּדָה. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, הָאִישׁ נִסְקָל עָרוֹם וְאֵין הָאִשָּׁה נִסְקֶלֶת עֲרֻמָּה {יב}:

</d>
<t i="14"><B>מפשיטין את בגדיו</B>. דכתיב (ויקרא כ''ד) ורגמו אותו, ולא כסותו:<B> מכסין אותו מלפניו</B>. פרק אחד {יא} כלומר מעט ממנו מלפניו. ואין הלכה כר''י:

</t><t i="15">
{ט} <B>מפשיטין</B>. לפי שהוא ממהר למות. הר''מ: {י} <B>מלפניו</B>. פירש''י ערותו: {יא} <B>הוא</B> לשון הברייתא ופירש''י שעליה: {יב} <B>ואין</B> האשה כו'. טעמא דלא עבדינן לה תרתי להמיתה וליסרה בבזיון כזה, דכתיב ואהבת לרעך כמוך, ברור לו מיתה יפה ולא תבזהו. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ד">
<d>בֵּית הַסְּקִילָה הָיָה גָבוֹהַּ שְׁתֵּי קוֹמוֹת {יג}. אֶחָד מִן הָעֵדִים דּוֹחֲפוֹ {יד} עַל מָתְנָיו. נֶהְפַּךְ עַל לִבּוֹ {טו}, הוֹפְכוֹ עַל מָתְנָיו. אִם מֵת בָּהּ, יָצָא. וְאִם לָאו, הַשֵּׁנִי נוֹטֵל אֶת הָאֶבֶן וְנוֹתְנָהּ {יז} עַל לִבּוֹ. אִם מֵת בָּהּ, יָצָא. וְאִם לָאו, רְגִימָתוֹ בְכָל יִשְׂרָאֵל, שֶׁנֶּאֱמַר (דברים יז) יַד הָעֵדִים תִּהְיֶה בּוֹ בָרִאשֹׁנָה {יח} לַהֲמִיתוֹ וְיַד כָּל הָעָם בָּאַחֲרֹנָה. כָּל הַנִּסְקָלִין נִתְלִין, דִּבְרֵי רַבִּי אֱלִיעֶזֶר. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, אֵינוֹ נִתְלֶה אֶלָּא הַמְגַדֵּף וְהָעוֹבֵד עֲבוֹדָה זָרָה. הָאִישׁ תּוֹלִין אוֹתוֹ פָּנָיו כְּלַפֵּי הָעָם וְהָאִשָּׁה פָּנֶיהָ כְּלַפֵּי הָעֵץ, דִּבְרֵי רַבִּי אֱלִיעֶזֶר. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, הָאִישׁ נִתְלֶה וְאֵין הָאִשָּׁה נִתְלֵית {יט}. אָמַר לָהֶן רַבִּי אֱלִיעֶזֶר, וַהֲלֹא שִׁמְעוֹן בֶּן שֶׁטָח תָּלָה נָשִׁים בְּאַשְׁקְלוֹן. אָמְרוּ לוֹ, שְׁמוֹנִים נָשִׁים תָּלָה וְאֵין דָּנִין שְׁנַיִם בְּיוֹם אֶחָד. כֵּיצַד תּוֹלִין אוֹתוֹ, מְשַׁקְּעִין אֶת הַקּוֹרָה בָאָרֶץ וְהֵעֵץ יוֹצֵא מִמֶּנָּה, וּמַקִּיף שְׁתֵּי יָדָיו זוֹ עַל גַּבֵּי זוֹ וְתוֹלֶה אוֹתוֹ. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, הַקּוֹרָה מֻטָה עַל הַכֹּתֶל וְתוֹלֶה אוֹתוֹ כְּדֶרֶךְ שֶׁהַטַבָּחִין עוֹשִׂין. וּמַתִּירִין אוֹתוֹ מִיָּד. וְאִם לָן, עוֹבֵר עָלָיו בְּלֹא תַעֲשֶׂה, שֶׁנֶּאֱמַר (דברים כא) לֹא תָלִין נִבְלָתוֹ עַל הָעֵץ כִּי קָבוֹר תִּקְבְּרֶנּוּ (בַּיּוֹם הַהוּא) כִּי קִלְלַת אֱלֹהִים תָּלוּי וְגוֹ'. כְּלוֹמַר, מִפְּנֵי מָה זֶה תָּלוּי, מִפְּנֵי שֶׁבֵּרַךְ אֶת הַשֵּׁם, וְנִמְצָא שֵׁם שָׁמַיִם מִתְחַלֵּל {כג}:

</d>
<t i="14"><B>היה גבוה שתי קומות</B>. ומפילו משם לארץ:<B> הופכו על מתניו</B>. שכשהוא מושכב פרקדן {טז} מגונה יותר:<B> המגדף</B>. מברך את ה':<B> והעובד עבודה זרה</B>. נמי מגדף הוא. דכתיב (במדבר ט''ו) והנפש אשר תעשה ביד רמה וגו' את ה' הוא מגדף, ואותה פרשה בעבודה זרה מדברת:<B> ואין דנין שנים ביום אחד</B>. בבית דין אחד. משום דלא מצי לאפוכי בזכותייהו דכל חד וחד. אלא תלייתן של נשים הללו הוראת שעה היתה {כ} ואין למדים ממנה. ואין הלכה כרבי אליעזר:<B> משקעין</B>. נועצים:<B> והעץ יוצא ממנה</B>. כמין יתד היה יוצא מן הקורה סמוך לראשה:<B> ומקיף</B>. סומך זו אצל זו. כמו לתרום שלא מן המוקף [עירובין ל''ב]:<B> ותולין אותו</B>. בידיו:<B> הקורה מוטה על הכותל</B>. לא היתה נעוצה בארץ אלא ראשה אחד על הארץ וראשה אחד מוטה ונסמך על הכותל. וטעמא דרבי יוסי, לפי שהעץ שנתלה עליו נקבר עמו {כא}, ואמרה תורה כי קבור תקברנו, מי שאינו מחוסר אלא קבורה, יצא זה שמחוסר חפירה תלישה וקבורה. ורבנן, חפירה לאו כלום היא, ולא מיעטה תורה אלא שלא יהיה העץ במחובר מעיקרו {כב}. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{יג} <B>ב'</B> קומות. תנא וקומה שלו, הרי כאן שלש. גמרא. ועתוי''ט: {יד} <B>דוחפו</B> כו'. בגמרא יליף להו מקרא. ועתוי''ט: {טו} <B>על</B> לבו. לשון הר''מ, דוחפו על מתניו מאחוריו והוא נהפך ונופל על לבו לארץ: {טז} <B>פירש</B> בערוך, אפוי בקידה: {יז} <B>ונותנה</B>. נתינה זו לאו דוקא, דסקילה משמע על ידי השלכה. ועתוי''ט: {יח} <B>בראשונה</B>. לפי שאותו הדבר אצלם אמת שהשיגוהו בחושיהם, והוא אצלנו ספור דברים שאין אנו יודעים אלא מה ששמענו מהם, ולפיכך צוה השם יתברך שיהיו העדים ממונים על הענין. וזהו ענין נראה. הר''מ: {יט} <B>כל</B> הנסקלין. ואין האשה כו'. בגמרא פליגי בדרשא דקראי. ועתוי''ט: {כ} <B>שעה</B> הוצרכה לכך. שהיו בנות ישראל פרוצות בכשפים, ועשה סייג לשעה ותלאן לפרסומא למלתא. ודן את כולן ביום אחד מפני קרוביהן שלא יתקשרו להצילן. רש''י: {כא} <B>מקבור</B> תקברנו יתירא נפקא לן. רש''י: {כב} <B>כלומר</B> שמחוסר קציצה. ועתוי''ט {כג} מתחלל. שמזכירין שזה ברכו. רש''י. ולפיכך אמרו בגמרא שמשהין אותו עד סמוך לשקיעת החמה וגומרין את דינו וממיתין אותו ואחר כך תולין אותו אחד קושר ואחד מתיר כו':

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ה">
<d>אָמַר רַבִּי מֵאִיר, בִּזְמַן שֶׁאָדָם מִצְטַעֵר, (שְׁכִינָה) מָה הַלָּשׁוֹן אוֹמֶרֶת (כַּבְיָכוֹל) {כד} קַלַּנִי מֵרֹאשִׁי, קַלַּנִי מִזְּרוֹעִי. אִם כֵּן הַמָּקוֹם מִצְטַעֵר עַל דָּמָם שֶׁל רְשָׁעִים שֶׁנִּשְׁפַּךְ, קַל וָחֹמֶר עַל דָּמָם שֶׁל צַדִּיקִים. וְלֹא זוֹ בִלְבַד (אָמְרוּ), אֶלָּא כָּל הַמֵּלִין אֶת מֵתוֹ, עוֹבֵר בְּלֹא תַעֲשֶׂה {כו}. הֱלִינוּ לִכְבוֹדוֹ לְהָבִיא לוֹ אָרוֹן וְתַכְרִיכִים, אֵינוֹ עוֹבֵר עָלָיו. וְלֹא הָיוּ קוֹבְרִין אוֹתוֹ בְּקִבְרוֹת אֲבוֹתָיו, אֶלָּא שְׁנֵי בָתֵּי קְבָרוֹת הָיוּ מְתֻקָּנִין לְבֵית דִּין, אֶחָד לַנֶּהֱרָגִין וְלַנֶּחֱנָקִין וְאֶחָד לַנִּסְקָלִין וְלַנִּשְׂרָפִין:

</d>
<t i="14"><B>בזמן שאדם מצטער</B>. שפורענות באה עליו בעונו:<B> מה לשון אומרת</B>. באיזה לשון שכינה קובלת ומנודדת עליו:<B> קלני מראשי</B>. ראשי כבד עלי וזרועי כבד עלי. כאדם שהוא עיף:<B> קלני</B>. איני קל מראשי {כה}:<B> ולא זה בלבד</B>. עובר בלא תעשה אם הלינו:<B> לא היו קוברין אותן בקברות אבותיהן</B>. לפי שאין קוברין רשע אצל צדיק {כז}:<B> שני קברות היו מתוקנין לבית דין</B>. לפי שאין קוברים מי שנתחייב מיתה חמורה אצל מי שנתחייב מיתה קלה. והלכתא גמירא לה שנים ולא ארבעה:

</t><t i="15">
{כד} <B>כביכול</B>. נאמר בהקב''ה כאדם שיכול להאמר בו כן. רש''י. ונמצא כ''ב משמשים ביחד בתחילת התיבה ואשיבה שופטיך כבראשונה ויועציך כבתחלה. תשבי. ועתוי''ט: {כה} <B>ומדכתיב</B> קללת, מפיק ליה ר''מ, וכמאן דאמר קיל לית. ופריך האי כבד עלי כו' מבעי ליה, כלומר ולמאי מכנה ואומר איני קל. ומסיק אלא כמ''ד קיל לי עלמא. פירש''י אני מכנה ואיני רוצה להזכיר כבדות בעצמי. גמרא: {כו} <B>עובר</B>. מרבויא דתקברנו. גמרא: {כז} <B>בגמרא</B> מוכחי ליה מקרא:

</t></p>
<p n="פרק ו - משנה ו">
<d>נִתְעַכַּל הַבָּשָׂר, מְלַקְּטִין אֶת הָעֲצָמוֹת וְקוֹבְרִין אוֹתָן בִּמְקוֹמָן. וְהַקְּרוֹבִים בָּאִים וְשׁוֹאֲלִין בִּשְׁלוֹם הַדַּיָּנִין וּבִשְׁלוֹם הָעֵדִים, כְּלוֹמַר שֶׁאֵין בְּלִבֵּנוּ עֲלֵיכֶם כְּלוּם, שֶׁדִּין אֱמֶת דַּנְתֶּם. וְלֹא הָיוּ מִתְאַבְּלִין, אֲבָל אוֹנְנִין {ל}, שֶׁאֵין אֲנִינוּת אֶלָּא בַלֵּב:

</d>
<t i="14"><B>נתעכל הבשר</B>. כבר נתכפר לו במיתתו ובבזיונו {כח}:<B> מלקטין את העצמות</B>. וקוברים אותן בקברות אבותן:<B> ולא היו מתאבלים</B>. כדי שיהא בזיונן כפרה להם. ואית דאמרי, לפי שהאבלות חלה משיסתם הגולל, ובאותה שעה אין מתאבלים עליהם שלא נגמרה כפרתן עד שיתעכל {כט} הבשר, והואיל ואדחי האבלות אדחי:<B>
</B>
</t><t i="15">
{כח} <B>רש''י</B>. ור''ל בזיון העיכול. ועתוי''ט: {כט} <B>פירוש</B> הראשון הוא פירש''י במשנה. ופירוש השני הוא מהר''מ לפי המסקנא, שהכפרה נגמרת בצערא דחיבוט הקבר פורתא. ובין להס''ד ובין להמסקנא אבלות הליקוט יש לו. אלא דלהס''ד עד שעת הליקוט שהוא בתר העיכול אין מתאבלין כדי שתהא בזיונן כפרה (והר''מ מפרש שאין ראוי להתאבל עליהן כשעדיין לא נתכפרו) ואין כאן דחוי כלל שום אבלות. ולהמסקנא טעם דשתהא בזיונן (או שאין ראוי כו') אין מספיק אלא עד התחלת העיכול דכיון שאז נגמרה כפרתן ראוי להתאבל עליהן, והוצרך לטעם דהואיל ואידחי. ולפ''ז מ''ש הר''ב וכן הר''מ עד שיתעכל, לאו דוקא הוא אלא כלומר עד שיתחיל להתעכל. ועתוי''ט: {ל} <B>אוננין</B>. דאין זה כבוד להרוג ואין כפרתו נמנעת בכך, שאין אנינות אלא בלב. רש''י. ועתוי''ט:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ז">
<p n="פרק ז - משנה א">
<d>אַרְבַּע מִיתוֹת נִמְסְרוּ לְבֵית דִּין, סְקִילָה, שְׂרֵפָה, הֶרֶג, וָחֶנֶק {ב}. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, שְׂרֵפָה, סְקִילָה, חֶנֶק, וָהֶרֶג. זוֹ מִצְוַת הַנִּסְקָלִין:

</d>
<t i="14"><B>ארבע מיתות</B>. סקילה שרפה הרג וחנק. סקילה חמורה משרפה, ושתיהן מהרג, ושלשתן מחנק. ונפקא מינה למי שנתחייב שתי מיתות, דקיימא לן דנדון בחמורה {א}:<B> רבי שמעון אומר וכו'</B>. ואין הלכה כר' שמעון:<B> זו מצות הנסקלין</B>. הא דפרישנא בפרקין דלעיל:

</t><t i="15">
{א} <B>מ''ד</B> פ''ט. והא דלא נקט המשנה דלעיל מההיא דשנים מחייבי מיתות ב''ד שנתערבו נדונין בקלה. וי''ל דרבותא דחמירא עד. יפא. ועוד י''ל דניחא למנקט נפקותא באדם אחד: {ב} <B>חנק</B>. אף על גב דלא כתיב בהדיא, ד' מיתות גמרא גמירי לה. וכל מיתה האמורה בתורה בסתם אי אתה רשאי להחמיר עליה, אלא להקל עליה. ולר''ש כו', מה מיתה ביד''ש אין בה רושם אף כו'. ואימא שריפה, מדבת כהן בשריפה מכלל כו'. גמרא:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ב">
<d>מִצְוַת הַנִּשְׂרָפִין, הָיוּ מְשַׁקְּעִין אוֹתוֹ בַזֶּבֶל עַד אַרְכּוּבוֹתָיו {ג} וְנוֹתְנִין סוּדָר קָשָׁה לְתוֹךְ הָרַכָּה וְכוֹרֵךְ עַל צָוָּארוֹ. זֶה מוֹשֵׁךְ אֶצְלוֹ וְזֶה {ה} מוֹשֵׁךְ אֶצְלוֹ עַד שֶׁפּוֹתֵחַ אֶת פִּיו, וּמַדְלִיק אֶת הַפְּתִילָה וְזוֹרְקָהּ לְתוֹךְ פִּיו וְיוֹרֶדֶת לְתוֹךְ מֵעָיו וְחוֹמֶרֶת אֶת בְּנֵי מֵעָיו. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אַף הוּא אִם מֵת בְּיָדָם לֹא הָיוּ מְקַיְּמִין בּוֹ מִצְוַת שְׂרֵפָה, אֶלָּא פּוֹתְחִין אֶת פִּיו בִּצְבַת {ז} שֶׁלֹּא בְטוֹבָתוֹ וּמַדְלִיק אֶת הַפְּתִילָה וְזוֹרְקָהּ לְתוֹךְ פִּיו וְיוֹרֶדֶת לְתוֹךְ מֵעָיו וְחוֹמֶרֶת אֶת בְּנֵי מֵעָיו. אָמַר רַבִּי אֱלִיעֶזֶר בֶּן צָדוֹק, מַעֲשֶׂה בְּבַת כֹּהֵן אַחַת שֶׁזִּנְּתָה, וְהִקִּיפוּהָ חֲבִילֵי זְמוֹרוֹת וּשְׂרָפוּהָ. אָמְרוּ לוֹ, מִפְּנֵי שֶׁלֹּא הָיָה בֵית דִּין שֶׁל אוֹתָהּ שָׁעָה בָּקִי:

</d>
<t i="14"><B>משקעין אותו</B>. שלא יתהפך אנה ואנה ותפול הפתילה על בשרו:<B> קשה לתור הרכה</B>. כורכים סודר קשה לתוך הרכה. קשה מבפנים לחנוק, ורכה מבחוץ להגין {ד}:<B> את הפתילה</B>. פתילה של אבר מדליק. ומתיך לתוך פיו:<B> וחומרת</B>. כווצת. לשון חמרמרו מעי (איכה א). וילפינן מבני אהרן שנאמר בהם (ויקרא י) וכל בית ישראל יבכו את השרפה, ולא נשרפו גופתם דהא כתיב (שם) ויקרבו וישאום בכותנותם, הכא נמי מתקיימת מצות שרפה אף על פי שאין נשרפים אלא בני מעים בלבד. והכי עדיף טפי, דכתיב (שם י''ט) ואהבת לרעך כמוך, ברור לו מיתה יפה:<B> אף הוא אם מת בידם</B>. כלומר אם היה מת בידם על ידי חניקתם {ו} קודם זריקת הפתילה:<B> לא היו מקיימים מצות שרפה</B>. לפיכך לא היו חונקים אותו:<B> אלא פותחים את פיו בצבת</B>. טנאלוויי''א בלע''ז. ואין הלכה כר' יהודה:<B> שלא היה ב''ד של אותה שעה בקי</B>. צדוקין היו, שאין להם גזירה שוה אלא קרא כמשמעו:

</t><t i="15">
{ג} <B>ארכובותיו</B>. לשון וארכבתיה דא לדא נקשן והוא הפרק האמצעי שבין הרגל והירך: {ד} <B>לשון</B> רש''י. מפני שהרכה אינה חונקת לפתוח פיו והקשה מחבל את גרונו ומנולתו ולפיכך קשה מבפנים. והר''מ כתב כדי שלא יצטער בשרו בלבד (מלשון לבדין) הקשה בשעת חנקו: {ה} <B>זה</B> כו'. היינו שני עדיו. הר''מ: {ו} <B>ואף</B>. לישנא בעלמא הוא, כלומר אם יחניקהו אף הוא ימות בידם ואין זו שריפה. רש''י: {ז} <B>בצבת</B>. תרגום ומלקחיה, וצבתהא:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ג">
<d>מִצְוַת הַנֶהֱרָגִים, הָיוּ מַתִּיזִין אֶת רֹאשׁוֹ בַּסַּיִף כְּדֶרֶךְ שֶׁהַמַּלְכוּת עוֹשָׂה. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, נִוּוּל הוּא זֶה, אֶלָּא מַנִּיחִין אֶת רֹאשׁוֹ עַל הַסַּדָּן וְקוֹצֵץ בַּקּוֹפִיץ. אָמְרוּ לוֹ, אֵין מִיתָה מְנֻוֶּלֶת מִזּוֹ. מִצְוַת הַנֶּחֱנָקִין, הָיוּ מְשַׁקְּעִין אוֹתוֹ בַּזֶּבֶל עַד אַרְכּוּבוֹתָיו וְנוֹתְנִין סוּדָר קָשָׁה לְתוֹךְ הָרַכָּה וְכוֹרֵךְ עַל צַוָּארוֹ, זֶה מוֹשֵׁךְ אֶצְלוֹ וְזֶה מוֹשֵׁךְ אֶצְלוֹ עַד שֶׁנַּפְשׁוֹ יוֹצְאָה:

</d>
<t i="14"><B>רבי יהודה אומר ניוול הוא זה</B>. שהורגו מעומד ונופל:<B> סדן</B>. עץ עבה תקוע בארץ כמות של נפחים. ובברייתא פירשו, דטעמא דפליג ר' יהודה אדרבנן {ח}, מפני שאמרה תורה (שם י''ח) ובחוקותיהם לא תלכו. ואמרי ליה רבנן, כיון דכתיב סייף באורייתא, דאמר קרא נקום ינקם {ט} (שמות כ''א), לא מינייהו גמרינן. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{ח} <B>הכי</B> תניא, אמר להן ר' יהודה לרבנן אף אני יודע שמיתה מנוולת היא, אבל מה אעשה שהרי אמרה תורה כו'. ונמצינו למדין דר' יהודה לא יקרא נוול למיתה שאמרו רכנן כו'. ועתוי''ט: {ט} <B>נקימה</B> זו איני יודע מה היא, בשהוא אומר והבאתי עליכם חרב נוקמת נקם ברית הוי אומר נקימה זו סייף:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ד">
<d>אֵלּוּ הֵן הַנִּסְקָלִין, הַבָּא עַל הָאֵם, וְעַל אֵשֶׁת הָאָב, וְעַל הַכַּלָּה, וְעַל הַזְּכוּר {יא}, וְעַל הַבְּהֵמָה {יב}, וְהָאִשָּׁה הַמְבִיאָה אֶת הַבְּהֵמָה, וְהַמְגַדֵּף, וְהָעוֹבֵד עֲבוֹדָה זָרָה, וְהַנּוֹתֵן מִזַּרְעוֹ לַמֹּלֶךְ, וּבַעַל אוֹב וְיִדְּעוֹנִי, וְהַמְחַלֵּל אֶת הַשַּׁבָּת, וְהַמְקַלֵּל אָבִיו וְאִמּוֹ, וְהַבָּא עַל נַעֲרָה הַמְאֹרָסָה, וְהַמֵּסִית, וְהַמַּדִּיחַ, וְהַמְכַשֵּׁף, וּבֵן סוֹרֵר וּמוֹרֶה. הַבָּא עַל הָאֵם {יג}, חַיָּב עָלֶיהָ מִשּׁוּם אֵם וּמִשּׁוּם אֵשֶׁת אָב {יד}. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אֵינוֹ חַיָּב אֶלָּא מִשּׁוּם הָאֵם {טו} בִּלְבָד. הַבָּא עַל אֵשֶׁת אָב, חַיָּב עָלֶיהָ מִשּׁוּם אֵשֶׁת אָב וּמִשּׁוּם אֵשֶׁת אִישׁ {טז}, בֵּין בְּחַיֵּי אָבִיו בֵּין לְאַחַר מִיתַת אָבִיו {יז}, בֵּין מִן הָאֵרוּסִין בֵּין מִן הַנִּשּׂוּאִין. הַבָּא עַל כַּלָּתוֹ, חַיָּב עָלֶיהָ מִשּׁוּם כַּלָּתוֹ וּמִשּׁוּם אֵשֶׁת אִישׁ, בֵּין בְּחַיֵּי בְּנוֹ בֵּין לְאַחַר מִיתַת בְּנוֹ, בֵּין מִן הָאֵרוּסִין בֵּין מִן הַנִּשּׂוּאִין. הַבָּא עַל הַזְּכוּר {יט} וְעַל הַבְּהֵמָה, וְהָאִשָׁה הַמְבִיאָה אֶת הַבְּהֵמָה. אִם אָדָם חָטָא, בְּהֵמָה מֶה חָטָאת {כ}, אֶלָּא לְפִי שֶׁבָּאת לָאָדָם תַּקָּלָה {כא} עַל יָדָהּ, לְפִכָךְ אָמַר הַכָּתוּב תִּסָּקֵל. דָּבָר אַחֵר, שֶׁלֹּא תְהֵא הַבְּהֵמָה עוֹבֶרֶת בַּשּׁוּק וְיֹאמְרוּ זוֹ הִיא שֶׁנִּסְקַל פְּלוֹנִי עַל יָדָהּ:

</d>
<t i="14"><B>אלו הן הנסקלין</B>. אית מינייהו דכתיב בהו סקילה בהדיא, והנך דלא כתיבא בהו סקילה כתיב בהו דמיו בו דמיהם בם {י}, וכל מקום שנאמר דמיו בו דמיהם בם אינו אלא סקילה, דילפינן מאוב וידעוני דכתיב (ויקרא כ) באבן ירגמו אותם דמיהם בם:<B> והנותן מזרעו למולך</B>. קסבר האי תנא מולך לאו עבודה זרה הוא אלא חוק האומות בעלמא הוא. מדתנא עבודה זרה, ותנא מולך:<B> והמקלל אביו ואמו</B>. חמור ממכה, דאיכא תרתי קלון אביו ואמו ומוציא שם שמים לבטלה, דהא תנן אינו חייב עד שיקללם בשם:<B> והמסית</B>. את היחידים:<B> והמדיח</B>. עיר הנידחת:<B> והמכשף</B>. דכתיב (שמות כ''כ) מכשפה לא תחיה, וסמיך ליה כל שוכב עם בהמה מות יומת, מה שוכב עם בהמה בסקילה, אף מכשפה בסקילה:<B> הבא על האם חייב עליה</B>. שתי חטאות. דבכולהו עריות [כתיב בהו כרת וכתיב בהו חילוק חטאות]. ואפילו בגוף אחד. וכן הלכה:<B> בין מן האירוסין</B>. דכיון שקידשה, אשתו היא, דכתיב (ויקרא כ') ואיש כי יקח אשה, משעת לקיחה נקראת אשתו. והך קיחה קדושין הן, דגמר קיחה קיחה משדה עפרון {יח}:

</t><t i="15">
{י} <B>ונשארו</B> מקצת שלא נכתב בהן דמיו כו'. והם הבא על הבהמה והאשה המביאה כו'. וילפינן להו בגמרא. ועתוי''ט: {יא} <B>הזכור</B>. נקב המשכב מקרי זכור. רש''י. וכתבו התוס' דהא דלא קתני והביא זכר עליו, אף על גב דכתיב בהדיא מות יומתו שניהם, איכא למימר דלשנא דקרא נקט דכתיב ואת זכר לא תשכב: {יב} <B>ועל</B> הבהמה. והמביא בהמה עליו נמי חייב. וכתבו התוס' דמשום דלא כתיב בהדיא אלא מדרשא. לא קתני לה: {יג} <B>הבא</B> כו'. בשוגג. רש''י: {יד} <B>ומשום</B> כו'. הא דלא קתני אשת איש, משום דהכא. לאחר מיתה איירי. תוס': {טו} <B>אלא</B> כו'. בגמרא פליגי בדרשא דקראי. ועיין תוי''ט: {טז} <B>ומשום</B> כו'. ור' יהודה פליג נמי בהא, כדאיתא בגמרא. ועתוי''ט: {יז} <B>לאחר</B> מיתת כו'. אחיוב דאשת האב קאי, דמרבי ליה קרא. אבל שם אשת איש לאחר מיתה לא קאמר. רש''י: {יח} <B>כלומר</B> דקיחה זו לאו קיחת חופה היא, אלא קיחת קדושי כסף. דגמר משדה עפרון: {יט} <B>הזכור</B>. תימה. למאי נפקא מינה נקט ליה הכא: {כ} <B>אם</B> אדם כו'. אף על פי שלא נשנה מפורש במשנתינו שהבהמה נהרגת, מכל מקום בכח מה שנשנה שהשוכב עמה בסקילה שלא למדנוהו אלא ממה שהבהמה נסקלת (כדאיתא בגמרא), שייך שפיר למתני הא דאם אדם חטא כו': {כא} <B>תקלה</B>. מכשול עון. רש''י:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ה">
<d>הַמְגַדֵּף אֵינוֹ חַיָּב עַד שֶׁיְּפָרֵשׁ {כב} אֶת הַשֵּׁם. אָמַר רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ בֶּן קָרְחָה, בְּכָל יוֹם דָּנִין אֶת הָעֵדִים בְּכְנּוּי יַכֶּה יוֹסֵי אֶת יוֹסֵי. נִגְמַר הַדִּין, לֹא הוֹרְגִין בְּכִנּוּי, אֶלָּא מוֹצִיאִים אֶת כָּל הָאָדָם לַחוּץ וְשׁוֹאֲלִים אֶת הַגָּדוֹל שֶׁבָּהֶן וְאוֹמְרִים לוֹ אֱמוֹר {כה} מַה שֶּׁשָּׁמַעְתָּ בְּפֵרוּשׁ, וְהוּא אוֹמֵר, וְהַדַּיָּנִים עוֹמְדִין עַל רַגְלֵיהֶן וְקוֹרְעִין וְלֹא מְאַחִין {כו}. וְהַשֵּׁנִי אוֹמֵר אַף אֲנִי כָּמוֹהוּ {כז}, וְהַשְּׁלִישִׁי אוֹמֵר אַף אֲנִי כָּמוֹהוּ:

</d>
<t i="14"><B>עד שיפרש את השם</B>. ויברך השם בשם. שנאמר (שם כ''ד) ונוקב שם ה' בנקבו שם, שינקוב השם בשם {כג}:<B> בכל יום</B>. כל זמן שהיו נושאים ונותנים בבדיקת העדים:<B> היו דנין אותן בכינוי</B>. כל אדם שמהפך דבר ומדבר כמי שמקלל ותולה באחר קרוי כינוי בלשון חכמים. ובלשון מקרא, כי לא ידעתי אכנה (איוב ל''ב):<B> יכה יוסי את יוסי</B>. אני שמעתי מפני שהוא בן ארבע אותיות ועולה בגימטריא אלהי''ם, לכך מכנה שם בן ארבע אותיות ליוסי {כד}:<B> נגמר הדין</B>. ובאים ב''ד לומר חייב הוא, לא היו יכולים להרגו על פי עדות זו ששמעו, שהרי לא שמעו מפיהם אלא קללת כינוי:<B> אלא מוציאים את כל האדם לחוץ</B>. דגנאי הוא להשמיע ברכת השם לרבים:<B> וקורעין ולא מאחין</B>. עולמית. תפירה אלכסנדרית שאין הקריעה ניכרת, אבל שאר תפירות מותר:<B> אף אני שמעתי כמוהו</B>. ואינו צריך להזכיר ברכת שם בשם:<B> והשלישי אומר</B>. אתיא כמאן דאמר מה שנים עדות אחת אף שלשה עדות אחת:

</t><t i="15">
{כב} <B>שיפרש</B>:<B> שיזכיר</B> את השם. אבל אם לא הוציא שם מפיו אלא שמע שם יוצא מפי אחר וברכו, פטור. רש''י: {כג} <B>ובגמרא</B> ילפינן דהאי נוקב לישנא דברוכי הוא. ועיין תוי''ט: {כד} <B>כל</B> זה כתוב בפירש''י. ולשון הר''מ, שם בן ארבע אותיות. אלף דל''ת נו''ן יו''ד. ויש מי שמפרש שאינו חייב אלא על שם תוי''ה. ואני אומר שעל שניהם הוא נסקל. ועתוי''ט: {כה} <B>אמור</B> כו'. בירושלמי פריך ואמרינן ליה גדוף. ומשני אלא אותו השם שאמרתי לפניכם קלל, ובו קלל, כלומר מזכיר שם בן ארבע אותיות ואומר השם הזה הזכיר המגדף וקלל בו כלומר יכה יוסי את יוסי. ולא ידעתי למה לא כתבו הר''מ. כ''מ. ולי נראה דהר''מ סבירא ליה דגמרא דידן פליג. וקושית הירושלמי לא קשה, דמידי דהוה אמחיקת שם בסוטה, דכך צותה התורה היכי דאי אפשר בלאו הכי. ועתוי''ט: {כו} <B>עומדין</B> כו'. וקורעין ולא מאחין. בגמרא ילפינן כל זה מקראי (שופטים ג'. ומלכים ב' יח) והא דלא תנן שהעדים קורעים, לפי שכבר קרעו בשעה ששמעו, ושוב אין חייבים בדילפינן מקרא. גמרא: {כז} <B>כמוהו</B>. שמע מינה דכשר בדיני ממונות ובדיני נפשות ומעלה הוא דעבוד רבנן. והכא כיון דלא אפשר אוקמוהו רבנן אדאורייתא. דאי סלקא דעתך פסול, הכא משום דאי אפשר קטלינן לגברא, בתמיה. גמרא:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ו">
<d>הָעוֹבֵד עֲבוֹדָה זָרָה, אֶחָד הָעוֹבֵד, וְאֶחָד הַזּוֹבֵחַ, וְאֶחָד הַמְקַטֵר, וְאֶחָד הַמְנַסֵּךְ {כח}, וְאֶחָד הַמִּשְׁתַּחֲוֶה, וְ(אֶחָד) הַמְקַבְּלוֹ עָלָיו לֶאֱלוֹהַּ, וְהָאוֹמֵר לוֹ אֵלִי אַתָּה. אֲבָל הַמְגַפֵּף וְהַמְנַשֵּׁק וְהַמְכַבֵּד וְהַמַּרְבִּיץ וְהַמַּרְחִיץ וְהַסָּךְ וְהַמַּלְבִּישׁ וְהַמַּנְעִיל, עוֹבֵר בְּלֹא תַעֲשֶׂה. הַנּוֹדֵר בִּשְׁמוֹ וְהַמְקַיֵּם בִּשְׁמוֹ, עוֹבֵר בְּלֹא תַעֲשֶׂה. הַפּוֹעֵר עַצְמוֹ לְבַעַל פְּעוֹר, זוֹ הִיא עֲבוֹדָתוֹ. הַזּוֹרֵק אֶבֶן לְמַרְקוּלִיס {לג}, זוֹ הִיא עֲבוֹדָתוֹ:

</d>
<t i="14"><B>אחד העובד</B>. עבודה זרה בדבר שדרך עבודתו בכך:<B> ואחד הזובח כו'</B>. ואע''פ שאין דרך עבודתה באחת מארבע עבודות הללו, חייב. וכל שאר עבודות חוץ מאלו, אינו חייב עד שיעבוד כדרך עבודתה:<B> והמקבלו עליו לאלוה</B>. אפי' באמירה בעלמא. דאתקש לזביחה, דכתיב (שמות לב) ויזבחו לו ויאמרו אלה אלהיך:<B> והאומר לו אלי אתה</B>. בפניו. ואתא סיפא לגלויי רישא. דאי תנא רישא הוה אמינא הני מילי בפניו אבל שלא בפניו לא, תנא סיפא בפניו, מכלל דרישא שלא בפניו ואפילו הכי חייב:<B> המגפף</B>. מחבק {כט}:<B> עובר בלא תעשה</B>. לא תעבדם יתירה כתיב:<B> הנודר בשמו</B>. קונם עלי כל פירות שבעולם בשם עבודה זרה פלוני {ל}:<B> המקיים</B>. נשבע {לא}:<B> עובר בלא תעשה</B>. ושם אלהים אחרים לא תזכירו (שם כ''ג):<B> הפוער עצמו</B>. מתריז רעי לפניו:<B> זו היא עבודתו</B>. ואפילו נתכוין לבזותו, הואיל וזו היא עבודתו חייב חטאת {לב}:<B> והזורק אבן למרקוליס</B>. שעובדים אותו בזריקת אבנים. והמסלק אבן מלפניו נמי חייב, שעובדים אותו נמי בסילוק אבנים:<B> מרקוליס</B>. חילוף השבח. מר לשון חלוף הוא, כמו במר דכנתא. במר דשחוטה. קלוס, שבח:<B> זו היא עבודתו</B>. ואפילו נתכוין לרוגמו, חייב חטאת:

</t><t i="15">
{כח} <B>המנסך</B>. ובכללו נמי זורק. כדכתיב בל אסיך נסכיהם מדם. גמרא. ועתוי''ט: {כט} <B>תרגום</B> ויחבק לו, וגפף לו. הר''מ: {ל} <B>אם</B> ארחץ. רש''י: {לא} <B>נשבע</B> מתרגם מקיים. רש''י: {לב} <B>וכן</B> פסק הר''מ. דאלו במזיד ולחיוב מיתה אי אפשר, דהא מוטעה הוא. כ''מ. ודעת רש''י דחייב מיתה במזיד כיון דהתרו בו. ועתוי''ט: {לג} <B>למרקוליס</B>. מצדדין שלשה אבנים אחת מכאן ואחת מכאן ואחת מלמעלה על גביהן, וקורין אותו מרקוליס. רש''י:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ז">
<d>הַנּוֹתֵן מִזַּרְעוֹ לַמֹּלֶךְ, אֵינוֹ חַיָּב, עַד שֶׁיִּמְסוֹר לַמֹּלֶךְ וְיַעֲבִיר בָּאֵשׁ. מָסַר לַמֹּלֶךְ וְלֹא הֶעֱבִיר בָּאֵשׁ, הֶעֱבִיר בָּאֵשׁ וְלֹא מָסַר לַמֹּלֶךְ, אֵינוֹ חַיָּב, עַד שֶׁיִּמְסוֹר לַמֹּלֶךְ וְיַעֲבִיר בָּאֵשׁ. בַּעַל אוֹב זֶה פִיתוֹם {לו} הַמְדַבֵּר מִשֶּׁחְיוֹ, וְיִדְּעוֹנִי זֶה הַמְדַבֵּר בְּפִיו, הֲרֵי אֵלּוּ בִסְקִילָה, וְהִנִּשְׁאָל בָּהֶם בְּאַזְהָרָה:

</d>
<t i="14"><B>שימסור למולך</B>. מוסרו ביד הכומרים:<B> ויעביר באש</B>. מעבירו מצד זה לצד זה {לד}:<B> עד שימסור ויעביר באש</B>. שנאמר (ויקרא י''ח) לא תתן להעביר {לה}, וכתיב התם (דברים י''ח) לא ימצא בך מעביר בנו ובתו באש, מה העברה האמורה שם באש, אף העברה האמורה כאן באש:<B> אוב זה פיתום</B>. לוקח גולגולת של מת לאחר שנתאכל הבשר ומקטיר לה ושואל ממנה עתידות והיא משיבה {לז}:<B> והמדבר
</B>! {לח} <B>משחיו</B>. ויש שעושים שישיב המת דרך בית השחי {לט}:<B> וידעוני</B>. חיה ששמה ידוע. וצורתה כצורת אדם בפניה וידיה ורגליה, והיא מחוברת בטבורה לחבל היוצא מן השורש שנשרש בארץ שמשם חיותה, וכשרוצים לצוד אותה מורים בחצים אל החבל עד שהוא נפסק והיא מתה מיד {מ}. והיא קרויה בלשון חכמים בר נש דטור:<B> והנשאל בהם</B>. שבא ושואל בהם להגיד לו דבר העתיד כגון שאול:<B> באזהרה</B>. דאל תפנו אל האובות {מא}:

</t><t i="15">
{לד} <B>העברה</B> זו אינה שריפה כמו שחשב המון רב למאוד. אבל עיקרו הוא כשהיו מבעירין אש והיו מלהטין אותו לשם אותו הפסל הידוע שהיו עובדין אותו בבך והוא הנקרא מולך, והיה אוחז אחד מבניו ונתן אותו ביד המשמש בעסק אותו הנעבד והיה מעבירו על האש מצד זה לצד זה. הר''מ. ועתוי''ט: {לה} <B>משמע</B> ליה לתנא נתינה הבאה לכלל העברה. ולא משמע ליה נתינה ע''מ להעביר לחיוביה על נתינה לחודה רש''י: {לו} <B>פיתום</B>. שם המכשף. רש''י: {לז} <B>ואין</B> זה דורש אל המתים, לפי שדורש אינו עושה מעשה אלא כדתניא ודורש כו' זה המרעיב עצמו ותולך ולן בבית הקברות כדי שתשרה עליו רוח טומאה. פירש''י שד של בית הקברות יהא אוהבו ומסייעו בכשפיו. והר''מ כתג: כדי שיודיעתו המת בחלום מה ששאל עליו: {לח} <B>בוי''ו</B>. וכן משמע בגמרא דתרתי נינהו: {לט} <B>לשון</B> רש''י, מעלה המת מן הארץ ומושיב לו בשחי תחת זרועותיו ומדבר משחיו: {מ} <B>עיין</B> פרק ח' דכלאים מ''ה. ובגמרא, ידעוני זה המניח עצם ידוע בפיו והוא מדבר מאליו. (ע''י כשפים): {מא} <B>ואזהרה</B> דמכשפים גופייהו מלא ימצא בך. רש''י ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ח">
<d>הַמְחַלֵּל אֶת הַשַּׁבָּת, בְּדָבָר שֶׁחַיָּבִין עַל זְדוֹנוֹ כָּרֵת {מב} וְעַל שִׁגְגָתוֹ חַטָאת. הַמְקַלֵּל אָבִיו וְאִמּוֹ, אֵינוֹ חַיָּב, עַד שֶׁיְּקַלְּלֵם בַּשֵּׁם. קִלְּלָם בְּכִנּוּי, רַבִּי מֵאִיר מְחַיֵּב וַחֲכָמִים פּוֹטְרִין {מג}:

</d>
<t i="14"><B>עד שיקללם בשם</B>. באחד מן השמות המיוחדים:<B> קללם בכינוי</B>. רחום, חנון, ארך אפים:

</t><t i="15">
{מב} <B>בדבר</B> כו'. מכלל דאיכא מידי דחלול שבת הוי ואין חייבין לא חטאת ולא כרת, מאי ניהו תחומין ואליבא דר''ע. הבערה ואליבא דר' יוסי דאמר ללאו יצאה: {מג} <B>פוטרים</B>. בגמרא יליף ליה מקרא. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה ט">
<d>הַבָּא עַל נַעֲרָה הַמְאֹרָסָה, אֵינוֹ חַיָּב עַד שֶׁתְּהֵא נַעֲרָה בְתוּלָה מְאֹרָסָה וְהִיא בְבֵית אָבִיהָ. בָּאוּ עָלֶיהָ שְׁנַיִם, הָרִאשׁוֹן בִּסְקִילָה {מו} וְהַשֵּׁנִי בְּחֶנֶק:

</d>
<t i="14"><B>עד שתהא נערה</B>. ולא קטנה {מד} פחותה מבת שתים עשרה שנה ויום אחד, ולא בוגרת שעברו עליה שתים עשרה שנה וששה חדשים ויום אחד:<B> בתולה</B>. ולא בעולה. ואם נבעלה שלא כדרכה עדיין בתולה היא. ואפילו באו עליה עשרה בני אדם כולם שלא כדרכה כולם בסקילה {מה}:<B> מאורסה</B>. ולא נשואה:<B> והיא בבית אביה</B>. שאם מסר האב לשלוחי הבעל, הבא עליה אח''כ אינו בסקילה אלא בחנק:

</t><t i="15">
{מד} <B>זו</B> דברי ר''מ דקטנה אין לה קנס דנערה דוקא ולא קטנה. אבל חכמים שנחלקו עליו חלוקין עליו אף כאן. דלא מיעט הכתוב אלא בוגרת. גמרא: {מה} <B>בריש</B> פרק ו' דיבמות אתרבי שלא כדרכה לכל עריות. והא דכולם בסקילה לאו כולי עלמא היא, כמ''ש באות שאח''ז: {מו} <B>הראשון</B> כו'. כשבא עליה כדרכה. הר''מ. וקשה ל מאי קמ''ל פשיטא בתולה תנן ורש''י פירש. כגון שבאו עליה שלא כדרכה. הראשון בסקילה דמשכבי אשה כתיב, והשנ בחנק דבעולה היא. והא סתמא רבי היא דאמר שלא כדרכה נפקא ליה מכלל בתולה כו'

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה י">
<d>הַמֵּסִית, זֶה הֶדְיוֹט שֶׁהֵסִית, וְהַמֵּסִית אֶת הַהֶדְיוֹט, אָמַר לוֹ יֵשׁ יִרְאָה בְּמָקוֹם פְּלוֹנִי, כָּךְ אוֹכֶלֶת, כָּךְ שׁוֹתָה, כָּךְ מְטִיבָה, כָּךְ מְרִיעָה. כָּל {מט} חַיָּבֵי מִיתוֹת שֶׁבַּתּוֹרָה אֵין מַכְמִינִין עֲלֵיהֶם, חוּץ מִזּוֹ. אָמַר לִשְׁנַיִם {נא} וְהֵן עֵדָיו, מְבִיאִין אוֹתוֹ לְבֵית דִּין וְסוֹקְלִין אוֹתוֹ. אָמַר לְאֶחָד, הוּא אוֹמֵר {נב} יֶשׁ לִי חֲבֵרִים רוֹצִים בְּכָךְ. אִם הָיָה עָרוּם וְאֵינוֹ יָכוֹל לְדַבֵּר בִּפְנֵיהֶם, מַכְמִינִין לוֹ עֵדִים {נג} אֲחוֹרֵי הַגָּדֵר, וְהוּא אוֹמֵר לוֹ אֱמוֹר מַה שֶּׁאָמַרְתָּ לִי בְיִחוּד, וְהַלָּה אוֹמֵר לוֹ, וְהוּא אוֹמֵר לוֹ הֵיאַךְ נַנִּיחַ אֶת אֱלֹהֵינוּ שֶׁבַּשָּׁמַיִם וְנֵלֵך וְנַעֲבוֹד עֵצִים וַאֲבָנִים. אִם חוֹזֵר בּוֹ, הֲרֵי זֶה מוּטָב. וְאִם אָמַר כָּךְ הִיא חוֹבָתֵנוּ וְכָךְ יָפֶה לָנוּ, הָעוֹמְדִין מֵאֲחוֹרֵי הַגָּדֵר מְבִיאִין אוֹתוֹ לְבֵית דִּין וְסוֹקְלִין אוֹתוֹ. הָאוֹמֵר אֶעֱבוֹד, אֵלֵךְ וְאֶעֱבוֹד {נה}, נֵלֵךְ {נו} וְנַעֲבוֹד. אֲזַבֵּחַ, אֵלֵךְ וַאֲזַבֵּחַ, נֵלֵךְ וּנְזַבֵּחַ. אַקְטִיר, אֵלֵךְ וְאַקְטִיר, נֵלֵךְ וְנַקְטִיר. אֲנַסֵּךְ, אֵלֵךְ וַאֲנַסֵּךְ, נֵלֵךְ וּנְנַסֵּךְ. אֶשְׁתַּחֲוֶה, אֵלֵךְ וְאֶשְׁתַּחֲוֶה, נֵלֵךְ וְנִשְׁתַּחֲוֶה. הַמַּדִּיחַ, זֶה הָאוֹמֵר נֵלֵךְ וְנַעֲבוֹד עֲבוֹדָה זָרָה:

</d>
<t i="14"><B>זה הדיוט שהסית</B>. דוקא הדיוט שהסית. שנביא המסית מיתתו בחנק {מז}:<B> והמסית את ההדיוט</B>. לאו דוקא, שלא מצינו חילוק בין מסית את ההדיוט למסית את הנביא. אלא למעוטי מסית את הרבים, כגון מדיחי עיר מישראל שמיתתן בחנק {מח}:<B> מכמיניז</B>. לשון מארב {נ}:<B> אם היה המסית ערום ואינו יכול לדבר בפניהם</B>. כלומר אומר לניסת שאינו יכול לדבר בפניהם מפני יראת בית דין:<B> ביחוד</B>. כלומר, אין איש עמנו ויכול אתה לומר עתה מה שאמרת לי כבר:<B> האומר אעבוד</B>. באחד מכל הלשונות הללו הוי מסית וחייב {נד}:<B> המדיח</B>. ואם מדיח את הרבים {נז} הוא, אינו חייב עד שיאמר בלשון רבים נלך ונעבוד:

</t><t i="15">
{מז} דמיתה כתיבה ביה, וסתם מיתה אינה אלא חנק. גמרא {מח} דגמרינן הדחה הדחה מנביא, ולא גמרינן הדחה הדחה ממסית, דדנין מסית רבים ממסית רבים, ואין דנין מסית רבים ממסית יחיד. וכ''ת דנין הדיוט מהדיוט ואין דנין הדיוט מנביא, כיון שהדיח אין לך הדיוט גדול מזה. גמרא: {מט} <B>כל</B> כו'. כלומר שכל חייבי מיתות צריכין התראה. רש''י. וחוץ מזו, כלומר חוץ ממיתה זו. והר''מ העתיק חוץ מזה: {נ} <B>דמתרגמינן</B> וארב לו וכמן ליה. רש''י: {נא} <B>לשנים</B>. יחד הן עצמן נעשו עדים וא''צ להתרות בו כשאר חייבי מיתות, אלא מביאים אותו לב''ד כדכתיב לא תחמול ולא תכסה עליו. רש''י: {נב} <B>הוא</B> אומר. הניסת צריך להשיבו יש לי חברים כו'. רש''י: {נג} <B>עדים</B>. ולא סגי בחד ואותו שאומר לו, כיון שמקילין בהכמנה. מה שאין כן בשאר מיתות בית דין. ומש''ה נמי ביחיד צריך לומר לו האיך נניח כו': {נד} <B>דהיינו</B> שאומר אעבוד אני בתחלה ואתה אחרי. כ''מ. ותמיהני, דבגמרא מוכח דבניסת האומר מיירי, וכלומר שנתרצה לו, חייב אף הניסת ואפילו לא עבד, ולא דמי לניסת מעצמו דצריך שיעבוד. ועתוי''ט: {נה} <B>אלך</B> כו'. שמחוסר הליכה. אף על גב דאיכא למימר אדהכי הדר ביה. רש''י: {נו} <B>נלך</B>. אע'. פ שכלל עצמו עם אחרים דאיכא למימר הני אחרים לא אזלי ואיהו נמי לא ליזול. רש''י: {נז} <B>וטעמא</B> דבסקילה, דגטרינן הדחה הדחה ממסית. ואל תקשה דלגמר מנביא, דהך סיפא רבנן דס''ל דנביא נמי בסקילה. ורישא (דמדיח עיר ונכיא) בחנק, ר''ש היא, כדאיתא בגמרא:

</t></p>
<p n="פרק ז - משנה יא">
<d>הַמְכַשֵּׁף הָעוֹשֶׂה מַעֲשֶׂה, חַיָּב, וְלֹא הָאוֹחֵז אֶת הָעֵינַיִם. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר {נח} מִשּׁוּם רַבִּי יְהוֹשֻׁעַ, שְׁנַיִם לוֹקְטִין קִשּׁוּאִין, אֶחָד לוֹקֵט פָּטוּר וְאֶחָד לוֹקֵט חַיָּב, הָעוֹשֶׂה מַעֲשֶׂה חַיָּב, הָאוֹחֵז אֶת הָעֵינַיִם פָּטוּר:

</d>
<t i="14"><B>העושה מעשה</B>. ממש, בסקילה:<B> ולא האוחז את העינים</B>. מראה לבריות כאילו עושה ואינו עושה כלום {נט}:<B> שנים לוקטים קשואים</B>. במכשפות בפנינו, אחד מהן ליקט וחייב מיתה, וחבירו ליקט ופטור מן המיתה. כיצד, העושה מעשה שליקט ממש בכשפים, חייב. והאוחז את העינים, הראה לנו כאילו נתקבצו כולן למקום אחד והקשואים לא זזו ממקומן, פטור מן המיתה:<B>
</B>
</t><t i="15">
{נח} <B>ר'</B> עקיבא אומר. לכאורה נראה דר''ע לאפלוגי אתא, ואיכא למימר דלתנא קמא אוחז ממעט מסקילה ולא ממלקות, דחייב משום לא תעוננו. ופליג ר''ע ואמר פטור אף ממלקות אבל בגמרא מוכח דלאו לאפלוגי אתא וגם לת''ק פטור אבל אסור. ולא קשיא לישנא דר''ע אומר, דטובא איכא כוותיה. ועתוי''ט: {נט} <B>לומר</B> שאותו מעשה שנראה לבני אדם שעושה, לא עשאו באמת אלא שנדמה להם כך, אבל ודאי שעושה מעשה כדי לאחוז העינים. כ''מ:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ח">
<p n="פרק ח - משנה א">
<d>בֵּן סוֹרֵר וּמוֹרֶה, מֵאֵימָתַי נַעֲשֶׂה בֵן סוֹרֵר וּמוֹרֶה, מִשֶּׁיָּבִיא שְׁתֵּי שְׂעָרוֹת וְעַד שֶׁיַּקִּיף זָקָן, הַתַּחְתּוֹן וְלֹא הָעֶלְיוֹן, אֶלָּא שֶׁדִּבְּרוּ חֲכָמִים בְּלָשׁוֹן נְקִיָּה. שֶׁנֶּאֱמַר (דברים כא) כִּי יִהְיֶה לְאִישׁ בֵּן, בֵּן וְלֹא בַת, בֵּן וְלֹא אִישׁ. הַקָּטָן פָּטוּר, שֶׁלֹּא בָא לִכְלָל מִצְוֹת:

</d>
<t i="14"><B>בן סורר ומורה</B>. משיביא שתי שערות. והוא בן י''ג שנה ויום אחד. דמקמי הכי אין השערות סימן אלא שומא:<B> עד שיקיף זקן התחתון</B>. האי זקן דאמור רבנן, התחתון אמרו, שיקיף השער { } ביבות הגיד:<B> ולא העליון</B>. זקן ממש:<B> שנאמר בן ולא איש</B>. משהקיף זקן התחתון איש הוא. ואע''ג דמקטנותו הוא קרוי בן, לא מצינו לחייבו מקמי שיביא שתי שערות, דקטן פטור, שלא בא לכלל המצות, הלכך חיוביה בתר הכי הוא. והכי קאמר קרא, כי יהיה לאיש בן, בן הסמוך לגבוו. תו של איש, בתחלת אישותו חייביה קרא {א}. ומשהקיף זקן התחתון, איש גמור הוא:

</t><t i="15">
{א} <B>ואם</B> תאמר, דלמא שנה שלפני גדלות, כדאשכחן במופלא הסמוך לאיש. ומפרש ר''ת דהכא דריש, לאיש דמשמע גכור, כדכתיב וחזקת והיית לאיש (מה שאין כן בנדרים דאיש מרוחק מיפליא). ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ב">
<d>מֵאֵימָתַי חַיָּב, מִשֶּׁיֹּאכַל טַרְטֵימַר בָּשָׂר וְיִשְׁתֶּה חֲצִי לֹג יַיִן הָאִיטַלְקִי. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, מָנֶה בָשָׂר וְלֹג יָיִן. אָכַל בַּחֲבוּרַת מִצְוָה, אָכַל בְּעִבּוּר הַחֹדֶשׁ, אָכַל מַעֲשֵׂר שֵׁנִי בִּירוּשָׁלַיִם, אָכַל נְבֵלוֹת וּטְרֵפוֹת, שְׁקָצִים וּרְמָשִׂים, (אָכַל טֶבֶל {ב} וּמַעֲשֵׂר רִאשׁוֹן שֶׁלֹּא נִטְלָה תְרוּמָתוֹ וּמַעֲשֵׂר שֵׁנִי וְהֶקְדֵּשׁ שֶׁלֹּא נִפְדוּ), אָכַל דָּבָר שֶׁהוּא מִצְוָה וְדָבָר שֶׁהוּא עֲבֵרָה, אָכַל {ג} כָּל מַאֲכָל וְלֹא אָכַל בָּשָׂר, שָׁתָה כָל מַשְׁקֶה וְלֹא שָׁתָה יַיִן, אֵינוֹ נַעֲשֶׂה בֵן סוֹרֵר וּמוֹרֶה, עַד שֶׁיֹּאכַל בָּשָׂר וְיִשְׁתֶּה יַיִן, שֶׁנֶּאֱמַר (שם) זוֹלֵל וְסֹבֵא. וְאַף עַל פִּי שֶׁאֵין רְאָיָה {ד} לַדָּבָר, זֵכֶר לַדָּבָר, שֶׁנֶּאֱמַר (משלי כג) אַל תְּהִי בְסֹבְאֵי יָיִן בְּזֹלְלֵי בָשָׂר לָמוֹ:

</d>
<t i="14"><B>טרטימר</B>. חצי מנה. והוא שיהיה הבשר בשיל ולא בשיל, כדרך שהלסטים אוכלים:<B> מן היין האיטלקי</B>. שהוא משובח וממשיך בתריה. והוא דשתי ליה מזיג ולא מזיג:<B> רבי יוסי אומר כו'</B>. ואין הלכה כר' יוסי:<B> אבל בחבורת מצוה</B>. בסעודה של מצוה:<B> אכל בעיבור החדש</B>. אע''ג דאין עולין לאותה סעודה אלא בפת וקטנית בלבד ואיהו אסיק בשר ויין, הואיל ובמצוה קעסיק לא ממשיך:<B> אכל מעשר שני בירושלים</B>. כיון דכדרך מצותו הוא, דכתיב במעשר שני (דברים י''ד) בבקר ובצאן וביין ובשכר, לא ממשיך:<B> נבלות וטריפות שקצים ורמשים</B>. דכתיב איננו שומע בקולנו, ולא זה שאפילו בקולו של המקום ברוך הוא אינו שומע:<B> דבר שהוא מצוה</B>. דרבנן, לאתויי תנחומי אבלים. דאי מרישא, הוה אמינא חבורת מצוה היינו כהנים שאוכלים קדשים או אכילת פסחים:<B> ודבר שהוא עבירה</B>. לאתויי תענית. צבור שאיסורו מדברי סופרים:

</t><t i="15">
{ב} <B>אכל</B> וכו'. ירושלמי לא גרס לה. וכן הר''מ לא העתיקו בחיבורו. ופשוט הוא, דהא אינו בן סורר ומורה עד שיאכל בשר וישתה יין. ונשתבשו הספרים ממסכת ברכות. שבת. עירובין. ופסחים: {ג} <B>אכל</B> כו'. לאתויי דבילה קעילית. כל משקה לאתויי דבש וחלב. דתניא אכל דבילה קעילית. ושתה דבש וחלב ונכנס למקדש חייב. (משום יין ושכר אל תשת. ובכהן עסקינן). גמרא: {ד} <B>שאין</B> כו'. דדלמא ממאכל אחרינא נמי קרי ליה זולל. ומיהו שלמה אהא אזהריה דממשיך טפי. זכר לדבר דבבשר מקרי זולל וביין מקרי סובא. רש''י:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ג">
<d>גָּנַב מִשֶּׁל אָבִיו וְאָכַל בִּרְשׁוּת אָבִיו, מִשֶּׁל אֲחֵרִים וְאָכַל בִּרְשׁוּת אֲחֵרִים, מִשֶּׁל אֲחֵרִים וְאָכַל בִּרְשׁוּת אָבִיו, אֵינוֹ נַעֲשָׂה בֵן סוֹרֵר וּמוֹרֶה, עַד שֶׁיִּגְנוֹב מִשֶּׁל אָבִיו וְיֹאכַל בִּרְשׁוּת אֲחֵרִים. רַבִּי יוֹסֵי בַר רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, עַד שֶׁיִּגְנוֹב מִשֶּׁל אָבִיו וּמִשֶּׁל אִמּוֹ:

</d>
<t i="14"><B>גנב משל אביו ואכל ברשות אביו</B>. אע''ג דשכיח ליה לגנוב משל אביו, הואיל ואכל ברשות אביו מתפחד ומתבעת מאביו שמא יראנו ולא ממשיך:<B> גנב משל אחרים</B>. לא שכיח ליה שיוכל בכל עת לגנוב משל אחרים, ולא ממשיך:<B> עד שיגנוב משל אביו</B>. דשכיח ליה לגנוב בכל עת:<B> ויאכל ברשות אחרים</B>. שאינו מתבעת שם מאביו, דבכהאי גוונא ודאי ממשיך:<B> ומשל אמו</B>. מנכסים שיש לה שאין לאביו רשות בהן. כגון שנתן לה אחר נכסים במתנה על מנת שאין לבעלה רשות בהן. ואין הלכה כר' יוסי ברבי יהודה:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ד">
<d>הָיָה אָבִיו רוֹצֶה וְאִמּוֹ אֵינָהּ רוֹצָה, אָבִיו אֵינוֹ רוֹצֶה וְאִמּוֹ רוֹצָה, אֵינוֹ נַעֲשֶׂה בֵן סוֹרֵר וּמוֹרֶה, עַד שֶׁיְּהוּ שְׁנֵיהֶם רוֹצִים {ה}. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אִם לֹא הָיְתָה אִמּוֹ רְאוּיָה לְאָבִיו, אֵינוֹ נַעֲשֶׂה בֵן סוֹרֵר וּמוֹרֶה. הָיָה אֶחָד מֵהֶם גִּדֵּם אוֹ חִגֵּר אוֹ אִלֵּם אוֹ סוּמָא אוֹ חֵרֵשׁ, אֵינוֹ נַעֲשֶׂה בֵן סוֹרֵר וּמוֹרֶה, שֶׁנֶּאֱמַר (דברים כא) וְתָפְשׁוּ בוֹ אָבִיו וְאִמּוֹ, וְלֹא גִדְּמִין. וְהוֹצִיאוּ אֹתוֹ, וְלֹא חִגְּרִין. וְאָמְרוּ, וְלֹא אִלְּמִין. בְּנֵנוּ זֶה, וְלֹא סוּמִין. אֵינֶנּוּ שֹׁמֵעַ בְּקֹלֵנוּ, וְלֹא חֵרְשִׁין. מַתְרִין בּוֹ בִּפְנֵי שְׁלשָׁה וּמַלְקִין אוֹתוֹ. חָזַר וְקִלְקֵל, נִדּוֹן בְּעֶשְׂרִים וּשְׁלֹשָׁה. וְאֵינוֹ נִסְקָל עַד שֶׁיְּהוּ שָׁם שְׁלשָׁה הָרִאשׁוֹנִים, שֶׁנֶּאֱמַר (שם) בְּנֵנוּ זֶה, זֶהוּ שֶׁלָּקָה בִּפְנֵיכֶם. בָּרַח עַד שֶׁלֹּא נִגְמַר דִּינוֹ וְאַחַר כָּךְ הִקִּיף זָקָן הַתַּחְתּוֹן, פָּטוּר. וְאִם מִשֶּׁנִּגְמַר דִּינוֹ בָּרַח וְאַחַר כָּךְ הִקִּיף זָקָן הַתַּחְתּוֹן, חַיָּב:

</d>
<t i="14"><B>ראויה לאביו</B>. שוה ודומה לאביו בקול במראה וקומה. דכתיב איננו שומע בקולנו, מדלא כתיב בקולותינו {ו}, שמע מינה קול אחד לשניהם. ומדקול בעינן שוים, מראה וקומה נמי בעינן שוים {ז}. ואין הלכה כרבי יהודה:<B> גידם</B>. ידו קטועה:<B> בננו זה</B>. משמע שמראין אותו:<B> חרשים</B>. אם אמר להם איני מקבל מכם אינם שומעים אותו. ואע''פ שרואים אח''כ שאינו מקיים מצותן, מ''מ התורה אמרה איננו שומע בקולנו, דמשמע דבשעת הקול קאמרי {ח} דלא שמע, ששמעוהו שאמר איני מקבל מכם:<B> ומתרין בו בפני שלשה</B>. הכי קאמר, ומתרין בו בפני שנים {ט} שלא ירגיל. ואם לא שמע, מלקין אותו בבית דין של שלשה, כדתנן בפרק קמא, מכות בשלשה. דויסרו אותו האמור בבן סורר ומורה מלקות הוא, כתיב הכא (דברים כ''א) בן סורר ומורה, וכתיב התם (שם כ''ח) והיה אם בן הכות הרשע:<B> זה הוא שלקה בפניכם</B>. ואע''ג דמיבעי ליה זה ולא סומין, אי איתא דלהך מלתא לחוד אתא, לזה הוא שלקה בפניכם, לכתוב בננו הוא {י}, מאי בננו זה שמעת מינה תרתי:<B> ואח''כ הקיף זקן התחתון פטור</B>. כיון דאילו עביד השתא לאו בר קטלא הוא:<B> ואם משנגמר דינו ברח</B>. הוי כגברא קטילא וחייב אפילו לאחר כמה שנים:

</t><t i="15">
{ה} שניהם כו'. שנאמר ותפשו בו אביו ואמו. הר''מ: {ו} <B>או</B> בקולינו. רש''י: {ז} <B>גמרא</B>. ונ''ל לפי שכן אתה מוצא בשנים שהשוה אותן הכתוב בדברים והצריכום ג''כ שיהיו שוים במראה וקומה, והן שני שעירי יום הכיפורים. ועתוי''ט: {ח} <B>ח''ל</B> רש''י, ואיכא להפוכי לזכותא ולמדרש דבשעת הקול כו': {ט} <B>דבעינן</B> עדים שהוכיחו ועבר, שאין אביו ואמו נאמנים להרגו דכתיב ע''פ שנים עדים יומת המת. רש''י. וכתב עוד מתרין בו לאו התראה גמורה הוא כו' אלא מוכיחין אותו. ועתוי''ט: {י} <B>ומשמע</B> הוא שלקה בפניכם. רש''י. ולא קשיא דלמא לסומין לחוד אתא, דלעולם לא מפקינן קרא ממשמעותיה דמשמע שמעידין אותו בפני בי''ד ואומרין שזהו שלקה כו':

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ה">
<d>בֵּן סוֹרֵר וּמוֹרֶה נִדּוֹן עַל שֵׁם סוֹפוֹ, יָמוּת זַכַּאי וְאַל יָמוּת חַיָּב, שֶׁמִּיתָתָן שֶׁל רְשָׁעִים הֲנָאָה לָהֶן וַהֲנָאָה לָעוֹלָם, וְלַצַּדִּיקִים, רַע לָהֶן וְרַע לָעוֹלָם. יַיִן וְשֵׁנָה לָרְשָׁעִים הֲנָאָה לָהֶן וַהֲנָאָה לָעוֹלָם, וְלַצַּדִּיקִים, רַע לָהֶן וְרַע לָעוֹלָם. פִּזּוּר לָרְשָׁעִים הֲנָאָה לָהֶן וַהֲנָאָה לָעוֹלָם, וְלַצַּדִּיקִים, רַע לָהֶן וְרַע לָעוֹלָם. כִּנּוּס לָרְשָׁעִים רַע לָהֶן וְרַע לָעוֹלָם, וְלַצַּדִּיקִים, הֲנָאָה לָהֶן וַהֲנָאָה לָעוֹלָם. שֶׁקֶט לָרְשָׁעִים רַע לָהֶן וְרַע לָעוֹלָם, וְלַצַּדִּיקִים, הֲנָאָה לָהֶן {יא} וַהֲנָאָה לָעוֹלָם:

</d>
<t i="14"><B>נדון על שם סופו</B>. סוף שמכלה ממון אביו ומבקש מה שהורגל בו ואינו מוצא ויושב בפרשת דרכים ומלסטם את הבריות, אמרה תורה ימות זכאי ואל ימות חייב:<B> הנאה להן</B>. שאינן מוסיפין לחטוא:<B> והנאה לעולם</B>. שקטה כל הארץ:<B> רע להן</B>. שהיו מוסיפים זכיות:<B> ורע לעולם</B>. שהיו מגינים על דורן ומוכיחין את הדור:<B> יין ושינה לרשעים</B>. כל זמן ששותים וישנים אין חוטאין ואין מריעין לבריות:<B> לצדיקים רע להן</B>. שאינם עוסקין בתורה:<B> ורע לעולם</B>. שכשהן מתבטלים, פורענות באה לעולם:<B> פיזור</B>. שהן נפרדים זה מזה ואין יכולים להועץ ולסייע זה את זה:

</t><t i="15">
{יא} <B>הנאה</B> כו'. שיש להם פנאי לעסוק בתורה ובמצות. רש''י. כלומר ולא שיהיו שקטים גם מטרדת תורה ומצות:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ו">
<d>הַבָּא בַמַּחְתֶּרֶת נִדּוֹן עַל שֵׁם סוֹפוֹ. הָיָה בָא בַמַּחְתֶּרֶת וְשָׁבַר אֶת הֶחָבִית, אִם יֶשׁ לוֹ {יג} דָמִים, חַיָּב. אִם אֵין לוֹ דָמִים, פָּטוּר:

</d>
<t i="14"><B>הבא במחתרת</B>. שאמרה תורה יהרג:<B> נדון על שם סופו</B>. שסופו להרוג את בעל הבית אם יעמוד {יב} כנגדו להציל את שלו:<B> אם יש לו דמים חייב</B>. כגון האב הבא במחתרת על הבן, בידוע שרחמי האב על הבן, לפיכך אין הבן רשאי להרגו. ואם שבר האב החבית, חייב לשלם:<B> אין לו דמים פטור</B>. ושאר כל אדם הבא במחתרת שאם הרגו בעל הבית אין לו דמים, אם שבר את החבית פטור מלשלם. שכיון שהוא מתחייב בנפשו פטור מן התשלומין {יד}, שאין אדם מת ומשלם:

</t><t i="15">
{יב} <B>דחזקה</B> אין אדם מעמיד עצמו על ממונו, ואמר אם יעמוד כו'. ועתוי''ט: {יג} <B>יש</B> לו כו'. כחי הוא חשוב, ורציחה הוא אם יהרגנו בעל הבית. רש''י: {יד} <B>ואע''פ</B> שניצול, פטור מן התשלומין. דקיי''ל חייבי מיתות שוגגין כגון שלא התרו בהן אין משלמין ממון שעם המיתה אע''פ שאין נהרגין. רש''י. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ח - משנה ז">
<d>וְאֵלּוּ הֵן שֶׁמַּצִּילִין אוֹתָן בְּנַפְשָׁן {טו}, הָרוֹדֵף אַחַר חֲבֵרוֹ לְהָרְגוֹ, אַחַר הַזְּכוּר וְאַחַר הַנַּעֲרָה הַמְאֹרָסָה. אֲבָל הָרוֹדֵף אַחַר הַבְּהֵמָה, וְהַמְחַלֵּל אֶת הַשַּׁבָּת, וְהָעוֹבֵד עֲבוֹדָה זָרָה, אֵין מַצִּילִין אוֹתָן בְּנַפְשָׁן:

</d>
<t i="14"><B>ואלו הן שמצילין אותן בנפשן</B>. שמצילין אותן מן העבירה בנפשן, שניתן רשות לכל אדם להרגם כדי להצילן מן העבירה:<B> הרודף אחר חבירו להרגו</B>. דכתיב אצל נערה המאורסה (דברים כ''ב) כי כאשר יקום איש על רעהו ורצחו נפש כן הדבר הזה, מקיש רוצח לנערה מאורסה, מה נערה מאורסה ניתן להצילה בנפשו, אף רוצח ניתן להצילו בנפשו. ונערה מאורסה נפקא לן מקרא דכתיב (שם) צעקה הנערה המאורשה ואין מושיע לה, הא יש מושיע לה חייב להושיעה בכל דבר שיכול להצילה:<B> ואחר הזכור</B>. נפקא לן דאמר קרא (שם) ולנערה לא תעשה דבר, נער כתיב חסר ה''א, זה זכור {טז}. וה''ה לכל חייבי כריתות ומיתות ב''ד שבעריות {יז}, שמצילין אותן בנפשן, דכתיב (שם) חטא מות. חטא, אלו חייבי כריתות. מות, אלו חייבי מיתות ב''ד {יח}:<B> אבל הרודף אחר הבהמה</B>. אע''פ שדומה לעריות:<B> והמחלל את השבת והעובד עבודה זרה</B>. אף על פי ששניהם כופרים בעיקר:<B> אין מצילין אותם בנפשן</B>. וכ''ש שאר חייבי כריתות ומיתות בית דין שאינן של עריות, שאין מצילין אותם בנפשם, ואין מותר להרגן כלל עד שיעברו עבירה בעדים ויהיו חייבים מיתה בבית דין:<B>
</B>
</t><t i="15">
{טו} <B>בנפשן</B>. דומיא דמתניתין דלעיל דניתן רשות להרוג הבא במחתרת שהוא כדי להציל. שבידוע שלהרגהו בא: {טז} <B>ונדרש</B> מקרא ומסורת. רש''י. ועתוי''ט: {יז} <B>דלא</B> ניתן להציל בנפשו אלא מדבר שהוא ערוה ויש בה קלון ופגם לנרדף. רש''י. דומיא דנערה המאורסה: {יח} <B>ואי</B> כתב רחמנא חטא, הוה אמינא אפילו חייבי לאוין, כתב רחמנא מות כו' ולכתוב חטא מות ולא לכתוב נער נערה (שהרי הן בכלל), אין הכי נמי, ונער נערה חד למעוטי עכ''ומז, וחד למעוטי בהמה. גמרא:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ט">
<p n="פרק ט - משנה א">
<d>וְאֵלּוּ הֵן הַנִּשְׂרָפִין, הַבָּא עַל אִשָּׁה וּבִתָּהּ, וּבַת כֹּהֵן שֶׁזִּנְּתָה. יֵשׁ בִּכְלָל אִשָּׁה וּבִתָּה, בִּתּוֹ, וּבַת בִּתּוֹ, וּבַת בְּנוֹ, וּבַת אִשְׁתּוֹ, וּבַת בִּתָּהּ, וּבַת בְּנָהּ, (חֲמוֹתוֹ, וְאֵם חֲמוֹתוֹ, וְאֵם חָמִיו). וְאֵלּוּ הֵן הַנֶּהֱרָגִים, הָרוֹצֵחַ וְאַנְשֵׁי עִיר הַנִּדָּחַת {א}. רוֹצֵחַ שֶׁהִכָּה אֶת רֵעֵהוּ בָאֶבֶן אוֹ בַבַּרְזֶל, וְכָבַשׁ עָלָיו לְתוֹךְ הַמַּיִם אוֹ לְתוֹךְ הָאוּר וְאֵינוֹ יָכוֹל לַעֲלוֹת מִשָּׁם, וָמֵת, חַיָּב {ב}. דְּחָפוֹ לְתוֹךְ הַמַּיִם אוֹ לְתוֹךְ הָאוּר וְיָכוֹל לַעֲלוֹת מִשָּׁם, וָמֵת, פָּטוּר. שֶׁסָּה בוֹ אֶת הַכֶּלֶב, שִׁסָּה בוֹ אֶת הַנָּחָשׁ, פָּטוּר. הִשִּׁיךְ בּוֹ אֶת הַנָּחָשׁ, רַבִּי יְהוּדָה מְחַיֵּב, וַחֲכָמִים פּוֹטְרִים. הַמַּכֶּה אֶת חֲבֵרוֹ בֵּין בָּאֶבֶן בֵּין בָּאֶגְרוֹף {ד} וַאֲמָדוּהוּ לְמִיתָה, וְהוּקַל מִמַּה שֶּׁהָיָה וּלְאַחַר מִכָּאן הִכְבִּיד וָמֵת, חַיָּב. רַבִּי נְחֶמְיָה אוֹמֵר, פָּטוּר, שֶׁרַגְלַיִם לַדָּבָר:

</d>
<t i="14"><B>ואלו הן הנשרפים</B>. הבא על אשה ובתה. על אשה שכבר נשא בתה, דהיינו חמותו:<B> ובת כהן</B>. וכן בת כהן שזנתה היא בשריפה:<B> יש ככלל אשה ובתה</B>. כלומר באשה ובתה כתיבא שריפה בהדיא (ויקרא כ') ואיש אשר יקח את אשה ואת אמה וגו' באש ישרפו, ומינה ילפינן כולהו הנך נמי, דאיתנהו בשרפה:<B> בתו</B>. מאנוסתו, דלאו בת אשתו היא דלחייב עליה משום בת אשתו. דהא לאו בת אשתו היא:<B> בת בתו ובת בנו</B>. שהיו לו מאנוסתו:<B> בת אשתו</B>. בין שהיא בתו בין שהיא חורגתו:<B> וחמותו</B>. אע''ג דתנא לה רישא בהדיא הבא על אשה שנשא בתה, ולא מדרשא אתיא, איידי דתני בהך כל, לא אם חמותו ואם חמיו דאתיא מדרשא, תנא נמי אגב ריהטא חמותו בהדייהו:<B> כבש עליו</B>. אחז ראשו של חברו ותקפו בתוך המים שלא יוכל להרים ראשו:<B> שיסה</B>. גירה:<B> השיך</B>. שאחז הנחש בידו והוליכו והגיע שיני הנחש לגוף של חבירו:<B> רבי יהודה מחייב</B>. דסבר ארס נחש בשיניו עומד, ומכיון שהגיע שיני הנחש בבשרו של חברו הוי כאילו הרגו וחייב:<B> וחכמים פוטרין</B>. דקא סברי ארס נחש מעצמו הוא מקיא, הלכך לאו איהו קטליה אלא גרמא בעלמא הוא {ג} ופטור. והלכה כחכמים:<B> ואמדוהו למיתה</B>. אבל אמדוהו תחלה לחיים, אפילו לרבנן פטור:<B> והוקל ממה שהיה</B>. וחזרו ואמדוהו לחיים:<B> שרגלים לדבר</B>. שלא מת מחמת מכה זו:

</t><t i="15">
{א} <B>הרוצח</B> כו'. ילפינן להו בגמרא דבסייף. ועתוי''ט: {ב} <B>וכבש</B> כו' חייב. דאמר קרא או באיבה, לרבות את המצמצם, היינו כובש שצמצמו שם שלא יקום. גמרא. ומלת כבש עברית, כמו הגוים אשר כבש: {ג} <B>אעפ''י</B> שיודע שסופו להקיא. מיהו לאו מכחו מיית. רש''י: {ד} <B>באבן</B> כו'. הכא דפליגי באם יקום והתהלך כו' דכתיב בפרשת משפטים, ובאותה פרשה כתיב באבן או באגרוף. ורישא נסיב אבן או ברזל, כדכתיב בפרשת רוצח בפרשת מסעי:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ב">
<d>נִתְכַּוֵּן לַהֲרוֹג אֶת הַבְּהֵמָה וְהָרַג אֶת הָאָדָם {ה}, לַנָּכְרִי וְהָרַג אֶת יִשְׂרָאֵל, לַנְּפָלִים {ו}, וְהָרַג בֶּן קַיָּמָא, פָּטוּר. נִתְכַּוֵּן לְהַכּוֹתוֹ עַל מָתְנָיו וְלֹא הָיָה בָהּ כְּדֵי לְהָמִית עַל מָתְנָיו וְהָלְכָה לָהּ עַל לִבּוֹ וְהָיָה בָהּ כְּדֵי לְהָמִית עַל לִבּוֹ, וָמֵת, פָּטוּר. נִתְכַּוֵּן לְהַכּוֹתוֹ עַל לִבּוֹ וְהָיָה בָהּ כְּדֵי לְהָמִית עַל לִבּוֹ וְהָלְכָה לָהּ עַל מָתְנָיו וְלֹא הָיָה בָהּ כְּדֵי לְהָמִית עַל מָתְנָיו, וָמֵת, פָּטוּר. נִתְכַּוֵּן לְהַכּוֹת אֶת הַגָּדוֹל וְלֹא הָיָה בָהּ כְּדֵי לְהָמִית הַגָּדוֹל וְהָלְכָה לָהּ עַל הַקָּטָן וְהָיָה בָהּ כְּדֵי לְהָמִית אֶת הַקָּטָן, וָמֵת, פָּטוּר. נִתְכַּוֵּן לְהַכּוֹת אֶת הַקָּטָן וְהָיָה בָהּ כְּדֵי לְהָמִית אֶת הַקָּטָן וְהָלְכָה לָהּ עַל הַגָּדוֹל וְלֹא הָיָה בָהּ כְּדֵי לְהָמִית אֶת הַגָּדוֹל, וָמֵת, פָּטוּר. אֲבָל נִתְכַּוֵּן לְהַכּוֹת עַל מָתְנָיו וְהָיָה בָהּ כְּדֵי לְהָמִית עַל מָתְנָיו וְהָלְכָה לָהּ עַל לִבּוֹ, וָמֵת, חַיָּב. נִתְכַּוֵּן לְהַכּוֹת אֶת הַגָּדוֹל וְהָיָה בָהּ כְּדֵי לְהָמִית אֶת הַגָּדוֹל וְהָלְכָה לָהּ עַל הַקָּטָן, וָמֵת, חַיָּב. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, אֲפִלּוּ נִתְכַּוֵּן לַהֲרוֹג אֶת זֶה וְהָרַג אֶת זֶה, פָּטוּר:

</d>
<t i="14"><B>והיה בה כדי להמית על לבו ומת פטור</B>. דתרתי בעינן, שיהא מתכוין למכת מיתה וגם שיכנו מכת מיתה {ז}:<B> ר''ש אומר אפילו נתכוין להרוג את זה</B>. לאו אסיפא דמלתא דתנא קמא קאי, אהא דקאמר תנא קמא נתכוין להכות את הגדול והיה בה כדי להמית את הגדול והלכה על הקטן ומת חייב, דאי אהא קאי, רבי שמעון פוטר מיבעי ליה, ולמה ליה למהדר ולפרושי אפילו נתכוין להרוג את זה והרג את זה, הא בפירוש אמרו ת''ק, ומאי אפילו. אלא ר''ש ארישא קאי, נתכוין להרוג את הבהמה והרג את האדם פטור, הא נתכוין להרוג את האדם {ח} והרג אדם אחר חייב, ועלה קאמר ר''ש אפילו נתכוין להרוג את זה והרג את זה פטור. והלכה כרבי שמעון:

</t><t i="15">
{ה} <B>נתכוין</B> כו'. היה עומד אדם אצל בהמה ונתכוין להרוג בהמה והרג אדם, פטור, משום דכי אתרו ביה התראת ספק הוא, אף על פי שקבל עליו התראה שאמר יודע אני שהוא בן ברית ועל מנת כן אני עושה שאם אהרגנו אני חייב מיתה, פטור, דשמא לא יהרגנו. רש''י: {ו} <B>לנפלים</B>. אנפלים לא מחייב, דכמאן דקטיל דמי. רש''י: {ז} <B>דאם</B> לא נתכוין למכות מיתה, התראת ספק היא, דהתרו בו אל תזרוק שמא תלך על לבו. רש''י: {ח} <B>והתרו</B> בו עליו, דהתראת ודאי הוא, והרג את זה, חייב, דאיכא התראה על בן ברית והוי מתכוין על בן ברית. ור' שמעון אומר כו', והאי דשביק ר' שמעון לסיפא בהדיא והדר אדיוקא דרישא, דלא תימא דר' שמעון פוטר אכולהו ואפילו נתכוין על מתניו והלכה לו על לבו. רש''י:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ג">
<d>רוֹצֵחַ שֶׁנִּתְעָרֵב בַּאֲחֵרִים, כֻּלָּן פְּטוּרִין. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, כּוֹנְסִין אוֹתָן לַכִּפָּה. כָּל חַיָּבֵי מִיתוֹת שֶׁנִּתְעָרְבוּ זֶה בָזֶה, נִדּוֹנִין בַּקַּלָּה. הַנִּסְקָלִין בַנִּשְׂרָפִין, רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, נִדּוֹנִין בִּסְקִילָה, שֶׁהַשְּׂרֵפָה חֲמוּרָה. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, נִדּוֹנִין בִּשְׂרֵפָה, שֶׁהַסְּקִילָה חֲמוּרָה. אָמַר לָהֶן רַבִּי שִׁמְעוֹן, אִלּוּ לֹא הָיְתָה שְׂרֵפָה חֲמוּרָה, לֹא נִתְּנָה לְבַת כֹּהֵן {י} שֶׁזִּנְּתָה. אָמְרוּ לוֹ, אִלּוּ לֹא הָיְתָה סְקִילָה חֲמוּרָה, לֹא נִתְּנָה לַמְגַדֵּף וְלָעוֹבֵד עֲבוֹדָה זָרָה {יא}. הַנֶּהֱרָגִין בַּנֶּחֱנָקִין, רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, בַּסַּיִף. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, בַּחֶנֶק:

</d>
<t i="14"><B>רוצח שנתערב באחרים</B>. כגון שנים שהיו עומדים ויצא חץ מביניהם והרג, שניהם פטורים. ואפילו אחד משניהם מוחזק בחסידות ובידוע שהוא לא זרק החץ, אפילו הכי לא מחייבין ליה לאידך בחזקה זו:<B> רבי יהודה אומר כונסין אותן לכיפה</B>. מתניתין חסורי מחסרא והכי קתני, ושור שנגמר דינו שנתערב בשוורים אחרים, סוקלים אותם, דהא על כרחך כולהו אסורים בהנאה ואפילו הן אלף, מפני זה המעורב בהן, הלכך סוקלין את כולם כדי שתתקיים מצות סקילה במחוייב בה. [ר' יהודה אומר] כונסין אותן לכיפה. ואין צריך לסקלן {ט}, אלא כונסין אותן לחדר והן מתים ברעב. ואין הלכה כר' יהודה:<B> ר' שמעון אומר בסייף</B>. שהחנק חמור {יב}:<B> וחכמים אומרים בחנק</B>. שהסייף חמור {יג}:

</t><t i="15">
{ט} <B>שלא</B> להטריח בית דין. רש''י: {י} <B>לבת</B> כהן. ור''ש לטעמיה דס''ל דארוסה ג''כ בשריפה, ומדאפקה מארוסה בת ישראל שבסקילה ש''מ כו'. גמרא: {יא} <B>למגדף</B> כו'. שפושטין ידן בעיקר. ובת כהן לא יצאת אלא נשואה. ומכלל בת ישראל נשואה שהיא בחנק. רש''י: {יב} <B>ר''ש</B> לטעמיה דס''ל מדיחי עיר הנדחת בחנק, דדנין הדחה הדחה מנביא, ומצינו לאנשי עיר הנדחת עצמן שהן בסייף, אמרת וכי איזה כח מרובה, כלומר איזה עון חמור, כח המדיח או בח הנדח, הוי אומר כח המדיח, שמע מינה דחנק חמור מסייף. גמר': {יג} <B>שכן</B> אנשי עיר הנדחת. שפושטים ידם בעיקר נדונין בסייף. וממדיחים אין להשיב, דרבנן סבירא ליה דמדיחי עיר הנדחת בסקילה כו' גמרא. ועיין תוספות יום טוב:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ד">
<d>מִי שֶׁנִּתְחַיֵּב בִּשְׁתֵּי מִיתוֹת בֵּית דִּין, נִדּוֹן בַּחֲמוּרָה. עָבַר עֲבֵרָה שֶׁיֶּשׁ בָּהּ שְׁתֵּי מִיתוֹת, נִדּוֹן בַּחֲמוּרָה. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, נִדּוֹן בְּזִקָּה הָרִאשׁוֹנָה שֶׁבָּאָה עָלָיו:

</d>
<t i="14"><B>מי שנתחייב שתי מיתות</B>. כגון שעבר עבירה קלה ונגמר דינו לעבירה קלה, וחזר ועבר עבירה חמורה, סלקא דעתך אמינא כיון דנגמר דינו לעבירה קלה, האי גברא קטילא הוא, קמשמע לן {יד}:<B> עבר עבירה שיש בה שתי מיתות</B>. כגון חמותו, והיא אשת איש:<B> נידון בחמורה</B>. בשריפה. מפני שהיא חמותו. ולא כאשת איש שהיא בחנק:<B> נדון בזיקה הראשונה</B>. באותו איסור שהוזקק תחלה להזהר ולפרוש ממנו הוא נידון. אבל לא באיסור הבא עליו אחרון, ואע''פ שהוא חמור, דקסבר ר' יוסי אין איסור חל על איסור, ואפילו חמור על הקל. ואם נשא בת אלמנה, שהיתה תחלה חמותו {טו} כשהיתה פנויה ואחר כך נישאת, נידון בשריפה {טז}. ואם היתה אשת איש ואח''כ נעשית חמותו, נידון בחנק כמיתה של אשת איש שהיתה תחלה. ואין הלכה כר' יוסי:

</t><t i="15">
{יד} <B>בגמרא</B> ילפינן לה: {טו} <B>ה''ק</B>, שנמצאת עכשיו שהיתה תחלה כו': {טז} <B>ואף</B> על גב דבאיסר מוסיף מודה ר''י כדתנן במשנה ח' פרק ג' דכריתות, הכא בחמותו ונעשית א''א אף על גב דמוסיף איסורא לעלמא שהיתה מותרת להם קודם שנעשית א''א ובמגו תאסר נמי עליו בא''א, תרי קטלי לא מצית קטיל ליה ונדון בחמורה שהיא בחמותו. גמרא:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ה">
<d>מִי שֶׁלָּקָה וְשָׁנָה, בֵּית דִּין מַכְנִיסִים אוֹתוֹ לַכִּפָּה וּמַאֲכִילִין אוֹתוֹ שְׂעוֹרִין עַד שֶׁכְּרֵסוֹ מִתְבַּקַּעַת. הַהוֹרֵג נֶפֶשׁ {כא} שֶׁלֹּא בְעֵדִים, מַכְנִיסִין אוֹתוֹ לַכִּפָּה וּמַאֲכִילִין אוֹתוֹ לֶחֶם צַר וּמַיִם לַחַץ:

</d>
<t i="14"><B>מי שלקה</B>. ושנה. שלקה שני פעמים על עבירה שחייבים עליה כרת {יז}, שכל חייבי כריתות לוקים. כשיחזור ויעשה אותה עבירה עצמה {יח} פעם שלישית {יט}:<B> מכניסין אותו לכיפה</B>. מקום כשיעור קומת אדם ולא יותר {כ}. ומאכילין אותו תחלה לחם צר ומים לחץ עד שיוקטנו בני מעיו, והדר מאכילין אותו שעורים שנופחות במעיו עד שכריסו נבקעת:<B> שלא בעדים</B>. שלא בעדות שיהיה מחוייב עליה מיתה. ומכל מקום ידוע לבית דין שהדבר אמת שבודאי הרג, אלא שהוכחשו העדים בבדיקות או שלא היתה שם התראה מספקת:<B> ומאכילין אותו לחם צר ומים לחץ</B>. תחלה, ואח''כ מאכילין אותו שעורים עד שכריסו נבקעת. והיינו רישא. ומה שחיסר זה גלה זה:

</t><t i="15">
{יז} <B>דגברא</B> בר קטלא הוא בידי שמים, וקרובי הוא דלא מקרב קטלי'. וכיון דקא מוותר ליה לנפשיה לעבירות של כרת, מקרבים ליה לקטלה עלויה. ורמיזא בקרא דכתיב תמותת רשע רעה. פרש''י מי שהוחזק רשע תמיתתו רעתו, אלמא מוחזק רשע בר מיתה הוא. ורמיזה הוא דהוהי. ועיקרא דמלתה דכיפה הלכה למשה מסיני היא: {יח} <B>גמרא</B>. אבל של שתים ושל שלש כריתות איסורי הוא דקא טעים. כלומר אינו מוותר עצמו לכרת אלא שרוצה לטעום כל האיסורים: {יט} <B>דכיון</B> דשנה הוחזק דשוב לא יתיסר וכרבי אתיא דקים ליה דבתרי זימני הוי חזקה: {כ} <B>ואין</B> לו שם מקום להתפשט ולו לישן. הר''מ. וכיפה מלת ארמית. ונתת אותו אל המהפכת מתרגמינן כפתא: {כא} <B>ההורג</B> כו'. ואין עושין זה לשאר מחייבי מיתות ב''ד, אלא אם אינו חייב מיתה פוטרין אותו. שאע''פ שיש עוונות חמורות משפיכות דמים אין בהן השחתת ישובו של עולם כשפיכות דמי, אפילו ע''ז ועריות ושבת אינן כשפיכות דמים, שאלו הן בין אדם למקום, אבל ש''ד מעבירות שבין אדם לחבירו, וכל מי שיש בידו עון זה הרי הוא רשע גמור, ואין כל מצות שעשה כל ימיו שקולים כנגד עון זה ולא יצילוהו מן הדין כו'. הר''מ:

</t></p>
<p n="פרק ט - משנה ו">
<d>הַגּוֹנֵב אֶת הַקַּסְוָה וְהַמְקַלֵּל בַּקּוֹסֵם וְהַבּוֹעֵל אֲרַמִּית, קַנָּאִין פּוֹגְעִין בּוֹ {כג}. כֹּהֵן שֶׁשִּׁמֵּשׁ בְּטֻמְאָה, אֵין אֶחָיו הַכֹּהֲנִים מְבִיאִין אוֹתוֹ לְבֵית דִּין {כו}, אֶלָּא פִרְחֵי כְהֻנָּה מוֹצִיאִין אוֹתוֹ חוּץ לָעֲזָרָה {כז} וּמַפְצִיעִין אֶת מוֹחוֹ בִּגְזִירִין. זָר שֶׁשִּׁמֵּשׁ בַּמִּקְדָּשׁ, רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, בְּחֶנֶק. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, בִּידֵי שָׁמָיִם:

</d>
<t i="14"><B>הגונב את הקסוה</B>. אחד מכלי שרת. מלשון קשות הנסך (במדבר ד') {כב}:<B> והמקלל בקוסם</B>. המברך את השם בשם עבודה זרה:<B> והבועל ארמית</B>. נכרית:<B> קנאים פוגעים בו</B>. המקנאים קנאתו של מקום היו הורגים אותו {כד}. והוא שתהיה הנכרית בת נכרית, ובשעת מעשה, ובפני עשרה מישראל. ואם חסר אחד מן התנאים הללו אסור להרגו. אבל ענשו מפורש על פי נביא, יכרת ה' לאיש אשר יעשנה. ומלקין אותו ארבע מלקיות מדברי סופרים, משום נדה, משום שפחה משום נכרית, משום זונה {כה}:<B> פרחי כהונה</B>. בחורים שמתחיל שער זקנם לפרוח בהם:<B> בגזירין</B>. בקעיות של עצים:<B> רבי עקיבא אומר בחנק</B>. נאמר כאן (במדבר א') והזר הקרב יומת. ונאמר להלן (דברים י''ג) והנביא ההוא או חולם החלום ההוא יומת, מה להלן בחנק אף באן בחנק:<B> וחכמים אומרים בידי שמים</B>. נאמר כאן יומת, ונאמר להלן (במדבר י''ז) כל הקרב הקרב אל משכן ה' ימות, מה להלן בידי שמים {כח} אף כאן בידי שמים. והלכה כחכמים. ומיתה בידי שמים הוא פחות מן הכרת, שהכרת יש עליו עונש לאחר מיתה אם לא עשה תשובה כראוי, ומיתה בידי שמים אין לאחר מיתה עליו כלום. ורש''י כתב בפרק במה מדליקין (דף כ''ה) דמיתה בידי שמים ימיו נקצרים ואינו הולך ערירי, כרת אית ביה תרתי, ימיו נכרתים והולך ערירי. ומחוייבי מיתה בידי שמים שעל עסקי מקדש וקדשים הם אחד עשר, ואלו הן, האוכל טבל, וכהן טמא שאכל תרומה טהורה, וזר שאכל תרומה, וזר וטמא {כט} וטבול יום ששמשו, ומחוסר כפורים, ומחוסר בגדים, ושלא קידש ידים ורגלים, ושתויי יין, ופרועי ראש. קצת מהם נאמר מיתה בהם בפירוש, וקצתם למדום רבותינו מפי הקבלה בגזירה שוה ובהיקש:<B>
</B>
</t><t i="15">
{כב} <B>כלומר</B> שהקסוה הוא שם מושאל: {כג} <B>קנאין</B> כו' גונב קסוה, רמיז ליה קרא, ולא יבואו לראות כבלע את הקודש ומתו. ופירש''י כבלע לשון גנב שמבליעין ומחביאין. ורמז בעלמא הוא כו'. והמקלל בקוסם, דמחזי כמברך את השם. גמרא. ובועל כו' דהא אשכחן דבר כרת הוא, יכרת ה' לאיש: {כד} <B>כמו</B> לך פגע בו (מ''א ב') רש''י: {כה} <B>אם</B> הוא כהן. רש''י: {כו} <B>לב''ד</B>. כלומר להלקות בדין, לאו שיש בו חיוב מיתה בידי שמים, אלא מוציאין כו' ואין ממחין עליהם. הר''מ: {כז} <B>חוץ</B> כו'. דבהר הבית מותרים טמאי מתים ומת עצמו: {כח} <B>דבמאתים</B> וחמשים איש (בשרופים דקרח) כתיב. רש''י. ור''ע סבר אין דנין יומת מימות כו' גמרא: {כט} <B>וא''ת</B> ותיפוק ליה שנכנס למקדש דבכרת. וי''ל שנטמא בפנים ולא שהה כשיעור אלא בא בקצרה והפך בצנורא. תוספ'. ועתוי''ט אמאי לא חשיב נמי פרומי בגדים:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק י">
<p n="פרק י - משנה א">
<d>כָּל {א} יִשְׂרָאֵל יֵשׁ לָהֶם חֵלֶק לָעוֹלָם הַבָּא, שֶׁנֶּאֱמַר (ישעיה ס) וְעַמֵּךְ כֻּלָּם צַדִּיקִים לְעוֹלָם יִירְשׁוּ אָרֶץ {ב} נֵצֶר מַטָעַי מַעֲשֵׂה יָדַי לְהִתְפָּאֵר. וְאֵלּוּ שֶׁאֵין לָהֶם חֵלֶק לָעוֹלָם הַבָּא, הָאוֹמֵר אֵין תְּחִיַּת הַמֵּתִים מִן הַתּוֹרָה {ג}, וְאֵין תּוֹרָה מִן הַשָּׁמַיִם, וְאַפִּיקוֹרוֹס. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, אַף הַקּוֹרֵא בִסְפָרִים הַחִיצוֹנִים, וְהַלּוֹחֵשׁ עַל הַמַּכָּה {ה} וְאוֹמֵר (שמות טו) כָּל הַמַּחֲלָה אֲשֶׁר שַׂמְתִּי בְמִצְרַיִם לֹא אָשִׂים עָלֶיךָ כִּי אֲנִי ה' רֹפְאֶךָ. אַבָּא שָׁאוּל אוֹמֵר, אַף הַהוֹגֶה אֶת הַשֵּׁם בְּאוֹתִיּוֹתָיו:

</d>
<t i="14"><B>כל ישראל יש להם חלק לעולם הבא</B>. אפילו אלו שנתחייבו מיתה בב''ד מפני רשעתן, יש להם חלק לעולם הבא. ועולם הבא האמור כאן הוא העולם הבא אחר תחיית המתים, שעתידים לחיות ולעמוד בגופם ובנפשם חיים נצחיים, כחמה וכלבנה וככוכבים, כדמייתי בגמרא בהאי פרקא, מתים שעתידים לחיות אין חוזרין לעפרן. והעולם הבא אין בו לא אכילה ולא שתיה ואע''פ שיש בו גוף וגויה, אלא צדיקים יושבין ועטרותיהן בראשיהן ונהנין מזיו שכינה. ומפני שאין כל ישראל שוין בו, אלא הגדול לפי גדלו והקטן לפני קטנו, משום הכי קתני יש להם חלק:<B> האומר אין תחיית המתים מן התורה</B>. בגמרא קאמר, וכל כך למה, תנא, הוא כפר בתחיית המתים לפיכך לא יהיה לו חלק בתחיית המתים. ומכאן אני מוכיח שעולם הבא האמור במשנה זו אינו העולם שהנשמות מונחות בו בזמן הזה, אלא העולם של תחיית המתים כדפרישית:<B> אפיקורוס</B>. שמבזה תלמידי חכמים. וכל שכן המבזה התורה עצמה:<B> בספרים החיצונים</B>. ספרי מינים, כגון ספרי אריסט''ו היוני וחביריו {ד}. ובכלל זה הקורא בספר דברי הימים של מלכי נכרים ובשירים של עגבים ודברי חשק שאין בהם חכמה ולא תועלת אלא איבוד זמן בלבד:<B> והלוחש על המכה</B>. וברוקק בלבד הוא דאין לו חלק לעולם הבא, לפי שאין מזכירין שם שמים על הרקיקה:<B> וההוגה את השם</B>. של ארבע אותיות כמו שהוא נכתב:

</t><t i="15">
{א} <B>כל</B>. ועתוי''ט שהאריך בסידורו של פרק זה לפרק אלו הן הנחנקין: {ב} <B>ארץ</B>. זו משל, כלומר ארץ החיים, והיא העולם הבא. הר''מ: {ג} <B>אין</B> כו'. שכופר במדרשים דדרשינן בגמרא מניין לתחיית המתים מן התורה. ואפילו יהא מודה ומאמין שיחיו המתים, אלא דלא רמיזא באורייתא כופר תוא. הואיל ועוקר שיש תחית המתים מן התורה מה לו ולאמונתו, ובי מהיכן הוא יודע, הלכך כופר גמור הוא. רש''י: {ד} <B>ובמשנה</B> כהן גדול פ''ה דאבות התיר בבית הכסא ובמרחץ: {ה} <B>המכה</B>. נ''ל דרבותא הוא אף שיש מכה שאין בה חולי כל הגוף. וכ''ש כשחולה כל גופו:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ב">
<d>שְׁלֹשָׁה מְלָכִים וְאַרְבָּעָה הֶדְיוֹטוֹת אֵין לָהֶם חֵלֶק לָעוֹלָם הַבָּא. שְׁלֹשָׁה מְלָכִים, יָרָבְעָם {ו}, אַחְאָב, וּמְנַשֶּׁה. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, מְנַשֶּׁה יֶשׁ לוֹ חֵלֶק לָעוֹלָם הַבָּא, שֶׁנֶּאֱמַר (דברי הימים ב לג) וַיִּתְפַּלֵּל אֵלָיו וַיֵּעָתֶר לוֹ וַיִּשְׁמַע תְּחִנָּתוֹ וַיְשִׁיבֵהוּ יְרוּשָׁלַיִם לְמַלְכוּתוֹ. אָמְרוּ לוֹ, לְמַלְכוּתוֹ הֱשִׁיבוֹ וְלֹא לְחַיֵּי הָעוֹלָם הַבָּא הֱשִׁיבוֹ. אַרְבָּעָה הֶדְיוֹטוֹת, בִּלְעָם {ז}, וְדוֹאֵג, וַאֲחִיתֹפֶל, וְגֵחֲזִי:

</d>
<t i="14"><B>שלשה מלכים וארבעה הדיוטות</B>. אע''פ שגדולים וחכמים היו. אין להם חלק לעוה''ב:<B> שלא היתה אמונתם שלימה</B>. ואע''ג דבלעם מאומות העולם הוה, ואנן כל ישראל יש להם חלק לעולם הבא תנן, משום דקיימא לן חסידי אומות העולם יש להם חלק לעוה''ב, אשמועינן דבלעם לאו מחסידי אומות העולם הוא:

</t><t i="15">
{ו} <B>ירבעם</B> כו'. בגמרא יליף להו מקראי: {ז} <B>בלעם</B> כו'. בגמרא יליף להו מקראי, לבד מאחיתופל דלא אתפרש בגמרא. ונ''ל מדכתיב אנשי דמים ומרמה לא יחצו ימיהם ודרשוהו בגמרא על דואג ואחיתופל, מכלל דשוים הם. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ג">
<d>דּוֹר הַמַּבּוּל אֵין לָהֶם חֵלֶק לָעוֹלָם הַבָּא וְאֵין עוֹמְדִין בַּדִּין {ח}, שֶׁנֶּאֱמַר (בראשית ו) לֹא יָדוֹן רוּחִי בָאָדָם לְעֹלָם, (לֹא דִין וְלֹא רוּחַ). דּוֹר הַפְלָגָה אֵין לָהֶם חֵלֶק לָעוֹלָם הַבָּא, שֶׁנֶּאֱמַר (בראשית יא) וַיָּפֶץ ה' אֹתָם מִשָּׁם עַל פְּנֵי כָל הָאָרֶץ. וַיָּפֶץ ה' אֹתָם, בָּעוֹלָם הַזֶּה. וּמִשָּׁם הֱפִיצָם ה', לָעוֹלָם הַבָּא. אַנְשֵׁי סְדוֹם אֵין לָהֶם חֵלֶק לָעוֹלָם הַבָּא, שֶׁנֶּאֱמַר (שם יג) וְאַנְשֵׁי סְדֹם רָעִים וְחַטָאִים לַה' מְאֹד. רָעִים בָּעוֹלָם הַזֶּה. וְחַטָאִים, לָעוֹלָם הַבָּא. אֲבָל עוֹמְדִין בַּדִּין {ט}. רַבִּי נְחֶמְיָה אוֹמֵר, אֵלּוּ וָאֵלּוּ {י} אֵין עוֹמְדִין בַּדִּין, שֶׁנֶּאֱמַר (תהלים א) עַל כֵּן לֹא יָקֻמוּ רְשָׁעִים בַּמִּשְׁפָּט וְחַטָאִים בַּעֲדַת צַדִּיקִים. עַל כֵּן לֹא יָקֻמוּ רְשָׁעִים בַּמִּשְׁפָּט, זֶה דּוֹר הַמַּבּוּל {יא}. וְחַטָאִים בַּעֲדַת צַדִּיקִים, אֵלּוּ אַנְשֵׁי סְדוֹם. אָמְרוּ לוֹ, אֵינָם עוֹמְדִים בַּעֲדַת צַדִּיקִים אֲבָל עוֹמְדִין בַּעֲדַת רְשָׁעִים. (מְרַגְּלִים אֵין לָהֶם חֵלֶק לָעוֹלָם הַבָּא, שֶׁנֶּאֱמַר (במדבר יד) וַיָּמֻתוּ הָאֲנָשִׁים מוֹצִאֵי דִבַּת הָאָרֶץ רָעָה בַּמַּגֵּפָה לִפְנֵי ה'. וַיָּמֻתוּ, בָּעוֹלָם הַזֶּה. בַּמַּגֵּפָה, בָּעוֹלָם הַבָּא). דּוֹר הַמִּדְבָּר אֵין לָהֶם חֵלֶק לָעוֹלָם הַבָּא וְאֵין עוֹמְדִין בַּדִּין, שֶׁנֶּאֱמַר (שם) בַּמִּדְבָּר הַזֶּה יִתַּמּוּ וְשָׁם יָמֻתוּ, דִּבְרֵי רַבִּי עֲקִיבָא. רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, עֲלֵיהֶם הוּא אוֹמֵר (תהלים נ) אִסְפוּ לִי חֲסִידָי כֹּרְתֵי בְרִיתִי עֲלֵי זָבַח. עֲדַת קֹרַח אֵינָהּ עֲתִידָה לַעֲלוֹת, שֶׁנֶּאֱמַר (במדבר טז) וְתְּכַס עֲלֵיהֶם הָאָרֶץ, בָּעוֹלָם הַזֶּה. וַיֹּאבְדוּ מִתּוֹךְ הַקָּהָל, לָעוֹלָם הַבָּא, דִּבְרֵי רַבִּי עֲקִיבָא. רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, עֲלֵיהֶם הוּא אוֹמֵר (שמואל א ב) יְיָ מֵמִית וּמְחַיֶּה מוֹרִיד שְׁאוֹל וַיָּעַל. עֲשֶׂרֶת הַשְּׁבָטִים {יב} אֵינָן עֲתִידִין לַחֲזוֹר {יג}, שֶׁנֶּאֱמַר (דברים כט) וַיַּשְׁלִכֵם {יד} אֶל אֶרֶץ אַחֶרֶת כַּיּוֹם הַזֶּה, מָה הַיּוֹם הַזֶּה הוֹלֵךְ וְאֵינוֹ חוֹזֵר, אַף הֵם הוֹלְכִים וְאֵינָם חוֹזְרִים, דִּבְרֵי רַבִּי עֲקִיבָא. רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, כַּיּוֹם הַזֶּה, מָה הַיּוֹם מַאֲפִיל וּמֵאִיר {טו}, אַף עֲשֶׂרֶת הַשְּׁבָטִים שֶׁאָפַל לָהֶן, כָּךְ עָתִיד לְהָאִיר לָהֶן:

</d>
<t i="14"><B>שנאמר לא ידון רוחי באדם לא דין ולא רוח</B>. שאין עומדים בדין ואין להם רוח לחיות עם הצדיקים שיש להם חלק:<B> כורתי בריתי עלי זבח</B>. שכרתו ברית עם המקום עלי זבחים ושלמים, דכתיב (שמות כ''ד) ויזבחו זבחים שלמים, וכתיב (שם) ויזרוק על העם ויאמר הנה דם הברית:<B> אין עתידים לחזור</B>. ממקום שגלו. והא דאמרינן שירמיה החזירן ויאשיהו בן אמון מלך עליהם, לא כולן חזרו אלא מקצתן:

</t><t i="15">
{ח} <B>בדין</B>. לעוה''ב שאחר התחייה. וכענין שנאמר ורבים מישני אדמת עפר יקיצו אלה לחיי עולם ואלה לחרפות ולדראון עולם. ומנא אמינא לה דמתניתין בדין זה מיירי ולא בדין שאחר המות, שכן פירש''י לקמן אבל עומדין בעדת רשעים, שחיין ונדונין: {ט} <B>עומדין</B> כו'. משום דלית בהו שום מעוטא ודור הפלגה נמי עומדין בדין ולא הוצרך למיתנייהו. ודנקט לה הכא משום ר' נחמיה: {י} <B>אלו</B> ואלו. אנשי דור המבול ואנשי סדום. ובחדא פליג. רש''י: {יא} <B>דור</B> המבול. דכתיב כי רבה רעת האדם. חטאים, אנשי סדום דכתיב בהו רעים וחטאים לה' מאד: {יב} <B>י'</B> השבטים. שהגלה סנחריב שנאמר וינחם בחלח ובחבור נהר גוזן וערי. מדי. רש''י: {יג} <B>אין</B> כו'. לא בבניהם ובני בניהם קאמר אלא אותן שגלו עצמן אין להם חלק, שרשעים גמורים הם. אבל בניהם והדורות הבאים זוכין ומזכין. רש''י. כדמוכחי קראי בסוף יחזקאל. ועיין תוספות י''ט: {יד} <B>וישליכם</B>:<B> משמע</B> שיהו כולם גולין במקום אחד אל ארץ אחרת. והיינו י' השבטים שהגלם סנחריב והושיבם במקום אחד כדאמ' שהוליכם למדינות אפריק''א. אבל שני השבטים לא גלו במקום אחד אלא נתפזרו בכל ארצות, ועליהם הוא אומר אשרקה להם ואקבצם. רש''י: {טו} <B>מאפיל</B>. בבקר, ובצהרים מאיר. א''נ בערב אפל והולך ולמחרתו מאיר. אף עשרת השבטים עתידין לחזור להיות להם חלק לעוה''ב. רש''י:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ד">
<d>אַנְשֵׁי עִיר הַנִּדַּחַת אֵין לָהֶן חֵלֶק לָעוֹלָם הַבָּא {טז}, שֶׁנֶּאֱמַר (שם יג) יָצְאוּ אֲנָשִׁים בְּנֵי בְלִיַּעַל מִקִּרְבֶּךָ וַיַּדִּיחוּ אֶת ישְׁבֵי עִירָם. וְאֵנָן נֶהֱרָגִים עַד שֶׁיִּהְיוּ מַדִּיחֶיהָ מֵאוֹתָהּ הָעִיר וּמֵאוֹתוֹ הַשֵּׁבֶט וְעַד שֶׁיֻּדַּח רֻבָּהּ וְעַד שֶׁיַּדִּיחוּם אֲנָשִׁים {יז}. הִדִּיחוּהָ נָשִׁים וּקְטַנִּים אוֹ שֶׁהֻדַּח מִעוּטָהּ אוֹ שֶׁהָיוּ מַדִּיחֶיהָ חוּצָה לָהּ, הֲרֵי אֵלּוּ כַיְּחִידִים. וּצְרִיכִין שְׁנֵי עֵדִים וְהַתְרָאָה לְכָל אֶחָד וְאֶחָד {יח}. זֶה חֹמֶר בַיְחִידִים מִבַּמְרֻבִּים, שֶׁהַיְחִידִים בִּסְקִילָה, לְפִיכָךְ מָמוֹנָם פָּלֵט. וְהַמְרֻבִּים בְּסַיִף, לְפִיכָךְ מָמוֹנָם אָבֵד:

</d>
<t i="14"><B>יצאו אנשים בני בליעל</B>. בנים שאינם עולים בתחיית המתים, ונדחין כמדיחין:<B> עד שיהיו מדיחיה מאותה העיר</B>. דכתיב וידיחו את יושבי עירם, ולא יושבי עיר אחרת:<B> ומאותו השבט</B>. דכתיב מקרבך, מקרב השבט עצמו:<B> ועד שיודח רובה</B>. של עיר. דכתיב יושבי עירם, דמשמע ישובה של עיר דהיינו רובה:<B> הרי אלו כיחידים</B>. שעבדו עבודה זרה. וידונו בסקילה וממונן פלט:<B> וצריכים</B>. אנשי עיר הנדחת:<B> שני עדים והתראה לכל אחד ואחד</B>. שהיו מרבים להם בתי דינין {יט}, וכל מי שנמצא שעבד עבודה זרה בעדים והתראה מפרישים אותן עד שיראו אם הם רובה של עיר מביאין אותן לבית דין הגדול {כ} וגומרין דינן שם והורגים אותם בסייף וממונן אבד. ואם לא נמצאו רובה של עיר, דנין אותן בסקילה וממונן פלט:

</t><t i="15">
{טז} <B>אין</B> להם כו'. ומ''ש משאר מחויבי ב''ד שיש להם חלק כו' כמ''ש הר''ב ריש פרקין, וכן משמע בסוף פרק ו' נתאכל הבשר כו' ע''ש בהר''ב והתם על כל הרוגי ב''ד קאי. הא מילתא מתרצה דהא דתנן הכא שאין להם חלק כו', ה''מ דלא איקטיל, אבל אם דנו אותם והרגום יש להם כו'. ועתוי''ט: {יז} <B>אנשים</B> כו'. דתנו רבנן, יצאו אנשים, אנשים ולא נשים אנשים ולא קטנים. גמרא: {יח} <B>ב'</B> עדים. ילפינן לה בגמרא: {יט} <B>לאו</B> משום שאין דנין שנים ביום אחד כדתנן בפ''ו מ''ד. דהא אמרן התם דבמיתה אחת ובעבירה אחת דנין כו'. אלא משום דנפישי עדים לכל אחד ואחד ואין פנאי לחקור כל אחד ואחד ביום אחד, מרבין להם בתי דינין כדי שיקובל עדותן ביום אחד ויוגמר דין כולם ביום אחד ואי אתה מענה את דינן. רש''י: {כ} <B>כדתנן</B> בפ''ק מ''ה:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ה">
<d>(שם) הַכֵּה תַכֶּה אֶת וְגוֹ'. הַחַמֶּרֶת וְהַגַּמֶּלֶת הָעוֹבֶרֶת מִמָּקוֹם לְמָקוֹם, הֲרֵי אֵלּוּ מַצִּילִין אוֹתָהּ. (שם) הַחֲרֵם אֹתָהּ וְאֶת כָּל אֲשֶׁר בָּהּ וְאֶת בְּהֶמְתָּהּ לְפִי חָרֶב, מִכָּאן אָמְרוּ נִכְסֵי צַדִּיקִים {כב} שֶׁבְּתוֹכָהּ אוֹבְדִין {כג}, שֶׁבְּחוּצָה לָהּ פְּלֵטִין. וְשֶׁל רְשָׁעִים, בֵּין שֶׁבְּתוֹכָהּ בֵּין שֶׁבְּחוּצָה לָהּ, הֲרֵי אֵלּוּ אוֹבְדִין:

</d>
<t i="14"><B>החמרת והגמלת</B>. שיירא של חמרים ושל גמלים שנשתהו בעיר שלשים יום {כא}, הוי להו בכלל יושבי עירם:<B> הרי אלו מצילין</B>. אם רוב אנשי העיר הודחו ומיעוט לא הודחו, וחמרים וגמלים שלא הודחו משלימין את המועט לעשות רוב, הרי אלו מצילין, שאין ממונן אבד אלא נדונין כיחידים. והוא הדין דגורמין נמי לעשות עיר הנדחת, אם הודחו עמם לעשותם רוב, אלא דתנא אזכותא קא מהדר. ועוד דהא פסיקא ליה טפי, דסתם חמרת וגמלת אין דעתן מעורבת עם בני העיר שיהיו נדחין עמהן:

</t><t i="15">
{כא} <B>גמרא</B>, ורמינהו, וכמה יהא בעיר ויהא כאנשי העיר יב''ח, אמר רבא לא קשיא, הא למהוי כבני מתא לתת לצרכי העיר, הא למיהוי מיתבי מתא סגי בשלשים יום, קרינן בהו את יושבי העיר ההיא: {כב} <B>צדיקים</B> כו'. והם שאר יושבי העיר שלא הודחו עם רובה. הר''מ: {כג} <B>אובדין</B>. בגמרא, אותה, פרט לנכסי צדיקים שחוצה לה. כל, לרבות שבתוכה. אמר ר' שמעון מפני מה אמרה תורה נכסי צדיקים שבתוכה יאבדו, מי גרם להם שידורו בתוכם, ממונם, לפיכך ממונם אבד. גמרא. ועתוי''ט ות''ח:

</t></p>
<p n="פרק י - משנה ו">
<d>(שֶׁנֶּאֱמַר) (דברים יג) וְאֶת כָּל שְׁלָלָהּ תִּקְבֹּץ אֶל תּוֹךְ רְחֹבָהּ וְגוֹ'. אִם אֵין לָהּ רְחוֹב, עוֹשִׂין לָהּ רְחוֹב {כד}. הָיָה רְחוֹבָהּ חוּצָה לָהּ, כּוֹנְסִין אוֹתוֹ לְתוֹכָהּ. (שֶׁנֶּאֱמַר) (שם) וְשָׂרַפְתָּ בָאֵשׁ אֶת הָעִיר וְאֶת כָּל שְׁלָלָהּ כָּלִיל לַה' אֱלֹהֶיךָ. שְׁלָלָהּ, וְלֹא שְׁלַל שָׁמָיִם. מִכָּאן אָמְרוּ, הַהֶקְדֵּשׁוֹת שֶׁבָּהּ יִפָּדוּ {כה}, וּתְרוּמוֹת יִרְקָבוּ, מַעֲשֵׂר שֵׁנִי וְכִתְבֵי הַקֹּדֶשׁ יִגָּנֵזוּ {כח}. כָּלִיל לַה' אֱלֹהֶיךָ, אָמַר רַבִּי שִׁמְעוֹן, אָמַר הַקָּדוֹשׁ בָּרוּךְ הוּא, אִם אַתֶּם עוֹשִׂים דִּין בְּעִיר הַנִּדַּחַת, מַעֲלֶה אֲנִי עֲלֵיכֶם כְּאִלּוּ אַתֶּם מַעֲלִין עוֹלָה כָלִיל לְפָנָי. (שם) וְהָיְתָה תֵּל עוֹלָם (לֹא תִבָּנֶה עוֹד), לֹא תֵעָשֶׂה (אֲפִלּוּ) גַנּוֹת וּפַרְדֵּסִים, דִּבְרֵי רַבִּי יוֹסֵי הַגְּלִילִי. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, לֹא תִבָּנֶה עוֹד, לִכְמוֹ שֶׁהָיְתָה אֵינָהּ נִבְנֵית אֲבָל נַעֲשֵׂית הִיא גַּנּוֹת וּפַרְדֵּסִים. (שם) וְלֹא יִדְבַּק בְּיָדְךָ מְאוּמָה מִן הַחֵרֶם, שֶׁכָּל זְמַן שֶׁהָרְשָׁעִים {כט} בָּעוֹלָם, חֲרוֹן אַף בָּעוֹלָם. אָבְדוּ רְשָׁעִים מִן הָעוֹלָם, נִסְתַּלֵּק חֲרוֹן אַף מִן הָעוֹלָם:

</d>
<t i="14"><B>היתה רחובה חוצה לה</B>. אם מקום קיבוץ בני העיר היה חוצה לה, כונסים אותה לתוך העיר, שצריך לעשות לה רחוב בתוכה:<B> רחוב</B>. פלטיא גדולה:<B> הקדשות שבתוכה יפדו</B>. כלומר אין נשרפים אלא צריכים פדייה כשאר כל ההקדשות:<B> ותרומות ירקבו</B>. בגמרא מוקמינן לה בתרומה ביד כהן, דממון כהן הוא וחל עליה איסור דעיר הנדחת. ומיהו לא היו התרומות נשרפים כשאר שללה, דלא מזלזלינן בה כולי האי, לפיכך ירקבו. ואם תרומה ביד ישראל היא, שלל גבוה הוא ותנתן לכהן שבעיר אחרת {כו}:<B> ומעשר שני</B>. אע''ג דממון ישראל הוא {כז} שהרי הוא נאכל לישראל, הואיל וקודש אקרי, לא ישרף אלא יגנז:<B> כליל לה' אלהיר</B>. אמר רבי שמעון וכו' גרסינן. ולא גרסינן שנאמר כליל לה' אלהיך:<B> לא תיעשה גנות ופרדסים</B>. דעוד, לגמרי משמע:<B> כמו שהיתה</B>. בישוב בתים:<B> אבל נעשית היא גנות ופרדסים</B>. והלכה כר''ע:<B>
</B>
</t><t i="15">
{כד} <B>עושין</B> כו'. דרחובה דהשתא נמי משמע. גמרא: {כה} <B>יפדו</B> אם הם בדק הבית: {כו} <B>מפני</B> שהן נכסי שמים וקדושתן קדושת הגוף. הר''מ. כלומר ולא דמי להקדשות דתנן בהם יפדו דאותן הן דבדק חבית שאין להם אלא קדושת דמים. ועתוי''ט, ות''ח: {כז} <B>לא</B> דקיי''ל הכי, אלא אפילו למאן דאמר דממון ישראל הוא קאמר: {כח} <B>יגנזו</B>. ולא סגי להניחם שירקבו כמו בתרומה, משום דמע''ש וכן כתבי הקודש הכל מותרין ונהנין בהן, חששו שאם יניחום שיהנו מהם. מה שאין כן תרומה דליתא אלא לכהנים, וכהנים זריזין הן ולא יהנו ממנה: {כט} <B>שהרשעים</B>. מאן רשעים גנבי. גמרא דף קי''ג:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק יא">
<p n="פרק יא - משנה א">
<d>אֵלּוּ הֵן הַנֶּחֱנָקִין, הַמַּכֶּה אָבִיו וְאִמּוֹ {א}, וְגוֹנֵב נֶפֶשׁ מִיִּשְׂרָאֵל, וְזָקֵן מַמְרֵא {ב} עַל פִּי בֵית דִּין, וּנְבִיא הַשֶּׁקֶר, וְהַמִּתְנַבֵּא בְּשֵׁם עֲבוֹדָה זָרָה, וְהַבָּא עַל אֵשֶׁת אִישׁ, וְזוֹמְמֵי בַת כֹּהֵן וּבוֹעֲלָהּ. הַמַּכֶּה אָבִיו וְאִמּוֹ אֵינוֹ חַיָּב עַד שֶׁיַּעֲשֶׂה בָהֶן חַבּוּרָה {ג}. זֶה חֹמֶר בַּמְקַלֵּל מִבַּמַּכֶּה, שֶׁהַמְקַלֵּל לְאַחַר מִיתָה חַיָּב, וְהַמַּכֶּה לְאַחַר מִיתָה פָּטוּר. הַגּוֹנֵב נֶפֶשׁ מִיִּשְׂרָאֵל אֵינוֹ חַיָּב עַד שֶׁיַּכְנִיסֶנּוּ לִרְשׁוּתוֹ. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, עַד שֶׁיַּכְנִיסֶנּוּ לִרְשׁוּתוֹ {ה} וְיִשְׁתַּמֶּשׁ בּוֹ, שֶׁנֶּאֱמַר (דברים כד) וְהִתְעַמֶּר בּוֹ וּמְכָרוֹ {ו}. הַגּוֹנֵב אֶת בְּנוֹ, (רַבִּי יִשְׁמָעֵאל בְּנוֹ שֶׁל) רַבִּי יוֹחָנָן בֶּן בְּרוֹקָה מְחַיֵּב, וַחֲכָמִים פּוֹטְרִין. גָּנַב מִי שֶׁחֶצְיוֹ עֶבֶד וְחֶצְיוֹ בֶן חוֹרִין, רַבִּי יְהוּדָה מְחַיֵּב, וַחֲכָמִים פוֹטְרִין:

</d>
<t i="14"><B>אלו הן הנחנקין</B>. ממרא על פי בית דין. שמסרב על דברי בית דין הגדול שבלשכת הגזית:<B> וזוממי בת כהן</B>. אע''פ שהם באים לחייבה שריפה, אין נדונים אלא במיתה שהיו מחייבים את בועלה שהוא בחנק, כשאר הבא על אשת איש, דכתיב (ויקרא כ''א) היא באש תשרף, היא ולא בועלה. וזוממיה ילפינן מכאשר זמם לעשות לאחיו, ולא לאחותו:<B> ובועלה</B>. לבת כהן כשהיא נשואה. אבל ארוסה, היא ובועלה בסקילה:<B> שהמקלל לאחר מיתה חייב</B>. דכתיב (שם כ') אביו ואמו קלל, וקרא יתירא הוא לרבות לאחר מיתה:<B> והמכה לאחר מיתה פטור</B>. דהא לא מחייב עד שיעשה בו חבורה, ואין חבורה לאחר מיתה {ד}:<B> עד שיכניסנו לרשותו</B>. דכתיב (שמות כ''א) ונמצא בידו, ואין ידו אלא רשותו, וכן הוא אומר (במדבר כ''א) ויקח את כל ארצו מידו:<B> וישתמש בו</B>. תשמיש שיש בו שוה פרוטה. ות''ק מחייב אפילו בתשמיש שהוא פחות משוה פרוטה. והלכה כת''ק:<B> הגונב את בנו</B>. טעמייהו דרבנן דפטרי, דכתיב ונמצא בידו, וקרא יתירא הוא, דהא כתיב (דברים כ''ד) כי ימצא איש, אלא למדרש מינה פרט לזה שהוא מצוי. והלכה כחכמים:<B> רבי יהודה מחייב</B>. דכתיב (שם) מאחיו מבני ישראל, מאחיו למעוטי עבדים, מבני ישראל, אי כתב בני ישראל הוה ממעטינן מי שחציו עבד וחציו בן חורין, השתא דכתיב מבני ישראל, מיעוטא אחרינא, ואין מיעוט אחר מיעוט אלא לרבות. ורבנן סברי, מאחיו לאו למעוטי עבדים {ז}, דהא אחים הם במצות, אלא, בני ישראל למעוטי עבדים, מבני ישראל, למעוטי מי שחציו עבד וחציו בן חורין. והלכה כחכמים:

</t><t i="15">
{א} <B>המכה</B> כו'. דכתיב ומכה אביו ואמו מות יומת. וכל מיתה האמורה בתורה סתם אינה אלא חנק. גמרא. וכן בכולם כתיב מיתה סתם: {ב} <B>ממרא</B>. כמו ממרים הייתם. רש''י: {ג} <B>חבורה</B>. ואימא אע''ג דלא עביד ביה חבורה כתיב במכה בהמה נפש (דמשמע דם דהוה חבורה. רש''י) ואם אינו ענין לבהמה דהא אי נמי הכחישה באבנים (דלא עשה חבורה) חייב, תנהו ענין לנפש אדם (דהיינו אביו). גמרא. ותמיהה לי, דלא כתיב נפש בבהמה אלא בהורגה ולא בהזיקה כדמוכחי קראי סוף פרשת אמור. ובמכילתא דרשי הכי, ומה אם מדת נזקין מרובה אינו חייב עד שיעשה בה חבורה (דאי לאו הכי אין כאן נזק) מדת עונשין מעוטה לא יהיה חייב עד שיעשה בה חבורה כו': {ד} <B>אבל</B> אי לאו הכי הוה אמינא נילף ממקלל בהיקש. עיין תוי''ט: {ה} <B>לרשותו</B>. ונסתפקו התוספות אי הכא נמי הגביהו כמו שהוציאו דמי, או דלמא הכא שאני, דהא אשכחן לקמן דמכרו לקרובים פטור, דבעינן שיוציאנו מרשות אחיו, כל שכן דברשות בעלים לא מהני כלל: {ו} <B>והתעמר</B> כו'. ות''ק נמי בעי עימור, כדפירש הר''ב. וכ''ש מכירה דבה לית פלוגתא. ולא היה צריך להאריך להביא הכתוב כ''ש ומכרו: {ז} <B>ואלא</B> למעוטי מאי. וי''ל דכיון דמ''ם דמאחיו דרשינן ליה, א''כ לא סגי דלא לכתוב מ''ם אחרת לגופיה דקרא דגונב נפש מן, ולהכי כתב מאחיו משום המ''ם. ור''י לאו מ''ם דריש אלא דממילא אמעיטו עבדים, דאינן בכלל אחיו. ועוד נראה לי, דאיצטריך אחיו, כדתניא ר''ש אומר מאחיו עד שיוציאנו מרשות אחיו לאפוקי מכרו לקרובים דפטור. ולר''י תרתי במשמע מאחיו. ועיין תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק יא - משנה ב">
<d>זָקֵן מַמְרֵא עַל פִּי בֵית דִּין, שֶׁנֶאֱמַר (שם יז) כִּי יִפָּלֵא מִמְּךָ דָבָר לַמִּשְׁפָּט וְגוֹ'. שְׁלשָׁה בָתֵּי דִינִין הָיוּ שָׁם, אֶחָד יוֹשֵׁב עַל פֶּתַח הַר הַבַּיִת, וְאֶחָד יוֹשֵׁב עַל פֶּתַח הָעֲזָרָה, וְאֶחָד יוֹשֵׁב בְּלִשְׁכַּת הַגָּזִית. בָּאִים לָזֶה שֶׁעַל פֶּתַח הַר הַבַּיִת, וְאוֹמֵר, כָּךְ דָּרַשְׁתִּי וְכָךְ דָּרְשׁוּ חֲבֵרַי, כָּךְ לִמַּדְתִּי {ט} וְכָךְ לִמְּדוּ חֲבֵרָי. אִם שָׁמְעוּ {י}, אוֹמְרִים לָהֶם. וְאִם לָאו, בָּאִין לָהֶן לְאוֹתָן שֶׁעַל פֶּתַח הָעֲזָרָה, וְאוֹמֵר, כָּךְ דָּרַשְׁתִּי וְכָךְ דָרְשׁוּ חֲבֵרַי כָּךְ לִמַדְתִּי וְכָךְ לִמְדוּ חֲבֵרָי. אִם שָׁמְעוּ, אוֹמְרִים לָהֶם. וְאִם לָאו, אֵלּוּ וָאֵלּוּ בָּאִים לְבֵית דִּין הַגָּדוֹל שֶׁבְּלִשְׁכַּת הַגָּזִית, שֶׁמִּמֶּנּוּ יוֹצֵאת תּוֹרָה לְכָל יִשְׂרָאֵל, שֶׁנֶּאֱמַר (שם) מִן הַמָּקוֹם הַהוּא אֲשֶׁר יִבְחַר ה'. חָזַר לְעִירוֹ וְשָׁנָה וְלִמֵּד כְּדֶרֶךְ שֶׁהָיָה לָמֵד, פָּטוּר. וְאִם הוֹרָה לַעֲשׂוֹת, חַיָּב {יא}, שֶׁנֶּאֱמַר (שם) וְהָאִישׁ אֲשֶׁר יַעֲשֶׂה בְזָדוֹן, אֵינוֹ חַיָּב עַד שֶׁיּוֹרֶה לַעֲשׂוֹת. תַּלְמִיד שֶׁהוֹרָה לַעֲשׂוֹת, פָּטוּר, נִמְצָא חֻמְרוֹ קֻלּוֹ:

</d>
<t i="14"><B>שלשה בתי דינין היו שם</B>. בירושלים דמשתעי בה קרא וקמת ועלית:<B> אחד יושב על פתח הר הבית</B>. הוא שער מזרחי שלפנים מן החיל, לפני עזרת נשים {ח}:<B> ואחד יושב</B>. למעלה הימנו, כשעברו עזרת נשים ובאים לפתח עזרת ישראל:<B> ואחד יושב בלשכת הגזית</B>. שהיא בנויה בתוך העזרה חציה בקודש וחציה בחול:<B> באים לזה שעל פתח הר הבית</B>. זקן זה שהורה בעירו ונחלקו ב''ד שבעירו עליו והזקיקן הכתוב לעלות לירושלים, באים הוא וב''ד שבעירו לזה ב''ד שעל פתח הר הבית, שהרי בו פוגעים תחלה:<B> תלמיד שהורה לעשות</B>. תלמיד שלא הגיע להוראה ונחלק על ב''ד שבעירו ובאו לב''ד הגדול ושאלו וחזר לעירו והורה כבתחלה, פטור, שאין להם לסמוך על הוראתו, והתורה לא חייבה אלא מופלא ומומחה {יב} לב''ד, כדילפינן מכי יפלא ממך, במופלא שבב''ד הכתוב מדבר:<B> נמצא חומרו קולו</B>. חומר העבירה שעבר והורה אע''פ שלא הגיע להוראה מוסף על ההמראה שהמרה על פי בית דין, היא נעשית לו קולא לפוטרו מן המיתה, שאם היה זקן שהגיע להוראה והמרה על פי בית דין היה חייב מיתה:

</t><t i="15">
{ח} <B>רש''י</B>. ונראה שסברתם כדי לקרב הבתי דינין אל המקום היותר מקודש שבאפשר. ולפיכך פירש פתח הר הבית הוא הפתח אל העבר שלפנים ששם מתחלת עזרת נשים. ולא בפתח שאל העבר שבחוץ: {ט} <B>דרשתי</B> כו'. לשון דרשה, כלומר לרבים בבית המדרש. ולשון לימוד, לתלמידיו שמשמשין לפניו בביתו. ועתוי''ט: {י} <B>אם</B> שמעו כו'. ר''ל אם הם יודעים אותו הדין ושמעו דין התורה בו יגידו כו'. עד שיגיע הדבר, לבית דין הגדול. ואם בית דין הגדול מקובלים בדבר ההוא יודיעום מה שהם יודעים מן הקבלה. ואם לא שמעו בו, ידונו בו כפי הסברות והיקשות התוריות הידועות אצלם עד שיסכימו כולם או רובם שהדין כך, ויאמרו להם שיתחייבו לעשות כן. הר''מ. ולומר שהשני בתי דינין אינן רשאים להורות מלבם אלא מה שקבלו ושמעו יאמרו ולא זולת כו'. ואם כן אינו נעשה ממרא אפילו לא ישמע לדבריהם. וקשיא, אם כן מה הועילו במאמרם שע''פ קבלתם כו'. ונראה לי, שזה הכריחו להר''מ שבחבורו כתב בענין אחר כו'. וכתב הכ''מ, נראה שהוא מפרש אם שמעו הזקן [וב''ד] וקבלו לעשות כדברי אותו ב''ד אומרים להם סברתם. ע''כ. ועיין תוי''ט: {יא} <B>חייב</B>. ואפילו הוא אומר גם כן מפי הקבלה. והטעם, שהתורה חלקה להם כבוד, כמו שחייבה המקלל אביו ואמו מיתה לכבוד אביו ואמו. הר''מ: {יב} <B>מסיים</B> רש''י למעוטי תלמיד. וכתבו התוספות ואין זה כשאר מופלא דבכל דוכתי. והר''מ כתב, במופלא, ממי שלא יפלא ממנו אלא הדבר הנפלא הקשה:

</t></p>
<p n="פרק יא - משנה ג">
<d>חֹמֶר בְּדִבְרֵי סוֹפְרִים {יג} מִדִּבְרֵי תוֹרָה, הָאוֹמֵר אֵין תְּפִלִּין, כְּדֵי לַעֲבוֹר עַל דִּבְרֵי תוֹרָה, פָּטוּר {יד}. חָמֵשׁ טוֹטָפוֹת, לְהוֹסִיף עַל דִּבְרֵי סוֹפְרִים, חַיָּב:

</d>
<t i="14"><B>האומר אין תפילין, וכו' פטור: שאין זו הוראה</B>. דזיל קרי בי רב הוא:<B> חמש טוטפות</B>. יש הוראה. ואע''פ שאין דבר זה אלא להוסיף על דברי סופרים, חייב, שבמדרש סופרים, [לטטפת לטטפת] לטוטפת {טו} כתיב, הרי כאן ארבע פרשיות:

</t><t i="15">
{יג} <B>בדברי</B> סופרים. לא שד' בתים הם מד''ס ושמדברי תורה אפילו חמש דא''כ היאך תחייבהו התורה מיתה מה שהוראת התורה עצמה היא כך אלא כל שאינו מפורש בתורה אף על פי שהוא דאורייתא דברי סופרים קרינן ליה כלומר שאלולי קבלו סופרים פרושו לא היינו מבינים אותו כך: {יד} <B>פטור</B>. כשהודה בחיובו בהם, אבל הוא יבטל אותה. כמו שאמר לעבור על דברי תורה עד שיודה שהיא עבירה ולפיכך אינו חייב מיתת בית דין לפי שלא יהרג מי שבטל מצות עשה אבל אם אמר אין תפילין על דרך. כפירה יהרג מצד שהוא מין. הר''מ. ועתוי''ט: {טו} <B>כ''ה</B> הגירסא בזבחים דף ל''ג. ועיין, באור תורה ובמנחת שי. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק יא - משנה ד">
<d>אֵין מְמִיתִין אוֹתוֹ לֹא בְּבֵית דִּין שֶׁבְּעִירוֹ {טז} וְלֹא בְּבֵית דִּין שֶׁבְּיַבְנֶה, אֶלָּא מַעֲלִין אוֹתוֹ לְבֵית דִּין הַגָּדוֹל שֶׁבִּירוּשָׁלַיִם, וּמְשַׁמְּרִין אוֹתוֹ עַד הָרֶגֶל וּמְמִיתִין אוֹתוֹ בָרֶגֶל, שֶׁנֶּאֱמַר (דברים יז) וְכָל הָעָם יִשְׁמְעוּ וְיִרָאוּ וְלֹא יְזִידוּן עוֹד, דִּבְרֵי רַבִּי עֲקִיבָא. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אֵין מְעַנִּין {יט} אֶת דִּינוֹ שֶׁל זֶה, אֶלָּא מְמִיתִין אוֹתוֹ מִיָּד, וְכוֹתְבִין וְשׁוֹלְחִין שְׁלוּחִים בְּכָל הַמְּקוֹמוֹת, אִישׁ פְּלוֹנִי בֶּן אִישׁ פְּלוֹנִי נִתְחַיֵּב מִיתָה בְּבֵית דִּין:

</d>
<t i="14"><B>ולא בב''ד שביבנה</B>. שאלו לב''ד שבלשכת הגזית ואמרו לו, וחזר לעירו ושהה שם ימים רבים עד שגלתה סנהדרי גדולה ליבנה ואח''כ הורה כבתחלה, אין ממיתין אותו ביבנה {יז}. אע''פ שסנהדרי גדולה שם, ואע''פ שעדיין הבית קיים, כיון שסנהדרי גדולה אינה יושבת במקומה {יח} בלשכת הגזית:

</t><t i="15">
{טז} <B>אין</B> ממיתין כו'. אבל דנין אותו בבית דין שבעירו. גמרא ועיין פרק קמא מ''ה: {יז} <B>רש''י</B>. וצריך לפרש אלא מעלין כו'. כשהבית דין חוזר והתוספות הקשו והעלו דדוקא כשנגמר דינו קודם שגלתה דלאחר שגלתה בטלה דיני נפשות. ולי נראה דאלא מעלין אינו חוזר אלא על בית דין שבעירו: {יח} <B>דתניא</B>, אל המקום, מלמד שהמקום גורם: {יט} <B>ר'</B> יהודה אומר כו'. בגמרא, אמר לו ר''י וכי נאמר יראו וייראו. והלא לא נאמר אלא ישמעו וייראו, למה מענין וכו':

</t></p>
<p n="פרק יא - משנה ה">
<d>נְבִיא הַשֶּׁקֶר הַמִּתְנַבֵּא עַל מַה שֶּׁלֹּא שָׁמַע וּמַה שֶׁלֹּא נֶאֱמַר לוֹ, מִיתָתוֹ בִידֵי אָדָם. אֲבָל הַכּוֹבֵשׁ אֶת נְבוּאָתוֹ, וְהַמְוַתֵּר עַל דִּבְרֵי הַנָּבִיא {כא}, וְנָבִיא שֶׁעָבַר עַל דִּבְרֵי עַצְמוֹ, מִיתָתָן בִּידֵי שָׁמַיִם, שֶׁנֶּאֱמַר (שם יח) אָנֹכִי אֶדְרֹשׁ מֵעִמּוֹ:

</d>
<t i="14"><B>מה שלא שמע</B>. מה שלא נאמר בנבואה לשום נביא בעולם. ומה שנאמר לחבירו ולא לו, ושמעה מפי חבירו ובא ואמר שנאמרה לו, שני אלו נביאי השקר הם ומיתתן בחנק. דכתיב (דברים י''ח) אך הנביא אשר יזיד לדבר דבר בשמי, זה המתנבא מה שלא שמע מעולם. אשר לא צויתיו, הא לחבירו צויתי, זה המתנבא מה שלא נאמר לו ונאמר לחברו {כ}. וכתיב ומת הנביא ההוא, וכל מיתה האמורה בתורה סתם אינה אלא חנק:<B> מיתתן בידי שמים</B>. דכתיב (שם) והיה האיש אשר לא ישמע אל דברי, קרי ביה לא ישמע, וקרי ביה לא ישמיע, וקרי ביה לא ישמע הוא עצמו אל דברי, הרי שלשתן בכלל {כב}. וכתיב (שם) אנכי אדרוש מעמו, בידי שמים:

</t><t i="15">
{כ} <B>ומיהו</B> להתראתו צריך שיהיו נביאים. ועתוי''ט: {כא} <B>והמוותר</B> כו'. המפקירם שלא חשש מה שאמר לו הנביא. רש''י. ולשון הר''מ שיקל ויעלים עין מדברי הנביאים ולא יעשה מצוותם על הדיוק והדקדוק: {כב} <B>ובגמרא</B> לא אמרו בלשון הראשון קרי ביה, אלא דכתיב והיה האיש אשר לא ישמע וקרי ביה לא ישמיע אל דברי. וה''פ דכתיב והאיש אש לא ישמע, היינו המוותר, שהוא משמעות הכתוב כמי שאינו שומע לדברי ה' שדבר הנביא בשמו. וקרי ביה לא ישמיע היינו כובש כו'. וקרי ביה לא ישמע אל דברי, כלומר פסקינן לקרא בסכינא חריפא ולא מתחיל לקרות והיה האיש, אלא אשר לא ישמע, ובנביא גופיה קאמר. ועיין תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק יא - משנה ו">
<d>הַמִּתְנַבֵּא בְשֵׁם עֲבוֹדָה זָרָה {כג} וְאוֹמֵר כָּךְ אָמְרָה עֲבוֹדָה זָרָה, אֲפִלּוּ כִּוֵּן אֶת הַהֲלָכָה לְטַמֵא אֶת הַטָמֵא וּלְטַהֵר אֶת הַטָהוֹר. הַבָּא עַל אֵשֶׁת אִישׁ, כֵּיוָן שֶׁנִּכְנְסָה לִרְשׁוּת הַבַּעַל לַנִּשּׂוּאִין אַף עַל פִּי שֶׁלֹּא נִבְעָלָה, הַבָּא עָלֶיהָ הֲרֵי זֶה בְּחֶנֶק. וְזוֹמְמֵי בַת כֹּהֵן ובוֹעֲלָהּ, שֶׁכָּל הַזּוֹמְמִין מַקְדִּימִין {כד} לְאוֹתָהּ מִיתָה, חוּץ מִזּוֹמְמֵי בַת כֹּהֵן ובוֹעֲלָהּ {כה}:


</d>
<t i="14"><B>לרשות הבעל</B>. כגון שמסר האב לשלוחי הבעל ועדיין היא בדרך, תו לא קרינא בה בית אביה:<B> לאותה מיתה</B>. שהיו מחייבין את הנידון:<B> ובועלה</B>. כלומר, וכל הבועלים נידונים כמיתת הנבעלת, חוץ מבועל בת כהן שהיא בשריפה והוא בחנק:<B>
</B>


</t><t i="15">
{כג} <B>בשם</B> עכומ''ז. שנאמר ואשר ידבר בשם אלהים אחרים. גמרא: {כד} <B>מקדימין</B>. כלומר אין להם לצפות מיתה אחרת, אלא משכימין לאותה שנגמר לה דינו של נידון. רש''י. והתוספ' פירשו דלהכי קאמר מקדימין, כלומר ודאי אתה צריך להמיתם במיתה שרצו להמיתו, אבל ודאי אם אינך יכול, אפילו הכי נמי נמיתם בכל מיתה שנוכל. ועתוי''ט: {כה} <B>ובועלה</B>. נראה דה''ק חוץ משכשהוזמו לבת כהן עם בועלה שגם בועלה נדון, דמתקיים בהו כאשר זמם לעשות לאחיו. אבל כשלא זממו לאחיו כגון שאין מכירין אותו או לא התרו בו כו' דהשתא אין לנו להקישם לו, דאה''נ דמקדימין אותם לדין שלה. וזה נראה בלשון רש''י והר''מ. אלא שהתוספ' הוכיחו דאף על פי שאין דין בבועל, נדון בחנק. ולדבריהם צ''ל דתנא מיסרך סריך בלישנא דריש פרקין, ונקט ובועלה אף על גב דלא איצטריך ליה הכא:<B>
</B>


</t></p>
</chap>
</book>