<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book n="משנה - מכות">
<pid n="14"/>
<pid n="15"/>
<chap n="פרק א">
<p n="פרק א - משנה א">
<d>כֵּיצַד הָעֵדִים נַעֲשִׂים זוֹמְמִין, מְעִידִין אָנוּ בְאִישׁ פְּלוֹנִי שֶׁהוּא בֶן גְּרוּשָׁה {ג} אוֹ בֶן חֲלוּצָה {ד}, אֵין אוֹמְרִים יֵעָשֶׂה זֶה בֶּן גְּרוּשָׁה אוֹ בֶן חֲלוּצָה תַחְתָּיו, אֶלָּא לוֹקֶה אַרְבָּעִים. מְעִידִין אָנוּ בְאִישׁ פְּלוֹנִי שֶׁהוּא חַיָּב לִגְלוֹת {ה}, אֵין אוֹמְרִים יִגְלֶה זֶה תַּחְתָּיו, אֶלָּא לוֹקֶה אַרְבָּעִים. מְעִידִין אָנוּ בְאִישׁ פְּלוֹנִי שֶׁגֵּרַשׁ אֶת אִשְׁתּוֹ וְלֹא נָתַן לָהּ כְּתֻבָּתָהּ, וַהֲלֹא בֵּין הַיּוֹם וּבֵין לְמָחָר סוֹפוֹ לִתֶּן לָהּ כְּתֻבָּתָהּ, אוֹמְדִין כַּמָּה אָדָם רוֹצֶה לִתֵּן בִּכְתֻבָּתָהּ {ז} שֶׁל זוֹ, שֶׁאִם נִתְאַלְמְנָה אוֹ נִתְגָּרְשָׁה, וְאִם מֵתָה יִירָשֶׁנָּה בַעְלָהּ. מְעִידִין אָנוּ בְאִישׁ פְּלוֹנִי שֶׁהוּא חַיָּב לַחֲבֵרוֹ אֶלֶף זוּז עַל מְנָת לִתְּנָן לוֹ מִכָּאן וְעַד שְׁלשִׁים יוֹם, וְהוּא אוֹמֵר מִכָּאן וְעַד עֶשֶׂר שָׁנִים, אוֹמְדִין כַּמָּה אָדָם רוֹצֶה לִתֵּן וְיִהְיוּ בְיָדוֹ אֶלֶף זוּז, בֵּין נוֹתְנָן מִכָּאן וְעַד שְׁלשִׁים יוֹם, בֵּין נוֹתְנָן מִכָּאן וְעַד עֶשֶׂר שָׁנִים:

</d>
<t i="14"><B>כיצד העדים נעשים זוממין</B>. הכי קאמר, אותן עדים שנמצאו זוממין ואין עושין בהן דין הזמה, כלומר שאין מקיימין בהם ועשיתם לו כאשר זמם לעשות לאחיו {א}, כיצד הן נעשים זוממים:<B> מעידין אנו באיש פלוני</B>. כהן:<B> שהוא בן גרושה</B>. בפנינו נתגרשה אמו קודם שנולד {ב} והרי הוא חלל:<B> אין אומרים</B>. אם הוזמו והם כהנים יעשה זה בן גרושה לקיים בו כאשר זמם, דהא כתיב (דברים י''ט) ועשיתם לו כאשר זמם, לו ולא לזרעו. ואם תעשהו חלל והוא כהן, פסלת את זרעו לעולם. ואם תאמר נפסול אותו לבדו ולא זרעו, בעינן כאשר זמם לעשות וליכא, שהרי הוא זמם לפסול הנידון ואת זרעו:<B> אלא לוקה ארבעים</B>. דאמר קרא (שם כ''ח) והצדיקו את הצדיק והרשיעו את הרשע והיה אם בן הכות הרשע, משום דהרשיעו את הרשע, והיה אם בן הכות הרשע, אלא, עדים שהרשיעו את הצדיק ואתו עדי אחריני והצדיקו את הצדיק דמעיקרא ושוינהו להנך רשעים, והיה אם בן הכות הרשע:<B> אין אומרים יגלה זה</B>. דכתיב ברוצח (שם י''ט) הוא ינוס, הוא ולא זוממיו:<B> שגירש את אשתו</B>. בפנינו ביום פלוני, וזה אומר לא גרשתי ואיני חייב לה כתובה:<B> והלא בין היום ובין למחר</B>. כלומר מה ישלמו לו, אם תאמר כל הכתובה, והלא שמא ימות או שמא יגרשנה היום או למחר וסופו ליתן לה, נמצא שלא היו מפסידין אותו כלום:<B> אומדין כמה אדם רוצה ליתן בכתובתה של זו</B>. מספק. שאם נתאלמנה או נתגרשה יטלנה לוקח, ואם מתה יירשנה בעלה ויפסיד מעותיו שנתן, וכך יתנו העדים לבעל {ו}:

</t><t i="15">
{א} <B>דתנא</B> קאי אדתנן בסיומא דסנהדרין דזוממי בת כהן אין עושין בהם דין הזמה שזממו לעשות לה. וקאמר הכא יש עוד עדים זוממים אחרים שאין עושין בהם דין הזמה כל עיקר אלא מלקות ארבעים. כיצד כו'. גמרא: {ב} <B>כלומר</B> קודם שהולידו אביו שהוא שעת ההריון: {ג} <B>גרושה</B>. הא דלא נקט ממזר דזה הוה שייך בין בכהנים בין בישראלים, יש ליישב משום דקאי אזוממי בת כהן ולכך נקט מידי דשייך בכהונה. תוספ': {ד} <B>בן</B> חלוצה. והוא חלל מדרבנן. הר''ן: {ה} <B>לגלות</B>. וא''ת האיך הם יכולים לחייבו גלות בעדותן והא יכול לומר מזיד הייתי כו'. וי''ל דמיירי כשראו בו רגלים לדבר שנשמט הברזל מקתו. ואיכא למימר דלא נתכוין. תוספ'. ועתוי''ט: {ו} <B>ורש''י</B> הקשה, דליכא למימר שאותן הדמים יתנו הזוממים שהרי לא זכות ספיקה. באו להפסידיו, אלא זכות ספיקו, שהוא מצפה שאם תמות בחייו יירשנה, ויפה כח זכותו מכח זכותה, שהוא אוכל פירות הקרקע המיוחדת לכתובתה תמיד, ולא היא. ועוד, שהוא מוחזק והיא מחוסרת גוביינא כו'. ואם באו למכור זכותם, שלו נמכר יותר משלה, וזה יהיו הזוממים מחוייבים לשלם. וי''ל דה''ק שמין זכות כמה ספיקה כו' ואותו לא ישלם שהרי גם עתה יתן זה ברצון אלא השאר שהיו מפסידים אותו יתנו. אי נמי אה''נ דשמין זכות ספקו קאמר. ועתוי''ט: {ז} <B>בכתובתה</B>. וא''ת ולחייבו בשאר כסות ועונה, דהא מפסד לאשה. וי''ל דמיירי שמעשה ידיה שהן בידו שוין כשאר כו'. עוד י''ל שאומרת גרשתני וא''כ מחלה אותן לבעלה. תוספות. ובפירוש שאר ועונה, עמ''ש פ''ד דכתובות מ''ד:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ב">
<d>מְעִידִין אָנוּ בְאִישׁ פְּלוֹנִי שֶׁחַיָּב לַחֲבֵרוֹ מָאתַיִם זוּז וְנִמְצְאוּ זוֹמְמִין, לוֹקִין וּמְשַׁלְּמִין, שֶׁלֹּא הַשֵּׁם הַמְבִיאוֹ לִידֵי מַכּוֹת, מְבִיאוֹ לִידֵי תַשְׁלוּמִין, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, כָּל הַמְשַׁלֵּם אֵינוֹ לוֹקֶה:

</d>
<t i="14"><B>שלא השם המחייבו מלקות</B>. לא המקרא המחייבו מלקות מחייבו תשלומין. מלקות, מלא תענה. תשלומין, מועשיתם לו כאשר זמם:<B> כל המשלם אינו לוקה</B>. דכתיב כדי רשעתו, על רשעה אחת אתה מחייבו ואי אתה מחייבו על שתי רשעיות. ומדקאמרי רבנן משלם ואינו לוקה ולא אמרי לוקה ואינו משלם, שמע מינה דכל היכא {ח} דאיכא תרתי מלקות ותשלומין לא אמרינן ילקה ולא ישלם אלא משלם ואינו לוקה {ט}. וכן הלכה:

</t><t i="15">
{ח} <B>כלומר</B> בעדים זוממין דבהו קיימינן. ועיין פ''ח דב''ק מ''ג בהר''ב: {ט} <B>דבפירוש</B> רבתה תורה עדים זוממין לתשלומין. מכדי כתיב ועשיתם לו כאשר זמם, יד ביד למה לי, דבר הניתן מיד ליד, ומאי ניהו ממון. גמרא. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ג">
<d>מְעִידִין אָנוּ בְאִישׁ פְּלוֹנִי שֶׁהוּא חַיָּב מַלְקוּת אַרְבָּעִים, וְנִמְצְאוּ זוֹמְמִין, לוֹקִין שְׁמוֹנִים, מִשּׁוּם לֹא תַעֲנֶה בְרֵעֲךָ עֵד שָׁקֶר (שמות כ), וּמִשּׁוּם וַעֲשִׂיתֶם לוֹ כַּאֲשֶׁר זָמַם (דברים יט), דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים אֵינָן לוֹקִין אֶלָּא אַרְבָּעִים. מְשַׁלְּשִׁין בַּמָּמוֹן וְאֵין מְשַׁלְּשִׁין בַמַּכּוֹת. כֵּיצַד, הֵעִידוּהוּ שֶׁהוּא חַיָּב לַחֲבֵרוֹ מָאתַיִם זוּז, וְנִמְצְאוּ זוֹמְמִין, מְשַׁלְּשִׁין בֵּינֵיהֶם. אֲבָל אִם הֵעִידוּהוּ שֶׁהוּא חַיָּב מַלְקוּת אַרְבָּעִים, וְנִמְצְאוּ זוֹמְמִין, כָּל אֶחָד וְאֶחָד לוֹקֶה אַרְבָּעִים:

</d>
<t i="14"><B>משום לא תענה</B>. שהרי כשאי אפשר לקיים בעדים ועשיתם לו כאשר זמם, כגון מעידים אנו באיש פלוני שהוא בן גרושה, לוקים העדים משום לא תענה, הכא דאיכא אזהרת לא תענה {י} ואיכא נמי כאשר זמם, לוקים שמונים. ואין הלכה כר' מאיר:<B> משלשין בממון</B>. עדים זוממין שחייבין בתשלומין משלמין הממון לפי מספר העדים. אם היו שלשה עדים {יא} והוזמו, כל אחד משלם שליש הממון שהיו רוצים להפסידו:<B> ואין משלשין במכות</B>. שאין כל אחד מהעדים לוקה שליש מלקות, אלא כל אחד לוקה ארבעים. דבעינן ועשיתם לו כאשר זמם, וכל אחד מהם מבקש להלקות הנדון מלקות שלם. וממון מצטרף, כשיתן כל אחד מהם שליש הרי קיבל מה שרצו להפסידו בין כולם, אבל מכות {יב} לא מצטרפין:

</t><t i="15">
{י} <B>ה''ק</B> דהואיל ומשכחת ליה שחייבהו הכתוב להלקות משום לא תענה (ואף על גב שאין בו מעשה) כשא''א לקיים כו'. כיון דגלי לן קרא דוהצדיקו, דשייך ביה מלקות, הלכך לעולם נחייבהו משום לא תענה אפילו כשמתקיים ועשיתם. ועתוי''ט: {יא} <B>דהא</B> מקשינן שלשה לשנים. כדתנן במ''ז. ועוד יש לומר דמשום מלקות איצטריך לאסבורי בשלשה. שיגיע לכל א' וא' י''ג וא''א לחצות לשנים: {יב} <B>שלא</B> קיבל כלום, אלא שמלקים לעד. ים כאשר זממו להלקותו, ואע''פ שיהיו נלקים בין שלשתן המלקות האחת לא נתקיים כאשר זמם שאין כאן מלקות אחת כלל. משא''כ בממון שמצטרף ויש כאן קבלת ממון כאשר זמם להוציא ממנו:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ד">
<d>אֵין הָעֵדִים נַעֲשִׂים זוֹמְמִין עַד שֶׁיָּזֹמּוּ אֶת עַצְמָן. כֵּיצַד, אָמְרוּ מְעִדִין אָנוּ בְאִישׁ פְּלוֹנִי שֶׁהָרַג אֶת הַנֶּפֶשׁ, אָמְרוּ לָהֶן הֵיאַךְ אַתֶּם מְעִידִין, שֶׁהֲרֵי נֶהֱרָג זֶה אוֹ הַהוֹרֵג הָיָה עִמָּנוּ אוֹתוֹ הַיּוֹם בְּמָקוֹם פְּלוֹנִי, אֵין אֵלּוּ זוֹמְמִין {יד}. אֲבָל אָמְרוּ לָהֶם הֵיאַךְ אַתֶּם מְעִידִין, שֶׁהֲרֵי אַתֶּם הֱיִיתֶם {טו} עִמָּנוּ אוֹתוֹ הַיּוֹם בְּמָקוֹם פְּלוֹנִי {טז}, הֲרֵי אֵלּוּ זוֹמְמִין, וְנֶהֱרָגִין עַל פִּיהֶם {יז}:

</d>
<t i="14"><B>עד שיזומו עצמן</B>. שיזומו אותן בעסקי גופן, לא בעסקי ההורג [וההרוג], כדמפרש ואזיל. ונפקא לן מקרא דכתיב (דברים י''ט) והנה עד שקר העד, עד שיהיה השקר בגופן של עדים {יג}:

</t><t i="15">
{יג} <B>מדלא</B> נאמר עדות שקר. הר''מ: {יד} <B>אין</B> כו'. והוא עדות מוכחשת ונדחו דבריהם של אלו ואלו וכאלו אין שם עדות כל עיקר. הר''מ: {טו} <B>אתם</B> הייתם. ואין אנו יודעים אם זה הרג את זה ביום זה במקום פלוני כמו שאתם אומרים או לא הרגו, הואיל והעדים שהזימום לא השגיחו על עצמה של עדות כלל אם אמת היה או שקר, הרי אלו זוממין. אבל אם אמרו ביום זה ובמקום זה היינו עמכם ועם אלו כל היום ולהר''מ, תואיל וההכחשה בעדות עצמה, אינם זוממים כו'. הר''מ. ועתוי''ט לדעת הטור: {טז} <B>במקום</B> פלוני. רחוק מאותו מקום שאתם אומרים יותר ממהלך יום. הר''נ: {יז} <B>ונהרגין</B> כו'. ר''ל שיהרגו העדים על פי אלו שהזימו, ואע''פ שהם תרי ותרי, לפי שהעדות על עצמם של עדים ולא באו להעיד על עצמה של עדות לא לקיימה ולא לבטלה, לפי שהם אומרים אין אנו יודעים אם זה הרג כמו שאתם חושבים או שלא הרגו אין עלינו לדעת עדות. אבל מה שאנו מעידין שאתם הייתם במקום פלוני ביום פלוני, לפיכך שומעין דבריהם ויהרגו העדים. הר''מ. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ה">
<d>בָּאוּ אֲחֵרִים וְהִזִּימוּם, בָּאוּ אֲחֵרִים וְהִזִּימוּם, אֲפִלּוּ מֵאָה, כֻּלָּם יֵהָרֵגוּ. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אִסְטָסִית הִיא זוֹ, וְאֵינָהּ נֶהֱרֶגֶת אֶלָּא כַת הָרִאשׁוֹנָה בִלְבָד:

</d>
<t i="14">ואפילו היו מאה כתות שהעידו זו אחר זו בעדות אחת וכת אחת הזימה את כולן, כולן יהרגו: איסטטית היא זאת. כלומר זאת הכת סרה וסטיא היא, שכך נטלו עצה ביניהן להזים כל הבא להעיד בעדות זאת {יח}. פירוש אחר איסטסית היא זו, וכי עדות זו יורה של איסטיס היא שצובעת בל הנוגע בה:<B> ואינה נהרגת אלא כת ראשונה בלבד</B>. דסבירא ליה לר' יהודה דלאחר דאתזמא לה כת ראשונה, תו לא מקבלים סהדותא דכת שניה דאתיא לאסהד בתרה, ואי אסהדה ואיתזמא לא קטלינן לה, דלא קרינן לה ועשיתם לו {יט}, דהא לא קטלינן אפומה. ואין הלכה כר' יהודה:

</t><t i="15">
{יח} <B>דאטו</B> כולי עלמא גבייתו הוו קיימי. גמרא. ופריך אפילו כת ראשונה נמי לא בו'. קשיא: {יט} <B>וכ''פ</B> הר''מ. ויש לתמוה, מאי איסטסית היא זו, והא לאו משום המזימין קאתינן עלייהו, אלא משמע איפכא, דהא משום דתו לא מקבלים סהדותא וכו' הוא, ומחזיקין למוזמין ולכל המעידים כמותם שהם שקרנים, ושהמזימים העידו באמת. ונראה דיש לפרש דר''י לדבריהם דרבנן קא''ל, לדבריכם דסבריתו דמקבלים סהדותא דכת שניה כו', אפ''ה לא הוה לכו לדון להריגה לכל המוזמים, אלא הוה לכו לומר איסטסית היא זו. אבל לדידי בלא''ה אינה נהרגת אלא כת הראשונה בלבד משום דאין מקבלין כו'. והאריך, ומסיק דסברא זו היא בגמרא להס''ד. ופירוש הראשון הוא להמסקנא אלא דלהסלקא דעתא לא קשיא קושית הגמרא שהבאתי. להבי פירש הר''מ למתניתין כהסלקא דעתא. ויצא לנו דשני הפורושים שכתב הרב במלת אסטסית וחלוף הגירסאות עולים לשני הפירושים, ואינו נתלה כלל בפירוש הענין. ועיין תוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ו">
<d>אֵין הָעֵדִים זוֹמְמִין נֶהֱרָגִין, עַד שֶׁיִּגָּמֵר הַדִּין, שֶׁהֲרֵי הַצְּדוֹקִין אוֹמְרִים, עַד שֶׁיֵּהָרֵג, שֶׁנֶּאֱמַר נֶפֶשׁ תַּחַת נָפֶשׁ {כ}. אָמְרוּ לָהֶם חֲכָמִים, וַהֲלֹא כְבָר נֶאֱמַר (דברים יט) וַעֲשִׂיתֶם לוֹ כַּאֲשֶׁר זָמַם לַעֲשׂוֹת לְאָחִיו, וַהֲרֵי אָחִיו קַיָּם {כא}. וְאִם כֵּן לָמָּה נֶאֱמַר נֶפֶשׁ תַּחַת נָפֶשׁ, יָכוֹל מִשָּׁעָה שֶׁקִּבְּלוּ עֵדוּתָן {כב} יֵהָרֵגוּ, תַּלְמוּד לוֹמַר, נֶפֶשׁ תַּחַת נָפֶשׁ, הֵא אֵינָן נֶהֱרָגִין עַד שֶׁיִּגָּמֵר הַדִּין {כג}:

</d>
<t i="14"><B>עד שיגמר הדיז</B>. של הנדון. שיהרג על פיהן, ואחר בן הוזמו:

</t><t i="15">
{כ} <B>נפש</B> כו'. בעדים זוממין כתוב ולא תחוס עינך נפש בנפש. רש''י. ול''ג במשנה נפש תחת נפש שאותו כתיב בפרשת משפטים בכי ינצו: {כא} <B>והרי</B> כו'. משמע שהרי אחיו עדיין קיים. רש''י: {כב} <B>שקבלו</B> כו'. ובאת להם הזמה מיד קודם גמר דין של נדון. יהרגו. רש''י: {כג} <B>שיגמר</B> כו'. דהשתא מיקיימא שפיר נפש תחת נפש, דמשיגמר דינו מיקרי גכרא קטילא, כדאשכחן במ''ד פ''ח דסנהדרין:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ז">
<d>עַל פִּי שְׁנַיִם עֵדִים אוֹ שְׁלשָׁה עֵדִים יוּמַת הַמֵּת (שם יז), אִם מִתְקַיֶּמֶת הָעֵדוּת בִּשְׁנַיִם, לָמָּה פָרַט הַכָּתוּב בִּשְׁלשָׁה, אֶלָּא לְהַקִּישׁ שְׁלשָׁה לִשְׁנַיִם, מַה שְּׁלשָׁה מַזִּימִין אֶת הַשְּׁנַיִם {כד}, אַף הַשְּׁנַיִם יָזֹמּוֹ אֶת הַשְּׁלשָׁה. וּמִנַּיִן אֲפִלּוּ מֵאָה, תַּלְמוּד לוֹמַר, עֵדִים {כה}. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, מַה שְּׁנַיִם אֵינָן נֶהֱרָגִין עַד שֶׁיְּהוּ שְׁנֵיהֶם זוֹמְמִין, אַף שְׁלשָׁה אֵינָן נֶהֱרָגִין עַד שֶׁיִּהְיוּ שְׁלָשְׁתָּן זוֹמְמִין. וּמִנַּיִן אֲפִלּוּ מֵאָה, תַּלְמוּד לוֹמַר, עֵדִים. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, לֹא בָא הַשְּׁלִישִׁי {כז} אֶלָּא לְהַחְמִיר עָלָיו וְלַעֲשׂוֹת דִּינוֹ כַּיּוֹצֵא בָאֵלּוּ. וְאִם כֵּן עָנַשׁ הַכָּתוּב לַנִּטְפָּל לְעוֹבְרֵי עֲבֵרָה כְּעוֹבְרֵי עֲבֵרָה, עַל אַחַת כַּמָּה וְכַמָּה יְשַׁלֵּם שָׂכָר לַנִּטְפָּל לְעוֹשֵׂי מִצְוָה כְּעוֹשֵׂי מִצְוָה:

</d>
<t i="14"><B>ומנין אפילו מאה</B>. ששנים מזימין מאה שהעידו יחד:<B> מה שנים אינן נהרגין עד שהוזמו שניהז</B>. דכתיב (דברים י''ט) והנה עד שקו' העד, ואמר מר, כל מקום שנאמר עד הרי כאן שנים עד שיפרוט לך הכתוב אחד:<B> עד שיהיו שלשתן זוממין</B>. והוא שהעיד כל אחד בתוך כדי דיבור של סיומו של חברו. אבל אם העידו שנים ולאחר זמן העידו האחרים, הרי הן שתי כתות לכל דבר {כו}:<B> רבי קיבא אומר לא בא השלישי אלא להחמיר עליו</B>. שלא תאמר הואיל ובלא השלישי היתה העדות מתקיימת לא יעשו בו דין הזמה, למדך הכתוב שאף הוא נדון:<B> על אחת כמה וכמה</B>. שמדה טובה מרובה על מדת פורענות {כח}:

</t><t i="15">
{כד} <B>מה</B> שלשה כו'. דהא רובא נינהו. נ''י: {כה} <B>עדים</B>. לומר אפילו מאה אין להם אלא דין שני עדים. נ''י. ועתוי''ט: {כו} <B>דוקא</B> בשלישי וכן אם הן יותר, אבל לא בשנים הראשונים. ושיעור תוך כדי דיבור, מפורש ריש פ''ד דנזיר. ועתוי''ט: {כז} <B>לא</B> בא כו'. לא הוצרך ללמדנו זאת דממילא ידעינן שב' מזימין את הג', שהרי ב' כשרים לכל עדיות, וממילא ידעינן שאין זוממין עד שיזומו כולן שהרי כולם כאחד נעשו עדים וקרא כתיב והנה עד שקר העד, ולא בא כו'. ועיין תוי''ט דיעות הפוסקים אי ת''ק ור''ע ור''ש פליגי אהדדי: {כח} <B>במדה</B> טובה הוא אומר נוצר חסד לאלפים במדת פורעניות הוא אומר על שלשים ועל רבעים. רש''י:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ח">
<d>מַה שְּׁנַיִם נִמְצָא אֶחָד מֵהֶן קָרוֹב אוֹ פָסוּל עֵדוּתָן בְּטֵלָה {כט}, אַף שְׁלשָׁה נִמְצָא אֶחָד מֵהֶן קָרוֹב אוֹ פָסוּל, עֵדוּתָן בְּטֵלָה. מִנַּיִן אֲפִלּוּ מֵאָה, תַּלְמוּד לוֹמַר, עֵדִים. אָמַר רַבִּי יוֹסֵי, בַּמֶּה דְבָרִים אֲמוּרִים, בְּדִינֵי נְפָשׁוֹת. אֲבָל בְּדִינֵי מָמוֹנוֹת, תִּתְקַיֵּם הָעֵדוּת בַּשְּׁאָר. רַבִּי אוֹמֵר, אֶחָד דִּינֵי מָמוֹנוֹת וְאֶחָד דִּינֵי נְפָשׁוֹת. (וְאֵימָתַי), בִּזְמַן שֶׁהִתְרוּ {ל} בָהֶן, אֲבָל בִּזְמַן שֶׁלֹּא הִתְרוּ בָהֶן, מַה יַּעֲשׂוּ שְׁנֵי אַחִין שֶׁרָאוּ {לא} בְאֶחָד שֶׁהָרַג אֶת הַנָּפֶשׁ:

</d>
<t i="14"><B>במה דברים אמורים בדיני נפשות</B>. דכתיב (במדבר ל''ה) והצילו העדה, ומהדרינן אזכותא:<B> אחד דיני ממונות</B>. נמי עדותן בטלה:<B> בזמן שהתרו בהן</B>. בדיני נפשות איירי. כלומר, כי אמרינן דבטלה, זהו בזמן שהקרוב או הפסול נשתתף מתחלה להיות מן המתרין בעובר עבירה, אבל אם לא התרו בהן ולא כיון להיות עד בדבר, לא בטלה עדות האחרים בשביל ראייתו של זה. והלכה כרבי:

</t><t i="15">
{כט} <B>בטלה</B>. נראה לי שזה מכלל אמרם ז''ל, הרי זה בא ללמד ונמצא למד. שהרי עד. יין לא שמענו בשנים שעדותן בטלה: {ל} <B>שהתרו</B> כו'. דברי רבי הן. ור' יוסי פליג וס''ל אפילו בזמן שלא התרו בהן. גמרא. והקשו בתוספות, א''כ היאך מצינו ידינו ורגלינו כשנותנין גט שיש במעמד קרובים. והיה לנו לומר דעדות הכשרים בטל והאי דומיא דדיני נפשות דשרינן א''א שיש בה מיתת ב''ד. וגם לרבי קשה שפעמים יתכוין אחד מן הקרובים להעיד כו'. והסמ''ע סימן ל''ו מתרץ, שהרי יכול המגרש להזמין עדים כשרים ואז לא יפסול הפוסל בכונתו כמ''ש הטור, דכיון שהזמין עדיו והוציא את האחרים מכלל העדות, לאו כל כמינייהו לבטל העדות. ועתוי''ט: {לא} <B>שראו</B>. עם שלישי מן השוק, בא' כו'. רש''י: {לא} <B>ואחד</B> כו'. תימה, אמאי הוצרך לומר ואחד מתרה שאין מן העדים כו'. ונראה למשי''ח, דנקט לאפוקי מדר''י דבסיפא כו'. תוספ':

</t></p>
<p n="פרק א - משנה ט">
<d> הָיוּ שְׁנַיִם רוֹאִין אוֹתוֹ מֵחַלּוֹן זֶה וּשְׁנַיִם רוֹאִין אוֹתוֹ מֵחַלּוֹן זֶה וְאֶחָד מַתְרֶה בוֹ בָּאֶמְצַע {לב}, בִּזְמַן שֶׁמִּקְצָתָן רוֹאִין אֵלּוּ אֶת אֵלּוּ, הֲרֵי אֵלּוּ עֵדוּת אֶחָת. וְאִם לָאו {לד}, הֲרֵי אֵלּוּ שְׁתֵּי עֵדֻיּוֹת. לְפִיכָךְ אִם נִמְצֵאת אַחַת מֵהֶן זוֹמֶמֶת, הוּא וָהֵן נֶהֱרָגִין וְהַשְּׁנִיָּה פְטוּרָה {לה}. רַבִּי יוֹסֵי אוֹמֵר, לְעוֹלָם אֵין נֶהֱרָגִין עַד שֶׁיְּהוּ (פִּי) שְׁנֵי עֵדָיו מַתְרִין בּוֹ, שֶׁנֶּאֱמַר (דברים יז) עַל פִּי שְׁנַיִם עֵדִים {לו}. דָּבָר אַחֵר עַל פִּי שְׁנַיִם עֵדִים, שֶׁלֹּא תְהֵא סַנְהֶדְרִין שׁוֹמַעַת מִפִּי הַתֻּרְגְּמָן {לז}:

</d>
<t i="14"><B>ואחד מתרה בו באמצע</B>. המתרה מצטרף עם הכת של עדים, שהוא רואה אותם והם רואים אותו בשעת ההתראה. לפיכך אם היו שתי הכתות שבשתי החלונות רואים אותו {לג}, מצטרפים אלו עם אלו והם כולם עדות אחת:<B> הוא והן נהרגין</B>. הוא נהרג דאכתי איכא כת אחת שלא הוזמה, והם הניזמין נהרגין שהרי הוזמו:<B> שלא תהא סנהדרין שומעת מפי התורגמן</B>. שצריכין שיהיו הדיינים מכירים בלשון העדים ו', לא יצטרכו להעמיד מליץ בינותם. וכן הלכה:

</t><t i="15">
{לג} <B>ולשון</B> מקצתן לא דייק הכי. ולשון התוספת, שמקצתן רואין כו' מצטרפין אף אותם שאין רואין: {לד} <B>ואם</B> לאו. מיירי כשאין רואין המתרה ואין המתרה רואה אותם, אלא שמעו המתרה שמתרה כן. ובכך סגי, דהא קיימינן לרבנן דפליגי אדר''י דבסמוך ולא בעי פי שני עדיו מתרין בו כמו ר''י. תוספ'. וכלומר דאי המתרה רואה אותן או הן רואין אותו מצטרפין. וכ''כ הר''מ בחבורו. ועתוי''ט: {לה} <B>פטורה</B>. אם הוזמה אחר שנהרג הרוצה. דכיון שנהרג ההורג על פיהן שוב אין נהרגין, דקיי''ל לא הרגו נהרגין, הרגו אין נהרנין. דכתנ:<B> כאשר</B> זמם לעשות, ולא כאשר עשה. ולענין ממון, אפילו כאשר עשה נמי מחוייבים לשלומי (עיין פרק ג' דבבא בתרא משנה ד'). ודעת הר''מ דאפילו לענין מלקות נמי אפילו לקה זה שהעידו עליו לוקין אלו. ועתוי''ט: {לו} <B>שנאמר</B> כו'. כלומר שיהא הרבר כולו שהוא העדות וההתראה קם ע''פ שנים העדים. נ''י: {לז} <B>שלא</B> כו'. שמא יחליף המתורגמן בלשון העדות. ועוד כשישמעו הם מפי העדים יתכן להם לחקור אותם יותר. נ''י. ונראה בעיני דאע''ג דר''ש הוא דדריש טעמא דקרא, בכאן אנו צריכין לכך, דאי לאו הכי מנא ליה, לר''י, להוציא ב' דרשות מן הכתוב, אע''פ דעיקרו להתראה אתא והדבר אחר מסברא הוא אלא דאסמכיה אקרא:

</t></p>
<p n="פרק א - משנה י">
<d>מִי שֶׁנִּגְמַר דִּינוֹ וּבָרַח וּבָא לִפְנֵי אוֹתוֹ בֵית דִּין {לח}, אֵין סוֹתְרִים אֶת דִּינוֹ. כָּל מָקוֹם שֶׁיַּעַמְדוּ שְׁנַיִם וְיֹאמְרוּ, מְעִידִין אָנוּ בְאִישׁ פְּלוֹנִי שֶׁנִּגְמַר דִּינוֹ בְּבֵית דִּינוֹ שֶׁל פְּלוֹנִי, וּפְלוֹנִי וּפְלוֹנִי עֵדָיו {לט}, הֲרֵי זֶה יֵהָרֵג. סַנְהֶדְרִין נוֹהֶגֶת בָּאָרֶץ וּבְחוּצָה לָאָרֶץ {מ}. סַנְהֶדְרִין הַהוֹרֶגֶת אֶחָד בַּשָּׁבוּעַ נִקְרֵאת חָבְלָנִית. רַבִּי אֶלְעָזָר בֶּן עֲזַרְיָה אוֹמֵר, אֶחָד לְשִׁבְעִים {מב} שָׁנָה. רַבִּי טַרְפוֹן וְרַבִּי עֲקִיבָא אוֹמְרִים, אִלּוּ הָיִינוּ בְסַנְהֶדְרִין לֹא נֶהֱרַג אָדָם מֵעוֹלָם. רַבָּן שִׁמְעוֹן בֶּן גַּמְלִיאֵל אוֹמֵר, אַף הֵן מַרְבִּין {מו} שׁוֹפְכֵי דָמִים בְּיִשְׂרָאֵל:

</d>
<t i="14"><B>סנהדרין</B>. הסמוכים בארץ, יש להן רשות לדון דיני קנסות ודיני נפשות, בין בארץ בין בחוצה לארץ, כל זמן שיש ב''ד הגדול בלשכת הגזית. שנאמר (דברים י''ז) לבלתי שמוע אל הכהן או אל השופט, בזמן שיש כהן מקריב על גבי מזבח יש שופט שדן דיני נפשות {מא}, בזמן שאין כהן אין שופט:<B> סנהדרין ההורגת אחת בשבוע</B>. אחת לשבע שנים:<B> נקראת חובלנית</B>. שצריך שיהיו מתונים בדין, ויחזירו בדיני נפשות לזכות:<B> לא נהרג אדם מעולם</B>. שיבדקו העדים בדבר שלא ידעו להשיב. אם רוצח הוא, מה ראיתם, טריפה הרג או שלם הרג, ואם תמצא לומר שלם הרג {מג}, שמא במקום סייף נקב היה {מד}. ואם מגלה עריות הוא, ראיתם כמכחול בשפופרת {מה}:<B> אף הן מרבים שופכי דמים</B>. מתוך כך אין מכלין הרשעים ומרבים לשפוך דם:<B>
</B>
</t><t i="15">
{לח} <B>אותו</B> בית דין. שנתחייב בו. אין סותרין לחזור ולישא וליתן אולי יזכה. רש''י. ובגמרא, הא לפני בית דין אחר סותרין, הא תני סיפא כל מקום שיעמדו שנים ויאמרו מעידין כו'. אמר אביי לא קשיא כאן בארץ ישראל כאן בחוץ לארץ. דתניא בו' מתו''ל לארץ סותרין את דינו מפני זכותה של ארץ ישראל. פירש''י אולי תועיל למצוא לו פתח של זכות: {לט} <B>ופלוני</B> כו'. דדלמא יש להזימם או להכחישם: {מ} <B>ובחוץ</B> לארץ. יליף ליה בגמרא מקרא: {מא} <B>ובלבד</B> שיהיו הסנהדרין בלשכת הגזית כלומר במקדש ממש. הר''מ. וילפינן ליה בפרק קמא דעבודה זרה ד''ח, שנאמר, ועשית ע''פ הדבר אשר יגידו לך מן המקום ההוא, מלמד שהמקום גורם. ואע''ג דבזקן ממרא כתיב, אם אינו ענין לזקן ממרא דהא כבר כתיב וקמת ועלית אל המקום, תנהו ענין לכל דיני נפשות לו. מר שהמקום גורם. נראה לי. וע''ש ברש''י ותוספ': {מב} <B>. לע'</B> כו'. בגמרא אבעיא להו אחת לע' שנה נקראת חובלנית, או אורחא הוא, תיקו: {מג} <B>שיאמרו</B> בדקנוהו לאחר מיתתו מכל י''ח טריפות. רש''י: {מד} <B>לאו</B> דחיישינן להכי, דהא אזלינן בתר רובא. אלא ה''ק רוב פעמים לא היה נהרג. שע''י שהוא מרבה בבדיקות א''א שלא יכחיש אחד מהם את חבירו. תוספ': {מה} <B>ואין</B> עדים מסתכלין בכך. רש''י. ורבנן סגי להו משיראו מנאפים שינהגו ענין ניאוף ששוכבין בקירוב בשר ונוהגין בדרך תשמיש. ועבודה זרה וחלול שבת לא שכיחי כ''כ כמו ש''ד וג''ע. תוספ'. וראיה מפ''ח דסוטה מ''ט. משרבו הרחצחנים. משרבו המנאפים. ועתוי''ט: {מו} <B>מרבים</B>. קפיד טפי על שפיכות דמים מעל גילוי עריות לפי שהוא רע לשמים ולבריות. והרי חומרא יתירא לרציחה נודעת, שהמית שלא בעדים:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ב">
<p n="פרק ב - משנה א">
<d>אֵלּוּ הֵן הַגּוֹלִין, הַהוֹרֵג נֶפֶשׁ בִּשְׁגָגָה. הָיָה מְעַגֵּל בַּמַּעְגֵּילָה וְנָפְלָה {א} עָלָיו וַהֲרָגַתּוּ, הָיָה מְשַׁלְשֵׁל בֶּחָבִית וְנָפְלָה עָלָיו וַהֲרָגַתּוּ, הָיָה יוֹרֵד {ב} בַּסֻּלָּם וְנָפַל עָלָיו וַהֲרָגוֹ, הֲרֵי זֶה גּוֹלֶה. אֲבָל אִם הָיָה מוֹשֵׁךְ בַּמַּעְגֵּילָה וְנָפְלָה עָלָיו וַהֲרָגַתּוּ, הָיָה דוֹלֶה בֶחָבִית וְנִפְסַק הַחֶבֶל וְנְפְלָה עָלָיו וַהֲרָגַתּוּ, הָיָה עוֹלֶה בַסֻּלָּם וְנָפַל עָלָיו וַהֲרָגוֹ, הֲרֵי זֶה אֵינוֹ גוֹלֶה. זֶה הַכְּלָל, כָּל שֶׁבְּדֶרֶךְ יְרִידָתוֹ, גּוֹלֶה. וְשֶׁלֹּא בְדֶרֶךְ יְרִידָתוֹ, אֵינוֹ גוֹלֶה. נִשְׁמַט הַבַּרְזֶל מִקַּתּוֹ וְהָרַג, רַבִּי אוֹמֵר, אֵינוֹ גוֹלֶה. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, גּוֹלֶה. מִן הָעֵץ {ו} הַמִּתְבַּקֵּעַ, רַבִּי אוֹמֵר, גּוֹלֶה. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, אֵינוֹ גוֹלֶה:

</d>
<t i="14"><B>אלו הן הגולין</B>. היה מעגל במעגילה. אבן חלקה עגולה שמעגלין אותה על גבי הסיד או הטיט שבעלייה להשוות הסדקים:<B> היה משלשל בחבית</B>. מלמעלה למטה:<B> אבל אם היה מושך במעגילה</B>. ממטה למעלה:<B> כל שבדרך ירידתו גולה</B>. דכתיב (במדבר ל''ה) ויפל עליו, עד שיהא דרך נפילה {ג}. וכל, לאתויי אפילו ירידה שהיא לצורך עלייה {ד}:<B> נשמט הברזל מקתו</B>. מבית יד שהוא תקוע בו:<B> רבי אומר אינו גולה</B>. רבי סבר ונשל הברזל מן העץ זה עץ המתבקע, ולא עצו שהוא תקוע בו {ה}. ורבנן סברי מן העץ, מעצו שהוא תקוע בו. והלכה כחכמים. דעץ המתבקע כח כחו הוא {ז}, וע''י כח כחו אינו גולה:

</t><t i="15">
{א} <B>ונפלה</B>. ולא תני נפסק החנ:<B> ל</B>. ונראה לי דנפילה פירוש שנשמט מידו. ולכך לא ר''ל ונפסק דא''כ לא אתיא כרבי דאמר לקמן נפסק אינו גולה. תוספ': {ב} <B>יורד</B>. לא זו אף זו קתני. לא זו מעגל דודאי יש לחייבו גלות, דלמא לא נזהר, אלא אף משלשל חבית דשפיר מוזהר שלא ישבר חביתו, אם נפל והרג חייב. ועוד דלא זו אלא אף יורד בסולם דטפ. מוזהר כדי שלא יפול, אם הרג חייב. תוספ': {ג} <B>והר''מ</B> הטעים הטעם יפה, שהרי דרך נפילה מצוי ברוב העתים להזיק, ודבר קרוב הוא להיות, שהרי טבע הכבד לירד למטה במהרה, והואיל ולא זרז עצמו ותקן מעשיו יפה בשעת ירידה יגלה. אבל דרך עלייה אין זה הדבר הקרוב להיות ברוב העתים, אלא כמו פלא הוא והוא כמו אנוס: {ד} <B>כגון</B> הרוצה להרים ידו בכח וגרזן בידו ומשפיל תחלה את גופו ושוחה לפניו כדי להרים בכח, ובהשפלתו הרג. דלא תימא הואיל וצורך עלייה היא פטור מגלות דהא כתיב ויפל. רש''י. וכשהרג בעלייתו לאחוריו, פטור. והיינו דתנן שלא בדרך ירידתו אינו גולה: {ה} <B>עיין</B> בתוי''ט שהאריך בטעם פלוגתתן בקרא ע''פ הדקדוק: {ו} <B>מן</B> העץ כו' יצא קיסם וניתז למרחוק והרג. רש''י: {ז} <B>כלומר</B> ורבי סבר דהאי לאו כח כחו הוא. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ב">
<d>הַזּוֹרֵק אֶבֶן לִרְשׁוּת הָרַבִּים וְהָרַג, הֲרֵי זֶה גּוֹלֶה. רַבִּי אֱלִיעֶזֶר בֶּן יַעֲקֹב אוֹמֵר, אִם מִכְּשֶׁיָּצְאתָה הָאֶבֶן מִיָּדוֹ הוֹצִיא הַלָּז {ט} אֶת רֹאשׁוֹ וְקִבְּלָהּ, הֲרֵי זֶה פָּטוּר. זָרַק אֶת הָאֶבֶן לַחֲצֵרוֹ וְהָרַג, אִם יֵשׁ רְשׁוּת לַנִּזָּק לִכָּנֵס לְשָׁם, גּוֹלֶה. וְאִם לָאו, אֵינוֹ גוֹלֶה, שֶׁנֶּאֱמַר (דברים יט) וַאֲשֶׁר יָבֹא אֶת רֵעֵהוּ בַיַּעַר, מָה הַיַּעַר רְשׁוּת לַנִּזָּק וְלַמַּזִּיק {י} לִכָּנֵס לְשָׁם, יָצָא חֲצַר בַּעַל הַבַּיִת שֶׁאֵין רְשׁוּת לַנִּזָּק (וְלַמַּזִּיק) לִכָּנֵס לְשָׁם. אַבָּא שָׁאוּל אוֹמֵר, מַה חֲטָבַת עֵצִים רְשׁוּת, יָצָא הָאָב הַמַּכֶּה אֶת בְּנוֹ {יא}, וְהָרַב הָרוֹדֶה אֶת תַּלְמִידוֹ, וּשְׁלִיחַ בֵּית דִּין {יב}:

</d>
<t i="14"><B>זרק את האבן לרשות הרבים</B>. ואע''ג דקרוב למזיד הוא, שהיה לו לחשוב שבני אדם מצוים ברשות הרבים תמיד, הכא עסקינן באשפה העשויה ברשות הרבים להפנות בה בלילה, ואינה עשויה להפנות בה ביום וזמנין דמקרי דיתיב בה {ח}, ומשום הכי גולה, דלאו פושע הוא ולא אנוס גמור הוא:<B> והוציא הלה את ראשו וקבלה פטור</B>. דכתיב (דברים י''ט) ומצא את רעהו, פרט לממציא את עצמו:<B> אם יש רשות לניזק</B>. שנתן לו בעל הבית רשות ליכנס:<B> מה חטיבת עצים רשות</B>. דאי בעי עייל לחטוב ואי בעי לא עייל:<B> יצא האב הרודה את בנו</B>. דמצוה קא עביד:

</t><t i="15">
{ח} <B>כלומר</B> וזרק בה ביום. אבל באשפה שאינה עשויה להפנות בה אף בלילה וזרק בה בלילה ומקרי ויתיב כו', אנוס הוא. דלית ליה לאסוקי אדעתיה דמקרי ויתיב כיון שאינה עשויה ליפנות כלל. תוספ': {ט} <B>הלז</B>. נמצא בכתוב מי האיש הלזה. ובירושלמי (וכן בבבלי. הרמ''ז) גרס הלה: {י} <B>ולמזיק</B>. איצטריך למתני ולמזיק, דלא תימא שאם יש למזיק גם כן רשות ליכנס דפטור, משום דעל הניזק להרחיק ולשמור את עצמו מן הנזק כשיודע שיש להלה גם כן רשות ליכנס: {יא} <B>את</B> בנו. להטותו לדרך אחרת. רש''י: {יב} <B>ושליח</B> ב''ד. המלקה ארבעים לחייב מלקות. ולשון הר''א, שליח ב''ד שהוא מלקה יותר ממה שאמדוהו. והר''מ כתב שהכה את הנמנע לבוא לדין והמיתו בשגגה:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ג">
<d>הָאָב גּוֹלֶה עַל יְדֵי הַבֵּן, וְהַבֵּן גּוֹלֶה עַל יְדֵי הָאָב. הַכֹּל גּוֹלִין עַל יְדֵי יִשְׂרָאֵל, וְיִשְׂרָאֵל גּוֹלִין עַל יְדֵיהֶן, חוּץ מֵעַל יְדֵי גֵּר תּוֹשָׁב. וְגֵר תּוֹשָׁב אֵינוֹ גוֹלֶה אֶלָּא עַל יְדֵי גֵּר תּוֹשָׁב {טו}. הַסּוּמָא אֵינוֹ גוֹלֶה, דִּבְרֵי רַבִּי יְהוּדָה. רַבִּי מֵאִיר אוֹמֵר, גּוֹלֶה. הַשּׂוֹנֵא אֵינוֹ גוֹלֶה. רַבִּי יוֹסֵי (בַּר יְהוּדָה) אוֹמֵר, הַשּׂוֹנֵא נֶהֱרָג, מִפְּנֵי שֶׁהוּא כְמוּעָד {יח}. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, יֵשׁ שׂוֹנֵא גּוֹלֶה וְיֵשׁ שׂוֹנֵא שֶׁאֵינוֹ גוֹלֶה. (זֶה הַכְּלָל), כֹּל שֶׁהוּא יָכוֹל לוֹמַר לָדַעַת הָרַג {יט}, אֵינוֹ גוֹלֶה. וְשֶׁלֹּא לָדַעַת הָרַג, הֲרֵי זֶה גּוֹלֶה:

</d>
<t i="14"><B>האב גולה על ידי בנו</B>. כשלא הכהו ללמדו תורה או מוסר או אומנות {יג}:<B> הכל גולים על ידי ישראל</B>. ואפילו עבד או כותי:<B> חוץ מעל ידי גר תושב</B>. שאם הרג בן ישראל בשוגג, אינו גולה אלא נהרג {יד}:<B> הסומא אינו גולה</B>. דכתיב (במדבר ל''ה) בלא ראות, פרט לסומא {טז}:<B> רבי מאיר אומר גולה</B>. בלא ראות לרבות את הסומא {יז}. ואין הלכה כר''מ:<B> השונא</B>. כל שלא דבר עמו שלשה ימים מחמת איבה. ואין הלכה לא כר' יוסי ברבי יהודה ולא כר' שמעון, אלא השונא אינו נהרג ואינו נקלט, שחזקתו שהוא קרוב למזיד:

</t><t i="15">
{יג} <B>דמוסר</B> נמי כתיב יסר בנך ויניחך. ואומנות הא תנן בסוף קדושין לעולם ילמד את בנו כו': {יד} <B>שנאמר</B> והיו לכם הערים למקלט, לכם למקלט ולא לגרים. גמרא. והא דנהרג, משום דקיי''ל דבן נח א''צ התראה, אלא אזהרתו זו היא מיתתו. ומסיים הר''מ, אבל ישראל שהרגו גולה ע''כ. ומתניתין ה''ק, הכל כו'. כלומר אית בתו תרתי שבין הוא ההורג או הנהרג יש כאן גלות, חוץ מע''י גר תושב שאע''פ שאם ישראל הרגו גולה, מ''מ אם הוא הרג לישראל אינו גולה אלא נהרג. כן נראה לי. וכן משמע בגמרא שההוא על ידי, לאו כגוונא דאינך הוא. ועתוי''ט: {טו} <B>אלא</B> כו'. ועל ידו מיהא גולה. דכתיב לבני ישראל ולגר ולתושב בתוכם תהיינה שש הערים. גמרא: {טז} <B>דמשמע</B> כאן לא ראה אבל רואה במקום אחר, פרט לסומא שאינו רואה בשום מקום. רש''י: {יז} <B>לאו</B> דבלא ראות רבוייא הוא. אלא הכא מפרשינן בגמרא, בלא ראות למעט, בלא דעת למעט, ואין מיעוט אחר מיעוט אלא לרבות. ועתוי''ט: {יח} <B>כמועד</B>. כמותרה עליו ועובר על התראה, דודאי לדעת הרגו. רש''י. ובגמרא, והא לא אתרו ביה כו', ומשני ר' יוסי בר יהודה היא דס''ל התראה לא נתנה אלא להבחין בין שוגג למזיד: {יט} <B>יכול</B> כו'. כיצד, אמר רבי שמעון יש שונא כו'. נפסק גולה, נשמט אינו גולה. פירש''י נפסק החבל דומיא דנשמט הברזל מקתו הוא, שנשאר האגד בידו. ונשמט, דומיא דמן העץ המתבקע, שלא נשאר בידו כלום:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ד">
<d>לְהֵיכָן גּוֹלִין, לְעָרֵי מִקְלָט. לְשָׁלשׁ שֶׁבְּעֵבֶר הַיַּרְדֵּן וּלְשָׁלשׁ שֶׁבְּאֶרֶץ כְּנַעַן, שֶׁנֶּאֱמַר (במדבר לה) אֵת שְׁלשׁ הֶעָרִים תִּתְּנוּ מֵעֵבֶר לַיַּרְדֵּן וְאֵת שְׁלשׁ הֶעָרִים תִּתְּנוּ בְּאֶרֶץ כְּנָעַן וְגוֹ'. עַד שֶׁלֹּא נִבְחֲרוּ שָׁלשׁ שֶׁבְּאֶרֶץ יִשְׂרָאֵל, לֹא הָיוּ שָׁלשׁ שֶׁבְּעֵבֶר הַיַּרְדֵּן קוֹלְטוֹת {כב}, שֶׁנֶּאֱמַר (שם) שֵׁשׁ עָרֵי מִקְלָט תִּהְיֶינָה, עַד שֶׁיִּהְיוּ שֶׁשְּׁתָּן קוֹלְטוֹת כְּאֶחָד:

</d>
<t i="14"><B>להיכן גולין לערי מקלט</B>. ומ''ב עיר של לוים נמי כולן קולטות {כ} אלא שאלו שש {כא} ערי מקלט בין נכנס שם רוצח לדעת שתקלטנו ובין נכנס שלא לדעת, קולטות. ושנים וארבעים עיר, לדעת קולטות, שלא לדעת אינן קולטות, ואם הרגו גואל הדם לשם פטור:

</t><t i="15">
{כ} <B>דכתיב</B> ועליהם תתנו ארבעים ושתים עיר, וכתיב כל הערים אשר תתנו ללוים ארבעים ושמונה עיר, הקישן הכתוב זו לזו לקלוט. הר''מ. ועתוי''ט: {כא} <B>גמרא</B>. לתרוצי דלא תנן אלא שש. ועתוי''ט: {כב} <B>לא</B> היו כו'. ומפני. מה הבדילם משה, אמר מצוה שבאה לידי אקיימנה. גמרא:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ה">
<d>וּמְכֻוָּנוֹת לָהֶן דְּרָכִים מִזּוֹ לָזוֹ, שֶׁנֶּאֱמַר (דברים יט) תָּכִין לְךָ הַדֶּרֶךְ וְשִׁלַּשְׁתָּ וְגוֹ'. וּמוֹסְרִין לָהֶן שְׁנֵי תַלְמִידֵי חֲכָמִים, שֶׁמָּא יַהַרְגֶנּוּ בַדֶּרֶךְ, וְידַבְּרוּ אֵלָיו. רַבִּי מֵאִיר אוֹמֵר, (אַף) הוּא מְדַבֵּר עַל יְדֵי עַצְמוֹ, שֶׁנֶּאֱמַר (שם) וְזֶה דְּבַר הָרֹצֵחַ:

</d>
<t i="14"><B>ומכוונות היו להן הדרכים</B>. שהיו עושים הדרכים שיהו מכוונות לערי מקלט שלא יהא הרוצח תועה בדרך. ומקלט מקלט היה כתוב על פרשת דרכים {כג}, כדי שיכיר הרוצח ויפנה לשם:<B> וידברו אליו</B>. מדברים לגואל הדם אל תנהוג מנהג של שופכי דמים, בשגגה בא מעשה זה לידו {כד}:<B> הוא מדבר על ידי עצמו</B>. אין תלמידי חכמים נזקקין לדבר לגואל הדם בעבורו, אלא הוא טוען טענות לעצמו {כה}. ואין הלכה כר' מאיר:

</t><t i="15">
{כג} <B>בכל</B> מקום שהיו שני דרכים מפוצלים. אחד פונה לעיר מקלט. היה עץ תקוע באותו דרך וכתוב בו מקלט. גמרא. מאי קרא, תכין לך הדרך, עשה הכנה לדרך: {כד} <B>בגמרא</B>. והיינו דכתב הר''מ, כשמשיבין אותו מוסרים לו כו' כדתנן לקמן. ולא מפרש לה דכשמקדימין כו' כדלקמן שמוסרים לו, משום דאי בתחלת הניסה האיך יוכלו להחליט ולומר בשגגה, דלמא לא היא: {כה} <B>וכ''כ</B> הר''מ. ולדבריהם לא גרסינן אף. וכן הוא בברייתא. ותו התם, אמרו לו הרבה שליחות עושה. פירש''י דברים שאינם נעשים ע''י אדם נעשים ומתקבלים ע''י הרבה שלוחים:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ו">
<d>רַבִּי יוֹסֵי בַר יְהוּדָה אוֹמֵר {כו}, בַּתְּחִלָּה {כז}, אֶחָד שׁוֹגֵג וְאֶחָד מֵזִיד מַקְדִּימִין לְעָרֵי מִקְלָט, וּבֵית דִּין שׁוֹלְחִין וּמְבִיאִין אוֹתוֹ מִשָּׁם. מִי שֶׁנִּתְחַיֵּב מִיתָה בְּבֵית דִּין, הֲרָגוּהוּ. וְשֶׁלֹּא נִתְחַיֵּב מִיתָה, פְּטָרוּהוּ {כח}. מִי שֶׁנִּתְחַיֵּב גָּלוּת, מַחֲזִירִין אוֹתָם לִמְקוֹמוֹ, שֶׁנֶּאֱמַר (במדבר לה) וְהֵשִׁיבוּ אֹתוֹ הָעֵדָה אֶל עִיר מִקְלָטוֹ וְגוֹ'. אֶחָד מָשׁוּחַ בְּשֶׁמֶן הַמִּשְׁחָה וְאֶחָד הַמְרֻבֶּה בִבְגָדִים וְאֶחָד שֶׁעָבַר מִמְּשִׁיחָתוֹ, (מַחֲזִירִין אֶת הָרוֹצֵחַ). רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אַף מְשׁוּחַ מִלְחָמָה מַחֲזִיר אֶת הָרוֹצֵחַ. לְפִיכָךְ אִמּוֹתֵיהֶן שֶׁל כֹּהֲנִים מְסַפְּקוֹת לָהֶן מִחְיָה וּכְסוּת, כְּדֵי שֶׁלֹּא יִתְפַּלְּלוּ עַל בְּנֵיהֶם שֶׁיָּמוּתוּ. מִשֶּׁנִּגְמַר דִּינוֹ מֵת כֹּהֵן גָּדוֹל, הֲרֵי זֶה אֵינוֹ גוֹלֶה. אִם עַד שֶׁלֹּא נִגְמַר דִּינוֹ מֵת כֹּהֵן גָּדוֹל וּמִנּוּ אַחֵר תַּחְתָּיו, וּלְאַחַר מִכֵּן נִגְמַר דִּינוֹ, חוֹזֵר בְּמִיתָתוֹ שֶׁל שֵׁנִי: {לג}:

</d>
<t i="14"><B>ואחד המרובה בבגדים</B>. שאחר שנגנזה צלוחית של שמן המשחה לא היה מתחנך להיות כהן גדול אלא בלבישת שמונה בגדים:<B> ואחד שעבר ממשיחתו</B>. שאירע קרי לכהן גדול ביום הכיפורים ומינו אחר תחתיו {כט}. במיתת כל אחד מאלו הוא חוזר, אע''פ שהאחר חי. דשלש פעמים כהן גדול כתיב בפרשה:<B> רבי יהודה אומר אף משוח מלחמה</B>. דקרא אחרינא כתיב (במדבר ל''ה) לשוב לשבת בארץ עד מות הכהן. ורבנן, כיון דלא כתיב בההוא קרא הכהן הגדול לא דרשי ליה {ל}. והלכה כחכמים:<B> שלא יתפללו על בניהם שימותו</B>. והם פשעו {לא}, שהיה להם לבקש רחמים על דורם שלא יארע בהן תקלה ולא בקשו:<B> משנגמר דינו</B>. לגלות. דמשנגמר דינו ועומד לגלות כאילו גלה {לב}:

</t><t i="15">
{כו} <B>ר'</B> יוסי בר יהודה אומר. הכא נראה לי דשנאו בלשון פלוגתא, שרבינו הקדוש מחבר המשניות רומז בזה שהוא עצמו חולק עליו בזה, וכדאיתא בברייתא, רבי אומר מעצמן הן גולין כסבורין הן אחד מזיד ואחד שוגג קולטות, והן אינן יודעין כו' במזיד אינן קולטות: {כז} <B>בתחלה</B>. תחלת משפטן של רוצחים ועיקרו, זהו, אחד שוגג ואחד מזיד כו'. ויליף טעמא מקרא וכי יהיה איש שונא לרעהו וארב לו וקם עליו והכהו נפש ומת ונס כו', משמע אם הרגו בכוונה ינוס. וכתיב בתריה ושלחו זקני עירו וגו'. רש''י: {כח} <B>הרגוהו</B>. פטרוהו. בברייתא מביא קראי עלייהו: {כט} <B>וכשנתרפא</B> כהן חוזר לעבודתו, ועבר זה ממשיחתו. רש''י: {ל} <B>אלא</B> חד מהנך הוא. גמרא: {לא} <B>דאי</B> לאו הכי, מאי איכפת בקללתם, והכתיב כצפור לנוד כדרור לעוף כן קללת חנם לא תבא. גמרא: {לב} <B>ותימה</B> מאי סברא היא זו לומר כן לקולא כו. ובגמרא אמרינן בטעמא דאינו גולה, דמיתת כהן מכפרה. ופירשו התוספ', שהרי אילו גלה יום אחד ומת כהן גדול הוא חוזר, ואילו לא מת אפילו שהה כמה שנים אינו חוזר. שמע מינה דמיתת כהן מכפרת מגלות. ע''כ. והוי ק''ו, ומה מי שגלה כבר יצא עכשיו, מי שלא גלה אינו דין שלא יגלה: {לג} <B>של</B> שני. בגמרא יליף ליה מקרא. וטעמא, דהו''ל לבקש רחמים שיגמור דינו לזכות. רש''י. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ז">
<d>נִגְמַר דִּינוֹ בְּלֹא כֹהֵן גָּדוֹל, הַהוֹרֵג כֹּהֵן גָּדוֹל, וְכֹהֵן גָּדוֹל שֶׁהָרַג {לד}, אֵינוֹ יוֹצֵא מִשָּׁם לְעוֹלָם. וְאֵינוֹ יוֹצֵא לֹא לְעֵדוּת מִצְוָה וְלֹא לְעֵדוּת מָמוֹן וְלֹא לְעֵדוּת נְפָשׁוֹת. וַאֲפִלּוּ יִשְׂרָאֵל צְרִיכִים לוֹ, וַאֲפִלּוּ שַׂר צְבָא יִשְׂרָאֵל כְּיוֹאָב בֶּן צְרוּיָה, אֵינוֹ יוֹצֵא מִשָּׁם לְעוֹלָם {לה}, שֶׁנֶּאֱמַר (במדבר לה) אֲשֶׁר נָס שָׁמָּה, שָׁם תְּהֵא דִירָתוֹ, שָׁם תְּהֵא מִיתָתוֹ, שָׁם תְּהֵא קְבוּרָתוֹ. כְּשֵׁם שֶׁהָעִיר קוֹלֶטֶת, כָּךְ תְּחוּמָהּ קוֹלֵט {לו}. רוֹצֵחַ שֶׁיָּצָא חוּץ לַתְּחוּם וּמְצָאוֹ גוֹאֵל הַדָּם, רַבִּי יוֹסֵי הַגְּלִילִי אוֹמֵר, מִצְוָה {לז} בְּיַד גּוֹאֵל הַדָּם, וּרְשׁוּת בְּיַד כָּל אָדָם. רַבִּי עֲקִיבָא אוֹמֵר, רְשׁוּת בְּיַד גּוֹאֵל הַדָּם, וְכָל אָדָם אֵין חַיָּבִין עָלָיו. אִילָן שֶׁהוּא עוֹמֵד בְּתוֹךְ הַתְּחוּם וְנוֹפוֹ נוֹטֶה חוּץ לַתְּחוּם, אוֹ עוֹמֵד חוּץ לַתְּחוּם וְנוֹפוֹ נוֹטֶה לְתוֹךְ הַתְּחוּם, הַכֹּל הוֹלֵךְ אַחַר הַנּוֹף. הָרַג בְּאוֹתָהּ הָעִיר {לט}, גּוֹלֶה מִשְּׁכוּנָה לִשְׁכוּנָה. וּבֶן לֵוִי {מ}, גּוֹלֶה מֵעִיר לְעִיר:

</d>
<t i="14"><B>נגמר דינו בלא כהן גדול</B>. שלא היה כהן גדול בעולם:<B> לא לעדות מצוה</B>. כגון לעדות החודש:<B> וכל אדם</B>. חוץ מגואל הדם שהרגו חוץ לעיר מקלטו אינו חייב עליו, דכתיב (שם) אין לו דם, וגואל הדם רשות בידו להרגו. והלכה כר' עקיבא. והני מילי, שיצא מזיד. אבל יצא שוגג, כל אדם שהרגו נהרג עליו {לח}:<B> הכל הולך אחר הנוף</B>. בגמרא מפרש דאף אחר הנוף קאמר, שאם היה עיקרו בתוך התחום של ערי מקלט ונופו נוטה חוץ לתחום, כיון שנכנס תחת נופו, נקלט, הואיל ועיקרו לפנים שדינן נופו בתר עיקרו. ואי עיקרו בחוץ ונופו בפנים, כי היכי דבנופו לא מצי קטיל ליה, בעיקרו נמי לא מצי קטיל ליה, דשדינא עיקרו בתר נופו לחומרא:

</t><t i="15">
{לד} <B>וההורג</B> כו'. ובתרווייהו לא היה שם כהן גדול אחר. הר''מ: {לה} <B>לעולם</B>. עד מות כהן גדול. ואם יצא התיר עצמו למיתה, כדתנן בסמוך. הר''מ: {לו} <B>קולט</B>. יליף לה בגמרא מקרא: {לז} <B>מצוה</B>. דכתיב ורצח גואל הדם, ולא כתיב אם רצח. ורע''א רשות כו', מי כתיב ירצח. גמרא: {לח} <B>מפרש</B> טעמא בגמרא, שלא יהא סופו חמור מתחלתו, מה תחלתו במזיד נהרג בשוגג גולה, אף סופו במזיד נהרג בשוגג גולה: {לט} <B>באותה</B> העיר. רוצח שגלה לעיר מקלט וחזר והרג באותה העיר בשוגג. גולה משכונה לשכונה בתוך העיר, כי מן העיר אינו רשאי לצאת מפני רציחה ראשונה. רש''י. ובגמרא ילפינן ליה מקרא: {מ} <B>ובן</B> לוי. שהוא מיושבי העיר ולא גלה לשם ורשאי לצאת מן העיר. רש''י:

</t></p>
<p n="פרק ב - משנה ח">
<d>(כַּיּוֹצֵא בוֹ) {מא}, רוֹצֵחַ שֶׁגָּלָה לְעִיר מִקְלָטוֹ וְרָצוּ אַנְשֵׁי הָעִיר לְכַבְּדוֹ, יֹאמַר לָהֶם רוֹצֵחַ אָנִי. אָמְרוּ לוֹ אַף עַל פִּי כֵן, יְקַבֵּל מֵהֶן, שֶׁנֶּאֱמַר (דברים יט) וְזֶה דְּבַר {מב} הָרֹצֵחַ. מַעֲלִים הָיוּ שָׂכָר לַלְוִיִּם, דִּבְרֵי רַבִּי יְהוּדָה. רַבִּי מֵאִיר אוֹמֵר {מג}, לֹא הָיוּ מַעֲלִים לָהֶן שָׂכָר. וְחוֹזֵר לִשְׂרָרָה {מד} שֶׁהָיָה בָהּ, דִּבְרֵי רַבִּי מֵאִיר. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, לֹא הָיָה חוֹזֵר לִשְׂרָרָה שֶׁהָיָה בָהּ:

</d>
<t i="14"><B>מעלים היו שכר ללוים</B>. בארבעים ושתים עיר שגם הם קולטות, מעלה הרוצח שכר לבעה''ב שהוא דר בו:<B> רבי מאיר אומר וכו'</B>. ואין הלכה כר' מאיר. ודוקא במ''ב עיר, אבל בשש ערי מקלט כולי עלמא מודו שאין מעלה שכר לבעה''ב:<B> לא היה חוזר לשררה שהיה בה</B>. דכתיב (ויקרא כ''ה) ושב אל משפחתו ואל אחוזת אבותיו ישוב, למשפחתו הוא חוזר, ואינו חוזר למה שהוחזקו אבותיו {מה}. ואין הלכה כר''י {מו}:<B>
</B>
</t><t i="15">
{מא} <B>ונראה</B> לי דסריך בלישנא דפ''ו דשביעית: {מב} <B>דבר</B>. כלומר דבור בעלמא: {מג} <B>רמ''א</B> בגמרא פליגי בדרשי דקראי. וכן בפלוגתא דבסמוד: {מד} <B>לשררה</B>. אם היה נשיא או ראש בית אב, חוזר לגדולתו כשישוב לעירו במיתת כהן גדול. רש''י: {מה} <B>דקיימא</B> לן כל שררה שבקרב ישראל הזוכה לה זוכה לעצמו ולזרעו. ועתוי''ט: {מו} <B>תימה</B>, דר' מאיר ור' יהודה הלכה כר' יהודה. והר''מ פסק בשניהם כר' מאיר:<B>
</B>
</t></p>
</chap>
<chap n="פרק ג">
<p n="פרק ג - משנה א">
<d>וְאֵלּוּ הֵן הַלּוֹקִין, הַבָּא עַל אֲחוֹתוֹ, וְעַל אֲחוֹת אָבִיו, וְעַל אֲחוֹת אִמּוֹ, וְעַל אֲחוֹת אִשְׁתּוֹ, וְעַל אֵשֶׁת אָחִיו, וְעַל אֵשֶׁת אֲחִי אָבִיו, וְעַל הַנִּדָּה, אַלְמָנָה לְכֹהֵן גָּדוֹל, גְּרוּשָׁה וַחֲלוּצָה לְכֹהֵן הֶדְיוֹט, מַמְזֶרֶת וּנְתִינָה לְיִשְׂרָאֵל, בַּת יִשְׂרָאֵל לְנָתִין וּלְמַמְזֵר. אַלְמָנָה וּגְרוּשָׁה, חַיָּבִין עָלֶיהָ מִשּׁוּם שְׁנֵי שֵׁמוֹת. גְּרוּשָׁה וַחֲלוּצָה, אֵינוֹ חַיָּב אֶלָּא מִשֵּׁם אֶחָד בִּלְבָד:

</d>
<t i="14"><B>אלו הן הלוקין</B>. אלו לאו דוקא, דתנא ושייר לוקין טובא. אלא תנא חייבי כריתות, לאשמועינן דיש מלקות בחייבי כריתות {א}. ותנא אלמנה וגרושה, לאשמועינן אלמנה והיא גרושה חייבין עליה משום שני שמות. ותנא טבל ומעשר ראשון שלא נטלה תרומתו, דלא מפרשא אזהרה דידהו בהדיא. וכן הקדש שלא נפדה. ואיידי דתנא הקדש, תני מעשר שני, דתרווייהו מלקות דידהו משום מחוסרי פדייה. וכן ברובן איכא צד חידוש:<B> נתינה</B>. מן הגבעונים היא. ומלקות דידה מלא תתחתן בם {ב}:<B> אלמנה</B>. שנתאלמנה מאיש אחר, והיא גרושה, חייב עליה שני מלקיות:<B> משום שני שמות</B>. משום שני אזהרות. ששניהם מפורשות במקרא, ואזהרה אתרווייהו קאמר:<B> גרושה</B>. והיא חלוצה, אינו חייב עליה משום שני שמות. שהחלוצה אינו כתובה, אלא מרבויא מייתינן לה, דתניא, גרושה אין לי אלא גרושה חלוצה מנין, תלמוד לומר ואשה {ג}:

</t><t i="15">
{א} <B>פירוש</B> אם התרו בהן משום מלקות. שאם עשו תשובה, ב''ד של מעלה מוחלין להם. אבל חייבי מיתות ב''ד אינן בכלל מלקות ארבעים, שאם עשו תשובה אין ב''ד של מטה מוחלין להם את המיתה, וכתיב כדי רשעתו, משום רשעה אחת אתה מחייבו וא''א מחייבו משום שתי רשעיות. אבל חייבי כריתות כיון דאי עביד תשובה מוחלין לו, הלכך לקו. ואע''ג דהשתא מיהת לא עביד תשובה ואכתי עונש כרת עליו, לא פסיקא מלתא לכרת הואיל והוא תלוי בתשובה. גמרא: {ב} <B>זו</B> היא שיטת. התוספות שכתב בפ''ק דשבת (אות כד). והא דלא תני לאו דגיותן מלא תקח, דתנא ושייר. ולשיטת הר''מ, תני נתינה אגב גררא דממזרת. כ''כ המגיד. ועתוי''ט: {ג} <B>רש''י</B>. ומשמע דבחלוצה לחודא איכא מלקות מדאורייתא. וכבר כתבתי בפ''ט דיבמות דחלוצה לא מתסרא כלל מדאורייתא:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ב">
<d>הַטָמֵא שֶׁאָכַל אֶת הַקֹּדֶשׁ {ד}, וְהַבָּא אֶל הַמִּקְדָּשׁ טָמֵא, וְהָאוֹכֵל חֵלֶב, וְדָם, וְנוֹתָר, וּפִגּוּל, וְטָמֵא, הַשּׁוֹחֵט וְהַמַּעֲלֶה בַחוּץ, וְהָאוֹכֵל חָמֵץ בַּפֶּסַח, וְהָאוֹכֵל וְהָעוֹשֶׂה מְלָאכָה בְּיוֹם הַכִּפּוּרִים, וְהַמְּפַטֵם {ה} אֶת הַשֶּׁמֶן, וְהַמְפַטֵם אֶת הַקְּטֹרֶת, וְהַסָּךְ בְּשֶׁמֶן הַמִּשְׁחָה, וְהָאוֹכֵל נְבֵלוֹת וּטְרֵפוֹת, שְׁקָצִים {ז} וּרְמָשִׂים {ח}. אָכַל טֶבֶל וּמַעֲשֵׂר רִאשׁוֹן שֶׁלֹּא נִטְלָה תְרוּמָתוֹ, וּמַעֲשֵׂר שֵׁנִי וְהֶקְדֵּשׁ שֶׁלֹּא נִפְדּוּ. כַּמָּה יֹאכַל מִן הַטֶבֶל וְיהֵא חַיָּב, רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר כָּל שֶׁהוּא, וַחֲכָמִים אוֹמְרִים כַּזָּיִת. אָמַר לָהֶם רַבִּי שִׁמְעוֹן, אֵין אַתֶּם מוֹדִים לִי בָּאוֹכֵל נְמָלָה (כָּל) שֶׁהוּא, חַיָּב. אָמְרוּ לוֹ, מִפְּנֵי שֶׁהִיא כְבִרְיָתָהּ. אָמַר לָהֶן, אַף חִטָה אַחַת כְּבִרְיָתָהּ:

</d>
<t i="14"><B>המפטם את השמן</B>. העושה שמן דוגמת שמן המשחה:<B> והסך בשמן המשחה</B>. שעשה משה רבינו ע''ה {ו}:<B> אכל טבל</B>. אזהרתיה מלא יחללו את קדשי בני ישראל אשר ירימו (ויקרא כ''ב), בעתידין לתרום הכתוב מדבר:<B> ומעשר ראשון שלא נטלה תרומתו</B>. שאף הוא במיתה כטבל, דכתיב (במדבר י''ח) ונחשב לכם תרומתכם כדגן מן הגורן וגו' {ט}:<B> ומעשר שני שלא נפדה</B>. מעשר שני שנטמא ואפילו הוא בירושלים אסור לאוכלו עד והאוכלו שיפדה, בירושלים {י} עד שלא נפדה לוקה. ואזהרתו מולא בערתי ממנו בטמא (יברים כ''ו) {יא}, בין שאני טמא והוא טהור בין שאני טהור והוא טמא. ומנין למעשר שני שנטמא שפודין אותו בירושלים, שנאמר (שם י''ד) כי לא תוכל שאתו, פירוש, לא תוכל לאכלו, כדכתיב (בראשית מ''ג) וישא משאות מאת פניו:<B> והקדש שלא נפדה</B>. לא כתיב ביה לאו בהדיא, אלא אתיא אזהרה דידיה גזירה שוה דחטא חטא מתרומה. ואע''ג דמיעט רחמנא ומתו בו, ולא במעילה, ממיתה מיעטיה ולא מאזהרה:<B> באוכל נמלה שהוא חייב</B>. משום שרץ השורץ על הארץ (ויקרא י''א), ואע''ג דלית בה כשיעור:<B> אף חטה אחת כברייתה</B>. ולית הלכתא כר' שמעון. דלא קרינן בריה אלא לבריה שיש לה נשמה בלבד {יב}:

</t><t i="15">
{ד} <B>הטמא</B> כו'. כולהו לאוי דמתניתין מייתי להו קראי לאזהרתן. ועתוי''ט: {ה} <B>והמפטם</B>. מעשה רוקח. תרגום ירושלמי מפטם. איש בריא, גבר פטום. ערוך: {ו} <B>הכי</B> ילפינן בגמרא מדכתיב ואשר יתן ממנו, מאותו של משה. ועוד תניא התם שמעולם לא נעשה שמן אחר, ולא עוד אלא שכולו קיים לעתיד לבוא, שנאמר שמן משחת קודש יהיה זה לי לדורותיבס: {ז} <B>שקצים</B>. נראה לי דבשקצים נכלל דג טמא וכן שרץ המים והוא הבריות שבמים בצורת דג טהור ולא דג טמא, כגון כלב המים והצפרדעים, ועוף טמא ושרץ העוף, והיינו כגון זבוב או יתוש או דבורה וכיוצא בהן, ושרץ הארץ לא יאכל, והיינו כגון החולד והצב נחשים ועקרבים וחפשים ונדל וכיוצא בהן כו', דבכולן נאמר בהן שקץ, דוק בפסוק. ויתכן שהחכמים כוללים ג''כ בלשון שקצים בהמה טמאה וחיה אע''פ שאין כן בלשון תורה, דלשון חכמים לחוד. וגם בלשון חכמים לאו כללא הוא כו': {ח} <B>ורמשים</B>. והן המינין הנבראים באשפה ובגופי הנבלות כגון רמה ותולעה וביוצא בהן, שאינם נבראים מזכר ונקבה אלא מן הגללים שהסריתו וכיוצא, ובכלל זה המינין הנבראים בעופות ובמאכלם, אם פרשו ויצאו לארץ אע''פ שחזרו לתוך האוכל, שנאמר בכל השרץ: {ט} <B>ובתרומת</B> מעשר כתיב בסוף פרשת קרח: {י} <B>שאינו</B> חייב מלקות עד. שיאכלנו בירושלים. דאמר רחמנא בבכור שנפל בו מום, בשעריך תאכלנו, ואמרו בכאן לא תוכל לאכול בשעריך, ובא הקבלה ג''כ כזה התוספתא לא תוכל לאכול בירושלים כבשעריך, כלומר לא תוכל לאכול מעשר בטומאה בירושלים כמו שתאכל בכור בטומאה בשעריך. הר''מ: {יא} <B>וכ''כ</B> הר''מ. ותימה, דמאי אזהרה שייך במה שהוא עצמו אומר ומתודה שלא עשה כן, ודלמא לא הוזהר עליו בלאו אלא מכלל עשה והוי עשה. ובגמרא, והיכן מוזהר על אכילה, לא תוכל לאכול בשעריך, ולהלן הוא אומר בשעריך תאכלנו הטמא והטהור בבכור בעל מום כו'. וקאמר רחמנא האי טמא דשרי לך גבי בכור הכא לא תיכול: {יב} <B>והתוספ'</B> הקשו ע''ז מגיד הנשה. ומסקי, דרכנן לדברי ר''ש קאמרי, לדידן כל דפריש הכתוב לא תאכל גיד לא תאכל עוף טמא, כאלו פירש בין גדול בין קטן ובלבד שיהיו שלמים, אבל בטבל לא כתב חטה. אלא לדידך דחשבת חטה בריה אלמא לית לך טעמא דמפרש, מ''מ לא דמי לנמלה דאיכא נשמה:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ג">
<d>הָאוֹכֵל בִּכּוּרִים עַד שֶׁלֹּא קָרָא עֲלֵיהֶן, קָדְשֵׁי קָדָשִׁים חוּץ לַקְּלָעִים, קָדָשִׁים קַלִּים וּמַעֲשֵׂר שֵׁנִי חוּץ לַחוֹמָה, הַשּׁוֹבֵר אֶת הָעֶצֶם בַּפֶּסַח הַטָהוֹר, הֲרֵי זֶה לוֹקֶה אַרְבָּעִים. אֲבָל הַמּוֹתִיר בַּטָהוֹר וְהַשּׁוֹבֵר בַּטָמֵא, אֵינוֹ לוֹקֶה אַרְבָּעִים:

</d>
<t i="14"><B>עד שלא קרא עליהם</B>. ארמי אובד אבי וגו'. אבל לאחר שקרא עליהם, אינו לוקה אם אכלן, לפי שהן ממונו של כהן. וזו דברי ר' עקיבא. אבל חכמים אומרים, ביכורים הנחה מעכבת בהן, קריאה אין מעכבת בהן, והאוכלן אחר הנחה בעזרה אע''פ שעדיין לא קרא עליהן אינו לוקה. והלכה כחכמי. ם. ואזהרתן מדכתיב (דברים י''ב) לא תוכל לאכול בשעריך מעשר דגנך וגו' ותרומת ידיך, ואמר מר, ותרומת ידיך אלו הביכורים, דאילו תרומה אינה טעונה הבאת מקום. וביכורים נמי אינו לוקה עליהן אלא אם אכלן אחר שראו פני ירושלים קודם הנחתן בעזרה, אבל אכלן בגבולין קודם שיכנסו לירושלים אינו לוקה:<B> קדשי קדשים חוץ לקלעים קדשים קלים חוץ לחומה</B>. כל הני אזהרתן מלא תוכל לאכול בשעריך וגו' וכל נדריך אשר תדור. שכל אכילה חוץ למקום הקבוע לה מקרי אכילת שעריך:<B> ומעשר שני</B>. לעיל תנן מעשר שני טמא שלא נפדה, כדפרשינן. והכא תנן מעשר שני טהור שאכלו חוץ לחומה. ודוקא שאכלו חוץ לחומה אחר שראה פני ירושלים הוא שלוקה, אבל האוכל מעשר שני בגבולים קודם שיכנס לירושלים אינו לוקה, דכתיב (שם) לפני ה' אלהיך תאכלנו, ואח''כ לא תוכל לאכול בשעריך:<B> המותיר</B>. אינו לוקה, דכתיב (שמות י''ב) לא תותירו ממנו עד בוקר והנותר ממנו עד בוקר באש תשרופו, בא הכתוב ליתן עשה אחר לא תעשה, לומר אם עברת על לאו, קיים עשה שבה ואינך לוקה. ועוד, לא תותירו הוי לאו שאין בו מעשה, וכל לאו שאין בו מעשה אין לוקין עליו:<B> והשובר</B>. עצם בפסח טמא אינו לוקה. דאמר רחמנא (שם) ועצם לא תשברו בו, בכשר ולא בפסול:

</t><t i="15"><B>.אין</B> פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ד">
<d>הַנּוֹטֵל אֵם עַל הַבָּנִים, רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, לוֹקֶה וְאֵינוֹ מְשַׁלֵּחַ. וַחֲכָמִים אוֹמְרִים, מְשַׁלֵּחַ וְאֵינוֹ לוֹקֶה. זֶה הַכְּלָל, כָּל מִצְוַת לֹא תַעֲשֶׂה שֶׁיֶּשׁ בָּהּ קוּם עֲשֵׂה, אֵין חַיָּבִין עָלֶיהָ:

</d>
<t i="14"><B>לוקה ואינו משלח</B>. דסבירא ליה לר' יהודה שלח תשלח מעיקרא משמע. ואע''ג דכתיב שלח תשלח אחר לא תקח, לאו למימרא דאם לקחת תשלח, אלא לא תקח אבל שלחנה קודם לקיחה. ואין זה לאו הניתק לעשה:<B> וחכמים אומרים משלח ואינו לוקה</B>. קסברי שלח לאחר לקיחה משמע, והוי לאו הניתק לעשה. והלכה כחכמים:<B> כל מצות לא תעשה שיש בה קום עשה</B>. שאמרה תורה אם עברת על לאו קיים העשה, כגון לא תקח האם על הבנים, ואם לקחת שלח תשלח. לא תבא אל ביתו לעבוט עבוטו, ואם באת והעבטת עבוטו השב תשיב לו את העבוט. כל אלו, אם קיים העשה, אינו לוקה. אבל לא קיים העשה, כגון שלקח האם על הבנ.. ם ושחטה או שמתה, לקח העבוט מביתו ונשרף שאינו יכול לקיים העשה, הרי זה לוקה:

</t><t i="15">.אין פירוש למשנה זו

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ה">
<d>הַקּוֹרֵחַ קָרְחָה בְרֹאשׁוֹ, וְהַמַּקִּיף פְּאַת רֹאשׁוֹ, וְהַמַּשְׁחִית פְּאַת זְקָנוֹ, וְהַשּׂוֹרֵט שְׂרִיטָה אַחַת {טז} עַל הַמֵּת, חַיָּב. שָׂרַט שְׂרִיטָה אַחַת עַל חֲמִשָּׁה מֵתִים אוֹ חָמֵשׁ שְׂרִיטוֹת עַל מֵת אֶחָד, חַיָּב עַל כָּל אַחַת וְאֶחָת. עַל הָרֹאשׁ, שְׁתַּיִם {יח}, אַחַת מִכָּאן וְאַחַת מִכָּאן. עַל הַזָּקָן, שְׁתַּיִם מִכָּאן וּשְׁתַּיִם מִכָּאן וְאַחַת מִלְּמָטָה. רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, אִם נְטָלוֹ כֻּלּוֹ כְאַחַת, אֵינוֹ חַיָּב אֶלָּא אֶחָת. וְאֵינוֹ חַיָּב עַד שֶׁיִּטְלֶנּוּ בַתָּעַר. רַבִּי אֱלִיעֶזֶר אוֹמֵר, אֲפִלּוּ לִקְּטוֹ בַּמָּלְקֵט אם בָרְהִיטְנִי, חַיָּב {כב}:

</d>
<t i="14"><B>הקורח קרחה</B>. משום דמחייב על כל קרחה וקרחה {יג} ועל כל שריטה ושריטה ועל כל פאה ופאה, מה שא''כ באוכל חלב וחלב, משום הכי תנינהו במתניתין {יד}. אבל שאר לאוי גרידי שאין בהן חידוש לא תנא:<B> קרחה</B>. על מת. כדכתיב (דברים י''ד) ולא תשימו קרחה בין עיניכם למת. ואע''ג דגבי כהנים לא כתיב על מת, כבר למדו בגזרה שוה מקרחה קרחה, מה בישראל על מת, אף בכהנים על מת. ושיעור קרחה כגריס:<B> המקיף את ראשו</B>. משוה צדעיו לאחורי אזנו ופדחתו {טו}. ואפילו על גילוח שבמספרים שאין בו השחתה חייב על פאת הראש, דדוקא בזקן כתיב השחתה ואינה אלא בתער, אבל בפאת הראש הקפה כתיב, בכל ענין שהוא מקיף חייב:<B> שריטה אחת על חמשה מתים או חמש שריטות על מת אחד</B>. דכתיב (ויקרא י''ט) ושרט לנפש לא תתנו {יז}, לחייב על כל שריטה ושריטה ועל כל נפש ונפש, ואע''פ שלא היתה שם אלא התראה אחת והיו כל חמש שריטות בבת אחת, חייב:<B> על הראש שתים</B>. אחת על ימין ואחת על שמאל:<B> ועל הזקן שתים מכאן ושתים מכאן</B>. מקום חיבור הסנטר לעצם, אחת מימין הסנטר ואחת משמאלו, ושבולת הזקן באמצע, הרי שלש, וחיבור הצדעים מכאן ומכאן הרי חמש. לחי העליון {יט} המחובר לצדעים ולחי התחתון שבימין, ולחי העליון והתחתון שבשמאל, הרי שתים מכאן ושתים מכאן, וסוף הזקן שהשער יוצא ממנו כעין שבולת, לפיכך נקרא שבולת הזקן, הרי זה חמש:<B> אינו חייב אלא אחת</B>. דכיון דלאו אחד הוא, הרי הוא כאוכל שתי זיתים של חלב בהתראה אחת:<B> עד שיטלנו בתער</B>. אפאת זקן קאי, דכתיב ביה גילוח והשחתה {כ}:<B> מלקט</B>. כלי העשוי כעין מלקחים, ללקט את השער:<B> רהיטני</B>. הוא מעצד בלשון מקרא. כלי שבו מחליק חרש עצים פני הלוח {כא}. ואין הלכה כר' אליעזר:

</t><t i="15">
{יג} כדילפינן מדכתיב קרחה יתירה, דהוה מצי למכתב לא יקרחו בראשם. ועתוי''ט: {יד} <B>ודתנן</B> במשנה ב' והאוכל חלב, טעמא משום דאוכל חייב כרת ותנינהו לחייבי כריתות מטעם שכתב הר''ב בריש פרקין: {טו} <B>אחורי</B> אזנו אין שער כלום, וכך במצחו אין שער כלום, אבל בצדעיו שבאמצע יש שער, ואם הוא משוה ונוטל כל השער שבצדעיו למדת אחורי אזניו ופדחתו זהו מקיף פאת הראש. לשון ר' יהודה ברבי נתן תלמיד רש''י ז''ל: {טז} <B>אחת</B>. הכא לאו דוקא נקט שריטה אחת, אלא משום דבעי לפלוגי לקמיה בין שריטה אחת לשני שריטות, נקיט ליה נמי הכא. וכמדומה דלא גרסינן ליה. ריב''ן הנ''ל: {יז} <B>דמצי</B> למכתב לנפש לא תשרטו. לישנא אחרינא מרבויא דוי''ו. ריב''ן. ומדרבינן מלנפש לחייב על כל נפש ונפש, נראה לי מדלא כתיב למת כדכתיב גבי קרחה, וכתיב לנפש. אף על גב דענינו לנפש המת, אלא משום הכי אפקיה בלשון נפש, לחייבו על כל נפש ונפש אפילו לא שרט על כולן אלא שריטה אחת: {יח} <B>שתים</B>. דשתי פאות יש לו לראש, שהראש בשתי חתיכות, מקום שער חתיכה אחת, ומקום הפנים והזקן חתיכה אחת ומתחברות זו עם זו בצד האוזן מלפניו מקום שלועזין טנפל''א (בל''א שלאף), ושם נקרא פאה, ששם סוף הראש מקום חבור הפרקים. ונמצא שיש לו שתי פאות, צדעה מכאן וצדעה מכאן, וחייב עליהן שתים אפילו נטלן בבת אחת בשתי ידיו. ואע''ג דחד התראה קא מתרה ליה אל תקיף, דזיל הכא האיכא פאה וזיל הכא פאה איכא. ריב''ן. ועתוי''ט: {יט} <B>כדי</B> להסביר הענין יפה העתיק שתי לשונות, ושניהם לדבר אחד נתכוונו. הלשון הראשון עד הרי חמש, הוא מדברי הר''ן בשם רש''י ז''ל. והלשון דמלחי העליון עד וסוף הזקן, תוא מהר''מ. וסנטר פירש התשבי בל''א קי''ן: {כ} <B>אבל</B> במספרים מותר, דלית בהו השחתה, שהרי ניבר שם השיער. הר''נ: {כא} <B>ובריש</B> פרק י''ב דשבת פירש דמעצד. הוא קופיץ קטן. חהו לא יתכן לפרש בכאן. ועיין בפי''ג דכלים מ''ד כו'. והר''נ פירש, רהיטני הוא דוגמת המלקט. ועל שם שהוא רץ בגילותו וקל, נקרא כך. כדמתרגם וירץ ורהט: {כב} <B>חייב</B>. דהני נמי עושין השחתה ודרך לגלח בהן ועביד בתו השחתה וגילוח. ות''ק ס''ל אע''ג דמשחיתים אין דרך לגלח בהן. גמרא:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ו">
<d>הַכּוֹתֵב כְּתֹבֶת קַעֲקַע, כָּתַב וְלֹא קִעֲקַע, קִעֲקַע וְלֹא כָתַב, אֵינוֹ חַיָּב, עַד שֶׁיִּכְתּוֹב וִיקַעֲקֵעַ בַּדְּיוֹ וּבַכְּחוֹל וּבְכָל דָּבָר שֶׁהוּא רוֹשֵׁם. רַבִּי שִׁמְעוֹן בֶּן יְהוּדָה מִשּׁוּם רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, אֵינוֹ חַיָּב עַד שֶׁיִּכְתּוֹב שָׁם {כג} הַשֵּׁם, שֶׁנֶּאֱמַר (ויקרא יט) וּכְתֹבֶת קַעֲקַע לֹא תִתְּנוּ בָּכֶם אֲנִי ה':

</d>
<t i="14"><B>כתובת קעקע</B>. מקרע בסכין על בשרו כעין אותיות, ואח''כ ממלא את הקרעים דיו או כחול:<B> כתב</B>. על בשרו בדיו או בכחול ולא קרע בסכין, או קרע בסכין ולא מילא בדיו או בכחול, אינו חייב, עד שיכתוב ויקעקע. לישנא דקרא נקט, דבתיב כתובת קעקע, כתיבה ברישא והדר קעקע. אבל לעולם הקעקע תחלה ואח''כ הכתב. וקרא הכי משמע, וכתובת בתוך הקעקע לא תתנו בכם:<B> שיכתוב שם השם</B>. בגמרא מפרש דשם עבודה זרה קאמר. הכי מפרש לקרא, לא תתנו בכם שם עבודה זיה, כי אני ה' ולא תשתפו אחרים עמי. ואין הלכה כר' שמעון:

</t><t i="15">
{כג} <B>שם</B> כו'. כלומר, על אותה שריטה יכתוב את השם. הר''ן. וקריאת מלת שם, בקמץ:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ז">
<d>נָזִיר שֶׁהָיָה שׁוֹתֶה בַיַּיִן כָּל הַיּוֹם, אֵינוֹ חַיָּב אֶלָּא אֶחָת. אָמְרוּ לוֹ אַל תִּשְׁתֶּה אַל תִּשְׁתֶּה וְהוּא שׁוֹתֶה, חַיָּב עַל כָּל אַחַת וְאֶחָת:

</d>
<t i="14"><B>אינו חייב אלא אחת</B>. על מה ששתה תוך כדי דיבור של התראה {כד}. ואם היה לפניו כלי שיש בו כמה רביעיות יין ואמרו לו אל תשתה כלי זה שיש בו כך וכך שעורים שתלקה כך וכ. ך מלקיות, חייב על כל שיעור ושיעור, אע''פ שלא התרו בו אלא התראה אחת:

</t><t i="15">
{כד} <B>כדאשכחן</B> בהתראת מיתת ב''ד כו' שצריך שיעבור ויעשה תכף להתראה בתוך כדי דיבור, אבל אחר תוך כדי דיבור צריך התראה אחרת כו'. והתורך הר''ב לפרש זה בבאן שלא נטעה בלשון המשנה דאחת מיהא מחייב על איזה שתיה שתהיה בכל אותו היום, קמ''ל דלא מחייב אלא אותה שהיא תוך כדי דיבור. ומתניתין הא קמ''ל, דאפילו שתה כל היום בלא הפסק אינו חייב אלא אחת. אבל התחלת השתיה בתוך כדי דיבור בעינן. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ח">
<d>הָיָה מִטַמֵּא לַמֵּתִים כָּל הַיּוֹם, אֵינוֹ חַיָּב אֶלָּא אֶחָת. אָמְרוּ לוֹ אַל תִּטַמֵּא, אַל תִּטַמֵּא וְהָיָה מִטַמֵּא, חַיָּב עַל כָּל אַחַת וְאֶחָת {כה}. הָיָה מְגַלֵּחַ כָּל הַיּוֹם, אֵינוֹ חַיָּב אֶלָּא אֶחָת. אָמְרוּ לוֹ אַל תְּגַלַּח אַל תְּגַלַּח וְהוּא מְגַלֵּחַ, חַיָּב עַל כָּל אַחַת וְאֶחָת. הָיָה לָבוּשׁ בְּכִלְאַיִם {כו} כָּל הַיּוֹם, אֵינוֹ חַיָּב אֶלָּא אֶחָת. אָמְרוּ לוֹ אַל תִּלְבַּשׁ אַל תִּלְבַּשׁ וְהוּא פּוֹשֵׁט וְלוֹבֵשׁ, חַיָּב עַל כָּל אַחַת וְאֶחָת:

</d>
<t i="14"><B>והוא פושט ולובש</B>. ולא פושט לגמרי, אלא כיון שהוציא ראשו והחזירו חייב. ובגמרא קאמר דאינו פושט ממש, אלא ששהה בין התראה להתראה כדי לפשוט וללבוש, הוי כפושט וחוזר ולובש וחייב על כל התראה והתראה {כז}:

</t><t i="15">
{כה} <B>עכ''א</B>. כשפירש וחזר ונגע או נשא והאהיל. ואיכא מ''ד אפילו כשפירש אינו חייב אלא בטומאה וביאת אוהל שתם שני שמות. גמרא. ועתוי''ט: {כו} <B>בכלאים</B>. אחד מן השוק ולא נזיר. ריב''ן: {כז} <B>פירוש</B> הראשון נמי איתא בגמרא עיולי ואפוקי. אלא משום דפירוש הראשון קרוב יותר למשמעות המשנה, כתבו בסתם, והדר קאמר דבגמרא מפרש יותר. ועתוי''ט:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה ט">
<d>יֵשׁ חוֹרֵשׁ תֶּלֶם אֶחָד וְחַיָּב עָלָיו מִשּׁוּם שְׁמוֹנָה {כח} לָאוִין, הַחוֹרֵשׁ בְּשׁוֹר וַחֲמוֹר, וְהֵן מֻקְדָּשִׁים, בְּכִלְאַיִם בַּכֶּרֶם, וּבַשְּׁבִיעִית, וְיוֹם טוֹב {לב}, וְכֹהֵן וְנָזִיר בְּבֵית הַטֻמְאָה. חֲנַנְיָא בֶּן חֲכִינַאי אוֹמֵר, אַף הַלּוֹבֵשׁ כִּלְאָיִם. אָמְרוּ לוֹ, אֵינוֹ הַשֵּׁם. אָמַר לָהֶם, אַף לֹא הַנָּזִיר הוּא הַשֵּׁם:

</d>
<t i="14"><B>תלם אחת</B>. שורה אחת של שדה. וחייב עליו משום שמונה לאויז. והוא שהתרו בו על כולם:<B> והן מוקדשים</B>. שור קדשי מזבח, וחמור קדשי בדק הבית. ובשור אית ביה לאו דלא תעבוד בבכור שורך {כט}, ובחמור אזהרה דמעילה ונפקא לן חטא חטא מתרומה, ולאו דלא תחרוש בשוו. ובחמור יחדיו, הרי כאן שלשה לאוין:<B> וכלאים בכרם</B>. על ידי שחורש מחפה חטה ושעורה וחרצן בעפר, ועובר משום לא תזרע כרמך כלאים. דקיי''ל המחפה בכלאים לוקה, אע''פ שלא זרען, אלא חפה עפר עליהן, הרי זה ארבעה לאוין. והרמב''ם חשב כלאים בכרם, שני לאוין. אחד משום כלאי זרעים, שהן שני מיני זרעים, חטה ושעורה, וחד משום כלאי הכרם בשביל החרצן, ולא חשיב מוקדשים של שור וחמור אלא ללאו אחד {ל}:<B> שביעית</B>. שבת לה' שדך לא תזרע {לא}:<B> ויו''ט</B>. כל מלאכת עבודה לא תעשו:<B> כהן ונזיר</B>. והוא בבית הקברות. וקעבר לנפש לא יטמא בעמיו האמור בכהנים, ועל נפש מת לא יבוא האמור בנזיר:<B> אף הלובש כלאים</B>. בשעה שהיה חורש:<B> אינו מן השם</B>. לאו של לבישת כלאים אינו בשביל התלם:<B> אף כהן ונזיר
</B>! {לג} <B></B>. דחשבתו לאו, אינו בשביל חרישה אלא בשביל הליכה למקום טומאה. ומיהו ת''ק חשיב להו בכלל לאוי התלם, לפי שאינו יכול לחרוש בשוורים אא''כ הולך עמהם ומנהיגם:

</t><t i="15">
{כח} <B>יש</B> כו'. בגמרא פריך טובא דמצי למחשבינהו נמי ואפריך דלא משני מידי תו''ל דתנא ושייר. וכתב הר''מ, אין בכל אלו איסור חל על איסור. אבל הם איסורים הרבה נכפלו בזמן אחד, ולפיכך אינו מן הנמנע שיצטרפו אל אלו הלאוין זולתן הרבה באותו הזמן בעצמו: {כט} <B>ולמדנו</B> על כל הקדשים שהם אסורים בעבודה. הר''מ. ותימה כו' דתיפוק ליה בשור נמי משום מעילה כגון שהוא קדשי קדשים כו'. ולכך מסקי התוספ' כפירוש הר''מ. ולא חשיב נמי מעילה, משום דלא לקי ביה עד שיחרוש בשוה פרוטה ולא קחשיב אלא הנך דלקי אחרישה כל שהוא: {ל} <B>ומוקדשין</B> דמתניתין לאו דוקא דשניהם מוקדשין. ועתוי''ט: {לא} <B>וחורש</B> תולדה דזורע, כגון חורש לכסות הזריעה. רש''י: {לב} <B>ויו''ט</B>. ושבת לא תנא, משום דלאו שניתן אזהרת מיתת ב''ד הוא, דאין לוקין עליו. רש''י. ועתוי''ט: {לג} <B>ולשון</B> הריב''ן אף נזיר. נזיר וכהן קאמר, ולא דייק:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה י">
<d>כַּמָּה מַלְקִין אוֹתוֹ, אַרְבָּעִים חָסֵר אֶחָת. שֶׁנֶּאֱמַר (דברים כה) בְּמִסְפַּר אַרְבָּעִים, מִנְיָן שֶׁהוּא סָמוּךְ {לד} לְאַרְבָּעִים. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, אַרְבָּעִים שְׁלֵמוֹת הוּא לוֹקֶה. וְהֵיכָן הוּא לוֹקֶה אֶת הַיְתֵרָה, בֵּין כְּתֵפָיו {לה}:

</d>
<t i="14"><B>מנין שהוא סמוך לארכעים</B>. שגורם לומר אחריו ארבעים, דהיינו תשע ושלשים. אי הוה כתיב ארבעים במספר, הוה אמינא ארבעים במנינא, השתא דכתיב במספר ארבעים, במספר הגורם לומר אחריו ארבעים, דהיינו תשע ושלשים:<B> והיכן הוא לוקה את היתירה</B>. שאינה ראויה להשתלש. דתשע ושלשים ראויות להשתלש, שליש מלפניו ושתי ידות אחת על כתף זו ואחת על כתף זו, וזו של ארבעים היכן לוקה אותה:<B> בין כתפיו</B>. ואין הלכה כר' יהודה:

</t><t i="15">
{לד} <B>סמוך</B>. הר''מ יהיב טעמא, שהתורה אמרה יכנו במספר, כלומר שלא יכנו בלא שיעור אלא במנין משוער כפי כח שיובל לסבול, ומה שאמרה ארבעים, תוא שאין מוסיפין על מ' אפילו היה חזק ובריא כשמשון, ולפיבך אין משערין להכות יותר משלשים ותשע. שאם יארע שהוסיף והכה עוד אחת, נמצא שלא הכהו אלא ארבעים הראויות לו, ולא עבר על פן יוסיף: {לה} <B>כתפיו</B>. דכתיב מה המכות האלה בין ידיך ויאמר אשר הוכתי בית מאהבי. ורבנן ההיא בתנוקת של בית רבן הוא דכתיב. גמרא:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה יא">
<d>אֵין אוֹמְדִין אוֹתוֹ אֶלָּא בְמַכּוֹת הָרְאוּיוֹת לְהִשְׁתַּלֵּשׁ. אֲמָדוּהוּ לְקַבֵּל אַרְבָּעִים, לָקָה מִקְצָת וְאָמְרוּ שֶׁאֵינוֹ יָכוֹל לְקַבֵּל אַרְבָּעִים, פָּטוּר. אֲמָדוּהוּ לְקַבֵּל שְׁמוֹנֶה עֶשְׂרֵה {לו}, מִשֶּׁלָּקָה אָמְרוּ שֶׁיָּכוֹל הוּא לְקַבֵּל אַרְבָּעִים, פָּטוּר. עָבַר עֲבֵרָה שֶׁיֶּשׁ בָּהּ שְׁנֵי לָאוִין, אֲמָדוּהוּ אֹמֶד אֶחָד, לוֹקֶה וּפָטוּר. וְאִם לָאו, לוֹקֶה וּמִתְרַפֵּא וְחוֹזֵר וְלוֹקֶה:

</d>
<t i="14"><B>אין אומדין אותו וכו'</B>. שכל הלוקין בב''ד היו צריכין לאמדן בתחלה שלא ימותו מחמת ההכאות. מדכתיב לא יוסיף, מכלל שאם צריך לגרוע גורעין:<B> אלא במכות הראויות להשתלש</B>. ואין מוסיפין לעולם על האומד:<B> אמדוהו לקבל ארבעים</B>. חסר אחת. אלא לישנא דקרא נקט:<B> אמדוהו אומד אחד</B>. לשתי מלקיות. כגון אמדוהו ללקות ארבעים ושתים {לז}:<B> ואם לאו</B>. שלא אמדוהו אלא למלקות אחת:

</t><t i="15">
{לו} <B>י''ח</B>. כלומר שאמדוהו לקבל חצי ארבעים שהוא עשרים, אין אומרים ילקה כ''א כדי שיהיו יכולין להשתלש, אלא ילקה י''ח. הר''מ: {לז} <B>גמרא</B>. ופירש הריב''ן, דחשובין אותן ג', אומד ללאו האחר. אבל אמדוהו מ''א, שלא הוסיפו אלא שתים, לוקה ומתרפא כו', דמכות שאינן ראוין להשתלש לא מלקין ליה:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה יב">
<d>כֵּיצַד מַלְקִין אוֹתוֹ, כּוֹפֵת שְׁתֵּי יָדָיו עַל הָעַמּוּד הֵילָךְ וְהֵילָךְ, וְחַזַּן הַכְּנֶסֶת אוֹחֵז בִּבְגָדָיו, אִם נִקְרְעוּ נִקְרְעוּ, וְאִם נִפְרְמוּ נִפְרְמוּ, עַד שֶׁהוּא מְגַלֶּה אֶת לִבּוֹ {לט}. וְהָאֶבֶן נְתוּנָה מֵאַחֲרָיו, חַזַּן הַכְּנֶסֶת עוֹמֵד עָלֶיהָ. וּרְצוּעָה שֶׁל עֵגֶל בְּיָדוֹ, כְּפוּלָה אֶחָד לִשְׁנַיִם וּשְׁנַיִם לְאַרְבָּעָה, וּשְׁתֵּי רְצועוֹת עוֹלוֹת וְיוֹרְדוֹת בָּהּ:

</d>
<t i="14"><B>על העמוד</B>. שהוא נעוץ בקרקע זקוף וגבוה כדי להשען עליו {לח}:<B> וחזן</B>. שמש שליח בית דין:<B> נפרמו</B>. נקרעו חוטי התפירה:<B> מאחוריו</B>. של הלוקה:<B> ורצועה של עגל</B>. שנאמר ארבעים יכנו, וסמיך ליה לא תחסום שור בדישו:<B> כפולה לשנים ושנים לארבעה</B>. ארבע רצועות תפורות זו על גבי זו {מ}. ושתי רצועות. דקות של חמור:<B> עולות ויורדות בה</B>. כעין קלקלי של אוכף {מא}. וטעמא, משום דכתיב (ישעיה א') ידע שור קונהו וחמור אבוס בעליו, אמר הקב''ה יבוא מי שמכיר אבוס בעליו ויפרע ממי שאינו מכיר אבוס בעליו:

</t><t i="15">
{לח} <B>וז''ל</B> הריב''ן, נעוץ בקרקע וגבוה כנגד שתי אמות או אמה וחצי, והוא כפוף ומוטה על אותו העמוד כאדם הסומך על בריח דלת ותולה ידיו למטה וכופתין לו ידיו בצדי העמוד: {לט} <B>מגלה</B> כו'. שאינו מכהו על כסותו, שנאמר והכהו, ולא לכסותו. הר''מ: {מ} <B>ואינו</B> במשמע לשון המשנה. וז''ל הריב''ן, כפולה אחת לשתים, ועוד רצועה אחרת כפולה לשתים, היינו ב' רצועות שהן ר. ובגמרא יליף ליה. ועתוי''ט: {מא} <B>וז''ל</B> הריב''ן, כן דרך תפירה של רצועה, תוחב ראש רצועה בנקב כנגד מטה ותוזר ותוחב בנקב אחר דרך מעלה ונראה כמעלה ומוריד:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה יג">
<d>יָדָהּ טֶפַח וְרָחָבָּהּ טֶפַח, וְרֹאשָׁהּ מַגַּעַת עַל פִּי כְרֵסוֹ. וּמַכֶּה אוֹתוֹ שְׁלִישׁ מִלְּפָנָיו וּשְׁתֵּי יָדוֹת מִלְּאַחֲרָיו. וְאֵינוֹ מַכֶּה אוֹתוֹ לֹא עוֹמֵד וְלֹא יוֹשֵׁב אֶלָּא מֻטֶה, שֶׁנֶּאֱמַר (דברים כה) וְהִפִּילוֹ הַשֹּׁפֵט. וְהַמַּכֶּה מַכֶּה בְיָדוֹ אַחַת בְּכָל כֹּחוֹ:

</d>
<t i="14"><B>ידה טפח</B>. בית יד {מב} שהרצועה תלויה בה, ארכו טפח:<B> ורחבה</B>. של רצועה של עגל טפח:<B> וראשה מגעת על פי כריסו</B>. לכך צריך שיהא בבית יד של רצועה נקב, שהחזן המלקה יכול להאריך ולקצר הרצועה כרצונו. שאין מלקין לאדם אלא ברצועה שראשה מגעת על פי כריסו שהוא טבורו:<B> שליש מלפניו</B>. דכתיב (דבד. ים כ''ה) והכהו לפניו כדי רשעתו, לפניו כדי רשעתו אחת, ולאחריו כדי שתים. מלפניו, על לבו. מאחריו. שליש על כתף זו ושליש על כתף זו:<B> מכה בידו אחת</B>. אבל כשמגביה הרצועה מגביה בשתי ידיו:<B> בכל כחו</B>. דכתיב (שם) מכה רבה:

</t><t i="15">
{מב} <B>ולשון</B> הריב''ן, מקל שתלויה בה:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה יד">
<d>וְהַקּוֹרֵא קוֹרֵא {מג} (שם כח) אִם לֹא תִשְׁמֹר לַעֲשׂוֹת וְגוֹ' וְהִפְלָא ה' אֶת מַכֹּתְךָ וְאֵת מַכּוֹת וְגוֹ', וְחוֹזֵר לִתְחִלַּת הַמִּקְרָא ((שם כט) וּשְׁמַרְתֶּם אֶת דִּבְרֵי הַבְּרִית הַזֹּאת וְגוֹ', וְחוֹתֵם (תהלים עח) וְהוּא רַחוּם יְכַפֵּר עָוֹן וְגוֹ', וְחוֹזֵר לִתְחִלַּת הַמִּקְרָא). וְאִם מֵת תַּחַת יָדוֹ, פָּטוּר. הוֹסִיף לוֹ עוֹד רְצוּעָה אַחַת וָמֵת, הֲרֵי זֶה גּוֹלֶה עַל יָדוֹ. נִתְקַלְקַל בֵּין בָּרֵעִי בֵּין בַּמַּיִם, פָּטוּר. רַבִּי יְהוּדָה אוֹמֵר, הָאִישׁ בָּרֵעִי וְהָאִשָּׁה בַּמָּיִם:

</d>
<t i="14"><B>והקורא קורא</B>. דכתיב (ויקרא י''ט) בקורת תהיה, בקריאה תהא, שקורין עליו אם לא תשמור לעשות וגו'. וגדול שבדיינים קורא, והסמוך לו מונה, והשלישי אומר על כל הכאה והכאה {מד}. ומצוה על הקורא לצמצם להשלים המקראות בסוף המלקות, ואם לא צמצם חוזר וקורא פעם שניה וממהר לקרוא ולהשלים כשישלים המלקה להלקות:<B> ואם מת תחת ידו פטור</B>. מפני שמכהו ברשות {מה}:<B> הוסיף לו</B>. כגון דטעה במנינא {מו}:<B> נתקלקל</B>. שהוציא רעי מחמת ההכאה:<B> פטור</B>. דכתיב (דברים כ''ה) ונקלה אחיך לעיניך, והרי נקלה שנתלכלך:<B> ואשה אף במים, דבושתה מרובה</B>. ואין הלכה כר' יהודה:

</t><t i="15">
{מג} <B>והקורא</B> כו'. הא פשיטא לן דבעי קרייה כדאמרינן בקרת תהיה, בקריאה תהא. ולהכי קתני הכא והקורא. ריב''ן: {מד} <B>לשון</B> הברייתא והשלישי אומר הכהו. ומסיים הר''מ, שכל זמן שמכה, על פיו הוא מכה: {מה} <B>ותנן</B> במ''ב פ''ב, יצא האב כו' ושליח ב''ד. ריב''ן: {מו} <B>דאי</B> לא טעה אלא שהכהו במזיד, אין מזיד גולה. ורצועה אחת דתנן הוא כינוי להלקאה, וכלומר, שהלקהו עוד אחת. ולא שהוסיף רצועה על הד' רצועות:

</t></p>
<p n="פרק ג - משנה טו">
<d>כָּל חַיָּבֵי כְרֵיתוֹת שֶׁלָּקוּ, נִפְטְרוּ יְדֵי כְרֵיתָתָן, שֶׁנֶאֱמַר (דברים כה) וְנִקְלָה אָחִיךָ לְעֵינֶיךָ, כְּשֶׁלָּקָה הֲרֵי הוּא כְאָחִיךָ, דִּבְרֵי רַבִּי חֲנַנְיָא בֶּן גַּמְלִיאֵל {מז}. אָמַר רַבִּי חֲנַנְיָא בֶּן גַּמְלִיאֵל, מָה אִם הָעוֹבֵר עֲבֵרָה אַחַת, נוֹטֵל נַפְשׁוֹ עָלֶיהָ. הָעוֹשֶׂה מִצְוָה אַחַת, עַל אַחַת כַּמָּה וְכַמָּה שֶׁתִּנָּתֶן לוֹ נַפְשׁוֹ. רַבִּי שִׁמְעוֹן אוֹמֵר, מִמְּקוֹמוֹ הוּא לָמֵד, שֶׁנֶאֱמַר (ויקרא יח) וְנִכְרְתוּ הַנְּפָשׁוֹת הָעֹשׂת וְגוֹ', וְאוֹמֵר (שם) אֲשֶׁר יַעֲשֶׂה אֹתָם הָאָדָם וָחַי בָּהֶם. הָא, כָּל הַיּוֹשֵׁב וְלֹא עָבַר עֲבֵרָה, נוֹתְנִין לוֹ שָׂכָר כְּעוֹשֶׂה מִצְוָה. רַבִּי שִׁמְעוֹן בַּר רַבִּי אוֹמֵר, הֲרֵי הוּא אוֹמֵר (דברים יב) רַק חֲזַק לְבִלְתִּי אֲכֹל הַדָּם כִּי הַדָּם הוּא הַנָּפֶשׁ וְגוֹ', וּמָה אִם הַדָּם שֶׁנַּפְשׁוֹ שֶׁל אָדָם קָצָה מִמֶּנּוּ, הַפּוֹרֵשׁ מִמֶּנּו מְקַבֵּל שָׂכָר {מט}. גָּזֵל וַעֲרָיוֹת שֶׁנַּפְשׁוֹ שֶׁל אָדָם מִתְאַוָּה לָהֶן וּמְחַמְּדָתָן, הַפּוֹרֵשׁ מֵהֶן עַל אַחַת כַּמָּה וְכַמָּה שֶׁיִּזְכֶּה לוֹ וּלְדוֹרוֹתָיו וּלְדוֹרוֹת דּוֹרוֹתָיו עַד סוֹף כָל הַדּוֹרוֹת:

</d>
<t i="14"><B>נפטרו מידי כריתתן</B>. אם עשו תשובה:<B> העושה מצוה אחת על אחת כמה וכמה</B>. אית דמפרשי, דעל חייבי כריתות שלקו קאמר, מי שקיבל עליו הדין ועשה מצוה כשלקה, על אחת כמה וכמה שתינתן לו נפשו ויפטר מידי כרת, שמדה טובה מרובה על מדת פורענות {מח}. ואית דמפרשי, דמלתא באנפיה נפשה קאמר, להודיע מתן שכרן של מצות, ק''ו מעונשן של עבירות:<B> ממקומו הוא למד</B>. מחייבי כריתות דאיירי בהו אנו למדין שהיושב ולא עבר עבירה מעלין עליו שכר כעושה מצוה. דכתיב בעריות (ויקרא י''ח) ונכרתו הנפשות, ואומר (שם) אשר יעשה אותם האדם וחי בהם, וסמיך ליה לא תקרבו לגלות ערוה, הרי שמי שיושב ואינו מגלה ערוה הכתוב קוראו עושה מצוה, וכתיב ביה וחי בהם, כדרך שהעניש כרת במי שעושה עבירה. וזה דוקא במי שבא עבירה לידו וכבש יצרו ולא עשאה, כיוסף הצדיק וכיוצא בו:

</t><t i="15">
{מז} <B>דברי</B> כו'. אע''פ שבמשנה אין מחלוקת, הא אמרינן בגמרא חלוקין עליו חביריו על ר' חנניא בן גמליאל. ועתוי''ט: {מח} <B>כמ''ש</B> פ''ק מ''ז דבמדת פורעניות כו' ובמדה טובה כתיב ועושה חסד לאלפים, ומתרגמינן לאלפים דרי, ד' דורות כנגד אלפים דורות היינו א' מת''ק. מיעוט לאלפים אינו פחות מב' אלפים. וכ''ש אם כפשוטו דמשמע אלפים עד סוף כל הדורות: {מט} <B>שכר</B>. שנאמר למען ייטב לך ולבניך אחריך עד עולם כי תעשה הטוב והישר בעיני ה' אלהיך. הר''מ:<B>
</B>


</t></p>
<p n="פרק ג - משנה טז">
<d>רַבִּי חֲנַנְיָא בֶּן עֲקַשְׁיָא אוֹמֵר, רָצָה הַקָּדוֹשׁ בָּרוּךְ הוּא לְזַכּוֹת אֶת יִשְׂרָאֵל, לְפִיכָךְ הִרְבָּה לָהֶם תּוֹרָה וּמִצְוֹת, שֶׁנֶּאֱמַר (ישעיה מב) יְיָ חָפֵץ לְמַעַן צִדְקוֹ יַגְדִּיל תּוֹרָה וְיַאְדִּיר:


</d>
<t i="14"><B>לפיכך הרבה להם תורה ומצות</B>. כגון פרשת שקצים ורמשים כדי להרבות שכר כשהן בדילים מהם, אע''פ שבלאו הכי לא היו אוכלין אותן שנפשו של אדם קצה בהן:<B> למען צדקו</B>. להצדיק את ישראל ולזכות אותן:<B>
</B>


</t></p>
</chap>
</book>