<?xml version="1.0" ?>
<book n="שמות">
<chap n="שמות - הלכות תפילה מיוצר עד שמונה עשרה">
<p n="">
<d><![CDATA[<ps>פתיחה</ps>
והיה אם לא יאמינו לך ולא ישמעו לקול האות הראשו והאמינו לקול האות האחרון והיה אם לא יאמינו גם לשני האותות האלה ולא ישמעון לקולך ולקחת ממימי היאור וכו' והנה הדקדוקים רבו בפסוקים האלה ובדרשותי על התורה ביארתים לנכון בעזה"י וכדי להקל בהוצאת הדפוס לעת עתה לא הבאתי הדברים כאן גם הרב בינה לעתים ז"ל הביא הדקדוקים בפסוק זה ובאר אותם לנכון והיינו דהיתה הכונה בה כדי להשריש האמונה הישרה שראוי להאמין שהוא יתברך סיבה כוללת ברצונו הפשוט לכל דברים הן לטוב הן להופכו וכל השינויים הבאים מרע לטוב ומטוב לרע כפי היותם מסודרים ומוגבלים מחפצו יתברך ולא כאותם החושבים שפועל הטוב לחוד ופועל הרע לחוד ח"ו והודיעו בה על השינוי שאפשר להיות מאת שלשה צדדין ע"ש בד"ק כי נעמו וכדי להקל בהוצאה לא העתקתי דבריו שבאו בהרחבה כמדתו הטובה: והנה לפי האמור כל האותות אלו היו כדי להודיע דפועל הטוב הוא פועל הרע ולא שיש ח"ו ב' רשויות כדעת האפיקורסים ולכן תקנו אנשי כנה"ג לומר בכל יום ברכת ק"ש יוצר אור ובורא חושך וכן בערבית גולל אור מפני חושך וחושך מפני אור להזכיר מדת יום בלילה ומדת לילה ביום כדי להוציא מלב התועין ומתעים שאומרים ב' רשויות ומי ברא אור לא ברא חשך לפיכך תקנו להזכיר מדת לילה ביום ומדת יום בלילה להורות על האחדות השלם אל אחד ברא שניהם באחדותו הפשוט וכמ"ש מרן ב"י ז"ל וכנז' בש"ץ ונ"ל בס"ד טעם אחר במה שתיקנו להזכיר מדת יום בלילה ומדת לילה ביום והוא כי באמת איןן לך שעה ביום שאין בה לילה, ואין לך שעה בלילה שאין בה יום וכמ"ש בספר הברית ז"ל שהארץ היא כדורי, ותלוי על מרכזו באמצע אויר השמים על בלי מה בגזרת האל יתברך, ובני אדם יושבים על שטח הכדור מסביב וכדור הארץ הלו בכללו תמיד חציו האחת יום, וחצי שכנגדו לילה, דכמו שהשמש מקיף ובא להאיר תמיד חצי הכדור מהארץ, כמו כן הצל בא אחריו מקיף לההחשיך תמיד החצי אשר כנגדו ונכחו, באופן כשהוא יום במדינה זו אז הוא לילה במדינה שכנגדו על הארץ ממולו בעבר השני, וזה חצי הכדור השני שהוא לנוכח חצי הכדור שאנחנו עומדים בו ולא נגלה לעיני העמים וחכמיהם בזמן הראשונים, ורק נמצא ונגלה בשנת חמשת אלפים ורנ"ב ליצירה לאחד מחכמי הגוים חלק גדול בארץ בחצי הכדור השני ששלחו מלך ספרד עם גבור חיל שמו אמריק"א באניות רבות עם אנשי חיל וכבש הארץ החדשה ההיא ונקראת על שמו אמריק"א אך עכ"ל תמצא כי רז"ל בזוה"ק הכירו בזה ברוח קדשם ורמזו על הארץ הזאת בזוהר פ' ויקרא דף י"ד וז"ל אית אתר בישובא כד נהיר לאילין חשיך לאילין, לאילין יממא ולאילין לילייא ע"ש והאריך בזה הרב בנועם לשונו ע"ש, ולכן בזה מצינו טוב טעם למה שאנחנו מזכירים מדת לילה ביום ומדת יום בלילה, כי באמת בעת אשר אצלינו יום הנה הוא לילה בעבר השני שכנגדינו והוא מאמר הכתוב ממש יום ולילה לא ישבותו: ובאופן אחר נ"ל בס"ד הטעם דמזכירין מדת לילה ביום וכו', דהאור רמז למדת הרחמים שממנה ימשך הטוב, והחשך רמז למדת הדין שממנה ימשך ההיסורין והצרות, ורמזו אנשי כנה"ג לאדם בתיקון השבח הזה בכל יום שא יראה עומד בטובה ושלוה שהוא האור לא יבעט כמ"ש וישמן ישורון ויבעט, אלא יחשוב ויעלה על לבו את החשך שממנו יבואו צרות ויסורין, ואם יראה עצמו עומד בחשך בצרות ויסורין אל יתייאש מן הרחמים, אלא יעלה על לבו את האור שיזרח עליו בטובה ומנוחה לכך תקנו להזכיר מדת לילה ביום ומדת יום בלילה, ועוד אמרתי בס"ד טעמים אחרים בזה ולא הזכרתים פה:<p>
<p>
<ps>אות א </ps>
כשיתחיל יוצר אור ימשמש בתש"י לבדו כי תפלת יוצר בעולם הבריאה ותש"י הוא בעולם הבריאה, ולא יעשה כמנהג בורים למשמש גם בתש"ר, כי משמוש תש"ר אין כאן מקומו אלא הוא קודם תפלת העמידהה וכאשר נבאר ומצאתי כתוב בספר כ"י טוב שיניח ידיו על תש"י למעלה מבגדיו כל משך זמן ברכות ק"ש דיוצר כדי לצאת י"ח מצד הסח הדעת לפחות בעת זו כי יש סוברים דסגי בהכי ע"כ, ובאמת היא עצה נכונה ותקנה חשובהה, אך הנוהג כך יזהר לנשק כמה פעמים באמצע דהיינו שישים אצבעותיו על שפתיו ויחזירם, דאל"כ אפשר אחר אשר הורגל להניח ידיו על תש"י גם בזה ירדם בהסח הדעעת, כי יהיה ההרגל טבע ויסיח דעעתו ונמצא שלא הועיל בתקנתו:<p>
<ps>אות ב </ps>
קדושת יוצר צריך לאמרה מיושב ואם היה עומד צריך שישב, והמנהג פה עירינו שימתינו הציבור להחזקן כאן כדי שיאמרו כולם קדושת יוצר ביחד, וכשאומרים קדושת יוצר אז ג"כ ינשקו תש"י לבדו:<p>
<ps>אות ג </ps>
יפסיק בין יוצר ובין אור דלא לישתמע יצרור כנז' באחרונים, וצריך לורמ ובטובו מחדש וכו' כי ע"י החסד הנקרא טוב מחדש בסוד חדשים לבקרים, גם צ"ל רצון קוניהם, גם צ"ל קדושה בשור"ק, כולם כאחד עונים דקאי אכולם כאחד כלומר קדושה כולם כאחד עונים ולכן יפסיק בין מלת ובנעימה למילת קדושה, גם צ"ל לעומת השרפים לעומתם משבחים ואומרים וכנז' בס' הכונות, גם לאל ברוך נעימות יהיה הלמ"ד בקמ"ץ ר"ל לאל הידוע שהוא ברוך יתנו נעימות, וכן למלך אל חי וקים הלמ"ד של למלך בקמ"ץ, גם ותשבחות ישמיעו התי"ו נקודה בחיר"ק, וכמ"ש לעיל בב"ש וכנז' בס' הכונות, ומברכין ומשבחין וכו' כולם וא"ו בריש תיבה ונו"ן בסופה וכשאומר בעל גבורות ידגיש העי"ן שלא יבולע ויהיה כאומר בל גבורות ח"ו וכנז' בחס"ל, ולא יאמר למען לא נבוש אלא יאמר ולא נבוש ולא נכלם כנז' באחרונים ז"ל:<p>
<ps>אות ד </ps>
מצא עצמו בהגדול והגבור ונסתפק אי קאי בשם קדשך הגדול הגבור והנורא בטחנו או קאי בהגבור והנורא קדוש הוא שבברכת יוצר, לא יחזור לברכה ראשונה אלא יחזור לברכת אהבת עולם ויתחיל מראש אהבת משום סב"ל: <p>
<ps>אות ה </ps>
כשיאמר מהר והבא עלינו ישים ב' צדדי הטלית על כתפיו, וכשיאמר ברכה ושלום מהרה מארבע כנפות כל הארץ יקבץ כל ארבע ככנפות הטלית ויאחזם בידו השמאלית כנגד הלב שהוא בשמאל, ותעשה כך עד שתאמר ודבריו חיים וקיימים ונאמנים וכו' דאחד אמת ויציב וכנז' בספר הכונות, ובספר קשר גודל להגאון חיד" ז"ל ושאר אחרונים כתבו שיניח הציציות בין קמיצה לזרת, אך לא נמצא ד"ז מפורש בס' הכונות, וכשאומר ובנו בחרת מל עעם ולשון וקרבתנו מלכנו יכוין לקיים מ"ע לזכור מעמד הר סיני ונתינת התורה שקרבנו השי" לשמו הגדול ע"י התורה וקבלנו מלכותו עלינו, וכשאומר לשמך הגדול יכוין לקיים מ"ע לזכור מעשה עמלק שבעבורו אין השם שלם ואין הכסא שלם, ויכוין לצפות לה' שבקרוב ימחה שם עמלק ויהיה שמו יתברך גדול שישתלם השם והכסא וכשיאמר באהבה להודות לך יכוין לקיים מ"ע לזכור מה שעשה הקב"ה למרים כי השי"ת לא ברא את הפה לאדם אלא רק להודות לו בו ולא ישתמש בו באיסור, ובפסוק אשר הוצאתי אתכם מארץ מצרים יכוין לקיים זכירת יצ"מ וכנז' בספר הכונות ופע"ח:<p>
</ps>
<ps>אות ו 
אם הוא בברכות ק"ש וקראוהו לס"ת בשמו העליתי בס"ד בסה"ק רב פלים כיון דקראוהו בשמו יעלה ויקרא עם החן בלחש ולא יסיק לדבר עם החזן בנדבת הצדקה וכיוצא ואם קראוהו באמצע ברכת לאל לאל נעימות או באמצע אהבת עולם אז כשירד יחזור לקרות מתחילת אותה הברכה, ורק בברכה ראשונה של יוצר אור לא יחזור לתחילת הברכה מני שיש בהה בהזכרת השם אלא יחזור לראש כנין, כדי שיהיו הדברים סדורים לנכון, גם בברכות ק"ש פוסק לענות קדיש או ברוך ה' המבורך הן לברכו דקדיש, הן לברכו דעליית ס"ת וכן יענה בקדושה פסוק קק"ק ופסוק ברוך, וכן שלשה תיבות מודים אנחנו לך דוקא, וככן חמשה אמנים הראשונים של קדיש, אבל שאר אמנים של תתקבל ועל ישראל ויהא שלמא לא יענה, וכן אמן דברכות אפילו אמן דהאל הקדוש ואמן דהשומע תפלה לא יענה, ואע"ג דלדעת מרן ז"ל בקדיש יענה עד יתברך כבר הוכחתי בסה"ק מקבציאל לדעת רבינו האר"י זצ"ל דיענה עד בעלמא וזה עיקר וכמ"ש לעיל בהלכות ב"ש: ואע"פ שאמרנו שפוסק בברכות ק"ש לקדיש וקדושה וכו', מ"מ אם הוא בתחלת הברכה אחר שאמר בא"י אמ"ה לא יפסיק לשום דבר קודם שיאמר יוצר אור ובורא חושך, כדין ברכות קצרות של הנהנין או של המצות דאינו פוסק בהם כלל, שאם יפסוק אז תתערבב הברכה בדברים שאין להם משמעות אחר הזכרת השם, וכן כאן איך יאמר בא"י אמ"ה קק"ק וכו' או בא"י אמ"ה איש"ר וכו' וכן בשאר עניות של ברוך ושל מודים ואמן דקדיש וכמ"ש הרב נשמת כל חי, ח"א סי' ב', וכן הדין בברכת ברוך שאמר אחר שהתחיל הברכה כמ"ש לעיל:<p>
<ps>אות ז </ps>
בט"ו ווי"ן של אמת ויציב וכו' יזהר להוציאם בפיו הדק היטב מפני שיש בהם סוד, וצריך לחבר מלת הדבר עם ט"ו ווי"ן הנז' שלא יפסיק ביניהם מפני כי אות הה' של הדבר שייכה להם, ובסה"ק מקבציאל העלתי בס"ד דאם נזדמן לו כאן לענות דבר מדברים שבקדושה שיענה בתוך ברכות דק"ש יענה גם באמצע ט"ו ווי"ן הנז', אלא שצריך לחזור ולומר ויציב וכו' כדי לחבר ט"ו ווי"ן הנז' עם ה"א של הדבר בלתי הפסק בדבר אחר בנתיים:<p>
<ps>אות ח </ps>
כשיאמר ודבריו חיים וקיימים ונחמדים לעד, אז בתיבת לעד ינשק הציציות שההיה אוחז בהם ויעבירם ע"ג עיניו ויסירם מידו שישתלשלו למטה ולא יאחזם עוד בידו וכנז' בס' הכונות, וצ"ל יוצרינו צור ישועתינו ולא יאמר צורינו, וכן למלך אל חי וקים יאמר למ"ד הראשונה של למלך בקמ"ץ ולא בשב"א כנז"ל גבי לאל ברוך, גם יאמר רם ונשא גדול ונורא ולא יאמר גבור ונורא וכנז' בס' הכונות, וכשיאמר עוזר דלים יכוין לעשות עצמו עני עם השכינה הנקראת דלה בהיותה למטה בהיכל הרצון דבריאה, כדי שבעלותה יזכה שיהי עלוי לנפשו ג"כ עמה, וכונה זו נרמזה בזוה"ק שאמרו וצריך למעבד גרמיה עני בהדי שכינתא וכנז' בס' הכונות, וכשיאמר תהלות לאל עליון גואלם יקום לעמוד לפני המלך העליון ברוך הוא וישאר עומד עד סוף תפלת העמידה וכנז' בס' הכונות, וכתבתי בסה"ק מקבציאל דתכף בתחלת המלת תהלות יקום לעמוד ויסיים מלת תהלות מעומד ועיין בסידור רבינו הרש"ש ז"ל:<p>
<ps>אות ט </ps>
צריך לסמוך גאולה לתפלה ולא יפסיק לאחר שאמר גאל ישראל אפילו בשתיקה, אלא תכף ומיד יתחיל לומר אדני שפתי תפתח, ואם הרגיש שרוצים לומר קדיש או קדושה אז ימתין קודם שיאמר שירה חדשה ויענה שם, אבל אחר שאמר גאל ישראל לא יפסיק לקדיש וקדושה ולכל דבר שבקדושה הנז"ל, ואם מגביהין ס"ת להראותו לציבור לא ימתין להביט בס"ת אפילו בשתיקה אחר שאמר גאל ישראל כי יש סוד בדבר זה לסמוך גאולה לתפלה, ומטעם זה לא תקנו חז"ל לומר קדיש בין תפלת היוצר שהיא בעולם הבריאה ובין תפלת העמידה שהיא באצילות אע"פ שתקנו קדיש בין כל עולם ועולם כאשר ביארנו לעיל, ועוד יש טעם אחר בענין זה על פי הסוד מה שלא הוצרכו לתקן קדיש במקום זה משום דאין צריך לומר כאן קדיש כדי להעלות את הבריאה בעולם האצילות מפני כי בלא"ה היא נקשרת עם המלכות דאצילות לגמרי וכנז' בס' הכונות:  
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="וארא - הלכות קריאת שמע">
<p n="">
<d><![CDATA[<ps>פתיחה</ps>
ושמי פדות בין עמי ובין עמך למחר יהי האות הזה, נ"ל בס"ד מחר אותיות רמ"ח ואותיות רח"מ, והענין הוא כי ישראל כל אחד מהם צריך לקיים רמ"ח מצות, וזה א"א שיעשה כל אחד רמ"ח מ"ע אך ע"י אהבה שיש בישראל בין זל"ז כל אחד יהיה נשלם ברמ"ח ממעשה חבירו, ולכן רמ"ח הם אותיות רחם כי רחם הוא תרגום של אהבה לרמוז רמ"ח מצות נשלמין אצל כל אחד ואחד ע"י רחם שהוא אהבהה שיש בין זל"ז, וידוע כי שלימות קיום רמ"ח עשה מסוגלים לגאולה כי רמ"ח עשה הם בסוד ההחסדים, והם בסוד ו"ה שבשם, ושס"ה ל"ת ה"ס הגבורות והם בסוד י"ה שבשם, והגאולה תהיה מתגבורת החסדים וע"י שלימות תיקון ו"ה שבשם, גם ידוע ע"י מדת האהבה שתהיה שלימה בישראל תהיה הגאולה, לז"א ושמתי פדות ביןן עמי ובין עמך למחר אותיות לרמ"ח ואותיות לרחם ר"ל ע"י זכות רמ"ח עשה שעתידין לקבל בסיני וע"י זכות רחם שיש בינהם יהיה האות הזה של הפדות: או יובן בס"ד ידוע דק"ש יש בה רמ"ח תיבות מני כי כוחה גדול להכרית את אויבי ישראל הקליפות והתחתונים שברשותם והיא תהיה להם כמו רומח לדקור וכמו חרב להרוג כמ"ש רוממות אל בגרונם זו ק"ש ועי"כ יהיה חרב פיפיות בידם להרוג את אויביהם, ולכן גבי פנחס כתיב ויקח רמ"ח בידו וארז"ל זכות רמ"ח תיבות דק"ש וגבר בזה על הסט"א, וז"ש ושמתי פדות בין עמי ובין עמך למחר יהיה האות הזה לרמ"ח הלמד משמש במקום בעבור כלומר בעבור זכות רמ"ח תיבין דק"ש יהיה האות הזה של פדות עמי מיד אויביהם וגבר ישראל, ולכן אנחנו אומרים בסוף הברכה של הק"ש הבוחר בעמו ישראל באהבהה דתרגום אהבה רחם ואז אנחנו מתחילין לומר רמ"ח תיבות דק"ש דזכינו לרמ"ח תיבות דק"ש שתהיה רומ"ח וחרב בידינו נגד אויבינו ע"י רחם שהוא אהבה שיש לנו זע"ז:
<p>
<ps>אות א </ps>
מספר הרמ"ח תיבות דק"ש הוא כך ששה דשמע ישראל וששהה דבשכמל"ו, ומ"ב דואהבת, וע"ב של והיה אם שמוע עד ושמתם, ונו"ן דושמתם עד ויאמר, וס"ט דויאמר הרי סך הכל רמ"ה ועם ג' תיבות שכופל הש"ץ נשלמים רמ"ח תיבות, וידוע כי במספר הרמ"ח הנז' יש כונות עמוקות בכל הפרטים וא"א להיות נחסר אצל כל או"א ממספר הרמ"ח כלום, ולכן גם היחיד הקורא ק"ש בין דשחרית בין דערבית בין ק"ש שעל ההמטה צריך לכפול ג' תיבות ה' אלהיכם אמת כדי להשלים הרמ"ח, מיהו הש"ץ מצד בחינתו יש לו כח יותר בהשלמה זו של כפל ג' תיבות הנז' ולכן אם האדם מתפלל עם צבור שיש שם ש"ץ עומד ישמע הכפל מן הש"צ והוא אינו צריך לכפול אלא רק יכוין להשלים רמ"ח שלו מן שמיעתו הכפל מש"צ ובסה"ק מקבציאל העלתי בס"ד דאם המתפלל עם ההצבור עודנו באמצע ק"ש והש"ץ השלים הק"ש וכפל ג' תיבות הנ 'לא מהני להשלים לעצמו מכח שמיעה מש"צ, כי סודן של דברים צריך להיות מספר זה של הכפל באחרונה בגמר הק"ש ואם ישלימו באמצע ה"ז מערב הסדר להיות תחתונים למעלה, לכך בכהאי גוונא עדיף טפי שהוא עצמו יכפול וישלים החסרון ורק אם הוא גומר הק"ש עעם הש"ץ עדיף טפי לשמוע הכפל מש"צ: <p>
<ps>אות ב </ps>
אע"פ דמן התורה חיוב ק"ש הוא שתים א' בשחרית וא' בערבית, תיקנו חז"ל ארבעה פעמים ק"ש וכולם הם לצורך היחוד והזווג הנעשהה למעלה בבחינת ו"ה שבשם, ואלו הארבעה ק"ש אינם שוים במעלתם, וזה סדרן במעלתם ממטה מעלה והוא דהגרועה מכולם היא ק"ש שעל המטה, ולמעלה ממנה ק"ש דערבית, ולמעלה מזו ק"ש דקרבנות, ולמעלה מזו ק"ש דיוצר וזו היא המעולה שבכולם, ואל יחשוב האדם דק"ש דעל המטה בעבור שמירה מן המזיקין הוא, אלא זו היא תקנת חז"ל כדי להמשיך בה אורות לצורך היחוד והווג הנעשה למעלה בחצות השני של הלילה שהוא מתמיד ונמשך עד אור הבוקר, דהמשכת אורות אלו ע"י ק"ש זו יתקיימו עד אור הבוקר, ואחר היות היום ברור יסתלקו וצריך להחזיר אותם מחדש אחר הבוקר, ומאחר דחצי הראשון של היום הוא מעולה מאד, לכך היחוד והזווג הנעשה בו בתפלת שחרית הוא ג"כ גדול ומעולה מאד, ולפי גודל ערכו צריך לו הכנה גדולה בק"ש, ואע"ג דק"ש דיוצר היא גדולה מאד והיחוד הנעשה בה הוא נעלם ומעולה מאד עכ"ז לא יספיק האדם להשלים התיקון הראוי לזמן תפלת שחרית בק"ש דיוצר בלבד, מפני כי אין לנו יכולת להמשיך כל האורות הצריכים לזמן זה מכל המדרגות בפעם אחת כלור בקריאה אחת דשמע, ולכך תקנו חז"ל קודם ק"ש זו דיוצר עד ק"ש דקרבנות שאנחנו אורים אותה קודם פרשת התמדי, כדי שנמשיך האורות בהדרגות דתחלה נמשיך ע"י ק"ש דקרבנות אור בחינה אחת, ואח"כ ע"י ק"ש דיוצר נמשיך עוד אור בחינה אחת שהוא מקום יותר גבוה עליו, ואז עי"ז אח"כ נעשה היחוד והזווג בתפלת שחרית: והנה חסידים הראשונים שנקראין ותיקין שהיו נזהרים לקרות ק"ש דיוצר קודם הנץ החמה וגורמין אותה עם הנץ החמה לא היו צריכין לקרות ק"ש דקרבנות מני כי ע"י גודל ועוצם חסידות היה להם כח גדול בכוונתם ומחשבתם, וגם עוד שהם מקדימים לקרותה קודם הנץ החמהה שהוא סמוך ממש להסתלקות אותם האורות של חצות לילה, עעל כן אין צריך שימשיכו האורות העליונים לצורך תפלת שחרית בהדרגות כאשר אנחנו צריכין, אלא די להם למשוך אורות הצריכין לתפלת שחרית בקריאתם בפעם אחת, אבל בדורות האחרונים אין כל אדם ראוי לכך ולכן עתה אפילו חסידים המתפללין תפלת הותיקין שקורין ק"ש קודם הנ"ץ החמה, צריך שיקראו ק"ש שתי פעמים אחת דקרבנות ואחת דיוצר: ואותה הק"ש דערבית היא לצורך המשכת אורות הצריכין ליחוד וזווג הנעשה בתפילת ערבית, אבל לצורך היחוד והזווג הנעשה בתפילת המנחה אין אנחנו צריכין לקרא ק"ש, כי יספיקו לה אותם האורות שנמשכו בק"ש דשחרית דאע"ג דנסתלקו אחר התפילה עכ"ז להיות כי היום הוא חסד ואין הדינים שולטים כ"כ אין מסתלקים לגמרי ומשתייר מהם, וזה השיורין יספיקו לתפילת המנחה בלבד, ולכן מעולה היחוד והזווג הנעשה בתפילת שחרית על הנעשה בתפילת המנחה מאד מאד, יען כי מה שנעשה במנחה היא מן השירוין דאורות המוחין של שחרית, ולכך הדינין מתגברין בתפילת המנחה לפי שאורות המוחין הולכים ומתמעטין, והטעם דלא תספיק ק"ש דערבית לצורך גם מה שנעשה בחצות שליטת דינין גמורים, ולכך אחר תפילת ערבית יסתלקו אורות שנמשכו ע"י ק"ש לגמרי, ולכן צריכין אנחנו לקרא ק"ש על המטה בשביל צורך חצות השני של הלילה, ומה שמקדמין לקרא ק"ש זו בעת השכיבה ואין ממתינים עד שיגיע חצות השני של הלילה יתבאר ענין זה לקמן במקומו, וכל זה שכתבנו הוא ראשי דרים מה שיוכל אדם פשוט לסבול בדעתו, אך באמת דברים אלו יש בהם עוד סודות עמוקים ונתבארו ברחבה בשער הכוונות לרבינו האר"י ז"ל:<p>
<ps>אות ג </ps>
קריאתה קודם הנץ החמה דהיינו סמוך לו בכדי שיסיים ק"ש וברכותיה עם הנץ החמה, ויסמוך התפלה מיד בהנץ החמה, ומי שיוכל לעשות כן מצוה גדולה בידו ושכרו עצום גם בזה"ז שאין לנו כח כחסידים הראשונים הנקראין ותיקין, ומ"מ אם לא קראה קודם הנץ החמה יש לו להקדים לקרותה במהרה כל מה שיוכל, דזריזים מקדימין למצות: והנה זמן הנץ החמה העלה הרב ב"ד ז"ל סי' ל"ו דף י"א שהוא שעה אחת קודם שיעלה השמש על הארץ ויראה לנו ע"ש, ובתשותי בס"ד בסה"ק רב פעלים הבאתי דבריו וכתבתי דאין ראיות שלו מוכרחים דיש להשיב, גם הבאתי דברי מנחת כהן ועטרת ראש על ברכות דף וא"ו דנראה דלית להו סברת הב"ד ז"ל מחוש הריאות, דארז"ל בחצות היום חמה בראש כל אדם ואנחנו רואין כי אחר חמש שעות וחצי מעת יציאת החמה לעינינו תהיה חמה בראש כל אדם, אך כתבתי דזה המבחן לא יעלה אלא בימות הקיץ משא"כ בימות החורף, וא"כ אין בזה כדי סמיכה, וכתבתי דגדולי האחרונים לא מצינו שהביאו דברי הרב ב"ד ז"ל לסמוך עליהם ורק מצינו להגאון חיד"א במחב"ר סי' נ"ח שציין והורה מקום על ספר ב"ד הנז' גם בהגהותיו על זוה"ק ח"ב דף קצ"ו ציין על דברי ב"ד הנז' ולא גילה לנו הסכמת דעתו לענין הלכה, ומספרו יוסף אומץ, סי' ע"ו אות ג' שכתב שם וז"ל אמנם שמעתי כי מעין דוגמא היה עושה מעשה הרב הגדול עיר וקדיש מהר"ר יוסף קובו לענין תפלת השחר עכ"ל ודקדקתי מזה כי בזמן הגאון חיד"א ז"ל לא היו נוהגין בעה"ק ירושלים ת"ו ועה"ק חברון ת"ו לעשות מעשה כסברת הרב ב"ד ז"ל, ועל כן מה ששמענו אומרים דעתה מנהג החסידים בבית אל יכב"ץ בעה"ק ירושלים ת"ו לעשות כסברת הרב ב"ד בק"ש ותפלה הנה זה הוא מנהג חדש שלא היה מקודם, והרה"ק החסיד מהר"א מני נר"ו כתב דרוב הציבור בירושלים תוב"ב עושים כמ"ש הרב ב"ד ז"ל, אמנם יש מדקדקים שאינם מתפלליפ כי אם אחר יציאת החמה ממש וכמ"ש בספר דברי יוסף שווארץ דף ע"ה וכו', לכן אני נוהג לגמרו ק"ש ששה דקים שהוא עישור שעה קודם יציאת השמש, ולפעמים ממהירות החזן יהיה יוד או י"ב דקים קודם יציאת השמש על הארץ ולא אכפת לי, וכן לפעמים יהיה עם השמש ולאל שדי אתחנן שיזכנו לבא על הנקודה שזה צריך סייעתא דשמייא עכ"ל נר"ו, והנה פה עירנו יע"א פשט המנהג מקרוב לעשות בק"ש ותפילה כסברת הרב ב"ד ז"ל, אך ודאי מנהג המדקדקים להתפלל עם יציאת השמש ממש שנראית לנו, והק"ש יתחילו ששה דקים קודם יציאת השמש הוא מנהג נכון ומשובח לפק"ד:<p>
<ps>אות ד </ps>
אם היה אנוס כל הלילה ולא קרא ק"ש ערבית עד שעלה עה"ש כיון שעדיין לא הנץ החמה קורא אותה ויוצא קצת י"ח ק"ש דערבית, אע"פ דלא מהניה ליה לענין התקונים הנעשים למעלה, מיהו לא יקרא אותו היום ק"ש של שחרית אלא עד אחר הנץ החמה דא"כ הו"ל תרתי דסתרי: <p>
<ps>אות ה </ps>
זמן ק"ש של שחרית נמשך עד רביע היום בשעות זמניות, וצריך להזהר בימות החרוף שהיום קצר שאז זמן ק"ש הוא קצר, ועד שעה אחת אחר רביע היום יכול לקרותה בברכותיה אבל אין לו שכר כקורא אותה בזמנה, ואם עבר שעעה אחר רביע היום יקראנה בלא ברכותיה כקורא בתורה משום סב"ל: <p>
<ps>אות ו </ps>
קודם שיקרא ק"ש יכוין לקיים מ"ע שנצטוינו לקרא ק"ש ב' פעמים ביום כמ"ש וברת בם וכו' בשכבך ובקומך, גם יכוין לקיים מ"ע ליחד את השם, ויסגור עיניו ביד ימינו בפסוק ראשון עד שישלים בשכמל"ו ויש סוד בדבר, ואם לא כיון לבו בפסוק שמע ישראל בפשטן של דברים לא יצא י"ח וצריך לחזור, ואם הרגיש בעצמו תכף אחר שאמר סוק שמע לא יחזור לומר פסוק שמע פעם שנית דאמור שמע שמע משתקין אותו שלא יהיה נראה כמודה לשתי רשויות ח"ו, אלא ישתוק שיעור אמירת פרשה ראשונה ואח"כ יחזור לומר פסוק שמע ויקרא משם ואילך על הסדר, ואם ירצה שלא ישתוק אלא גומר כל הפרשהה הראשונה וחוזר וקורא שנית מן פסוק שמע אה"נ יעשה כך, וה עדיף משתיקה, וגם פסוק בשכמל"ו יש אומרים אם אלא אמרו בכונה חוזר לאומרו בכונה, מיהו כששחוזר בעבור בשכמל"ו חוזר מן פסוק שמע כדי שיבא סוד תיקון פסוקים אלו על הסדר:<p>
<ps>אות ז </ps>
בפסוק שמע ישראל יעשה פסקי התיבות כל שתי תיבות ביחד, כדי לכוין בהם כפי המשמעות האחת, והוא כי שמע פירושו קבלה כמו שמור ושמעת תרגומו טר ותקבל, וגם הוא לשון הבנה שמע כלומר הבן, וכן הוא כאן אומר שמע ישראל כללומר קבל דברם אלו והבינם ותדעעם שתאמין בם והוא כי ה' הוא אלהינו, ועוד הנה הוא ה' אחד, ונמצא בזה יש קבלה והודאה בשתי דברים הא' ההוא קבלת מלכות שמים באומרו ה' אלהינו דמודה שקבלנו אלהותו להיות לנו לאלוה ואנחנו עבדים לו, והב' הוא עני יחוד השם באומרו ה' אחד שהוא בלי שיתוף אחר שאין לו שני כמ"ש אליהו כור לטוב, אנת הוא חד ולא בחושבן:<p>
<ps>אות ח </ps>
<ps>אות עי"ן דשמע ואות ד' דאחד הם אותיות גדולות, וכתב בספר כ"מ כ"י שגם הקורא צריך לכוין אותם במחשבתו באותיות גדולות, כי הקורא צריך לצייר כל אותיות הפסוק לנגד עיניו במחשבתו ושתי אותיות אלו יציירם באותיות גדולות והוא נכון:<p>
<ps>אות ט </ps>
בתיבת אחד יכוין בשילוב הוי"ה אדנ"י שהוא יאהדונה"י, ויכוין שיהיו שוים באחדות אחד ודבר זה יכוין בשטחיות פשט מלת אחד, אך יאריך בדל"ת דאחד, ויכוין בעת שמאריך בו למסור עצמו בסקילה שריפה הרג חנק על קדוש השם, וגם יכוין שע"י קבלה זו יתכפרו פשעיו ויעלו נר"נ שלו מיין נוקבין לבחי' ו"ה שבשם, ומשם יעלו לבחי' י"ה, ומשם לבחי' קוצו של יו"ד עד רום המעלות, ואם יש לו ידיעה בסוד ה' ויוכל להרחיב הכונה שלו אז יוסיף לכוין עוד שימשך שפע מן אין סוף לע"ק, ומע"ק לאו"א, ומן או"א לזו"נ:<p>
<ps>אות י </ps>
תיבת אחד נקודה בסגול וקמ"ץ, לכך ימהר בקריאת האל"ף דהסגו"ל הוא תנועה קטנה ולא ימהר בקריאת החי"ת דקמץ שהיא תנועה גדולה, גם מלבד זה צריך שלא יאריך באל"ף כדי שלא יתראה כאומר אי חד ר"ל אין חד ח"ו וכנז' באחרונים, ואע"פ דאמרנו לעיל שיאריך בדל"ת דאחד צריך להזהר שלא יתיז הדלת בחוזק שנראה כאומר דא, אלא יאריך בה במבטא רפויה ולא דגושה:<p>
<ps>אות יא </ps>
יפסיק קצת בין פסוק שמע לפסוק בשכמל"ו, וכן יפסיק קצת בין פסוק בשכמל"ו לפסוק ואהבת, וכשאומר פסוק בשכמל"ו ירכין ראשו קצת למטה בתית מלכותו, ויש סוד בדבר להוריד הארה אל השכינה מלכות עקרת הבית, ואע"ג דאומרים בשככמל"ו בלחש מ"מ ישמיע לאזניו קצת:<p>
<ps>אות יב </ps>
הקורא ק"ש צריך להשמיע לאזניו מה שמוציא מפיו, ובדיעעבד אם לא השמיע לאזניו יצא, ואותם הנוהגים לומר פסוק השמרו ופסוק וחרה בלחש צריכין לההר שישמיעו לאזנם לכתחלה:<p>
<ps>אות יג </ps>
הקורא ק"ש בין דשחרית בין דערבית בין ק"ש דעל המטה הרי הה לא ירמו בעיניו, ולא יקרוץ בשפתיו, ולא יראה באצבעותיו בפרשה ראשונה אפי' לצורך מצוה, אבל בפרשה שניה ואילך שרי לצורך מצוה דווקא, ושלא לצורך מצוה אסור, והמרמז לקטן בעיניו או בידיו כדי שיתפלל חשיב לצורך מצוה אפילו שזה קטן שעדיין לא נתחייב בתפלה, ואותם גבאים שתופסים בידם קוה ומחזרים על הקהל לגבות צדקה לא יעשו כן בעת שקורין ק"ש, ואפילו שהוא צרוך מצוה דכיון דהוא מהלך וגובה בעודו קורא הו"ל קריאה של עראי, וכן פה עירנו דרך בני אדם להניף לעצמם במניפה קטנה בקיץ מפני החום, צריך לההירם שלא יניפו בידם בשעת ק"ש, ובחס"ל סי' ס"ד אות ה' כתב צריך להזהר משאיבת עפר הטבאק"ו וקנוח החוטם אפילו בשניה ובשלישית ואי' אם ישתוק בת שאיבה וקנוח ג"כ אסור ע"ש, ונ"ל בקנוח החוטם לאו כל אפייא שוין דלפעמים הריר יורד מאליו ואם לא ימהר לקנח יורד על שפתיו וימאס בעצמו וגם אחרים ימאסו עמו, וארז"ל גדול כבוד הבריות שדוחה ל"ת, ובפרט שגורם שיתמאסו אחרים וקשה להם מאד בפרט לאסטניס, לכן נ"ל כל כהאי גוונא יקנח ואפילו בפרשה ראשונה ורק ישתוק עת שיקנח:<p>
<ps>אות יד </ps>
היה מהלך בדרך ורצה לקרות ק"ש צריך לעמוד עד לבבך וי"א די בפסוק ראשון ובשכמל"ו והרוכב ע"ג בהמה יעמיד הבהמה בפסוק ראשון ובשכמל"ו, אבל היושב בקרון אין צריך לעמוד: <p>
<ps>אות טו </ps>
מי שרוצה להחמיר על עצמו לעמוד כשהוא יושב כדי לקרות ק"ש מעומד נקרא עבריין אם עושהה כן בשביל חומרא, אבל אאם עושה ככן כדי להעביר השינה מותר וכנז' באחרונים ז"ל: <p>
<ps>אות טז </ps>
אע"ג דמשורת הדין הוא דאם היה עומד בלא"ה ורוצה לקרא ק"ש מעומד משום דנח לו בעמידה בההיא שעעתא דאינו מחוייב לישב כדי לקראה מיושב, מ"מ כפי הסוד יושב עדיף מעומד, וכמ"ש בסה"ק מקבציאל מדברי רבינו האר"י ז"ל בשער הכוונות דרוש וא"ו דצריך עתה לעורר סוד היחוד למעלה בהיותנו למטה בעולם הבריאה ולכן עדיף לישב, מפני שהישיבה מורה שאנחנו עודנו בעולם הבריאה דאין עמידה אלא באצילות וכנז' שם:<p>
<ps>אות יז </ps>
ספק קרא ק"ש ספק לא קרא צרי לקרות, דק"ש היא מן התורה וספק תורה לחומרא, ואפילו למ"ד פסוק א' או פרשה א' דדוקא הם מן התורה, חייב לקרו תמספק כל ג' פרשיות, שכך היתה התקנהה כ"ז שיקרא ק"ש של ורה שיקרא השלש פרשיות לפיכך המתנמנם באמצע אם יודע בבירור שסיים פ' ראשונה חוזר מפרשה שנייה, ואם אינו יודע היכן הוא חוזר לראש, ואם הפסיק באמצע ק"ש מחמת אונס כגון שעשה התינוק צרכיו והוכרח לשתוק, אם שהה כדי לגמור את כולה דהיינו מראש ק"ש וע"ס צריך לחזור לראש, אבל אם הפסיק שלא מחמת אונס כי אם ברצונו, שאם היה רוצה היה יכול לקרות, אז אילו אם שהה זמן רב ואפילו אם הפסיק בדיבור אין צרי לחזור אלא למקום שפסק:<p>
<ps>אות יח </ps>
קרא ק"ש ונכנס לבית הכנסת ומצא ציבור שקורין ק"ש חייב לקרות עמהם פסוק ראשון ובשכמל"ו, ומ"מ טוב שיקרא עעמהם כל הק"ש עד הסוף ויקבל שכר כקורא בתורה, ואם הציבור קורין ק"ש והוא עומד בזמירות אחר שאמר ברוך שאמר, אז ישתוק בעוד שקורין פסוק שמע ובשכמל"ו ויסגור עיניו ויהרהר פסוק שמע ובשכמל"ו, אבל אם עומד בקרבנות או בתחנונים שרשאי להפסיק, הרי זה פוסק וקורא עמהם פסוק ראשון ובשכמל"ו: <p>
<ps>אות יט </ps>
אם לא הניח תפילין ונזדמנו לו אחר שהתחיל יוצר, מניחן בין הפרקים ומברך עליהם, ואלו הן בין הפרקים בין ברכה ראשונה לברכה שניה, ובין שניה לשמע, ובין שמע לוהיה אם שמע, בין והיה אם שמוע לויאמר, אבל בין ויאמר לאמת ויציב לא יפסיד דכאן נחשב אמצע הפרק, וכל זה הוא בתפילין מפני דחובה לקרא ק"ש בתפילין לכך יברך עליו, אלב אם לא הניח ציצית ונזדמן לו ציצית יניחנו בין הפרקים בלא ברכה, ואחר תפלת י"ח ימשמש בו ויברך:<p>
<ps>אות כ </ps>
לעניית קדיש וקדושה וברכו ומודים וחמשה אמנים ראשונים דקדיש פוסק אפילו באמצע הפרק, ואפילו באמצע הפסוק. אך כשפוסק באמצע הפסוק ועונה. חוזר אח"כ לתחת אותו פסוק בכל אופןן שיהיה מיהו באמצע פסוק שמע ישראל וכן באמצע פסוק בשכמל"ו, וכן בין פסוק שמע לבין פסוק בשכמל"ו אל יפסיק כלל לכל דבר שבקדושה. ואם קראו אותו לס"ת והוא עומד באמצע ק"ש לא יעלה אפילו קראו אותו בשמו, מיהו אם יוכל לגמרו את הק"ש כולה עד שיגיע לבימה ויאמר ג"כ אמת ויציב וכו', עד הדבר הזה עלינו לעולם ועד ואח"כ יבר על התורה ויקרא. יעשה כן:<p>
<ps>אות כא </ps>
כשיגיע לוקשרתם לאות על ידך ימשמש בתש"י, והיו לטוטפות ימשמש בתש"ר, וכן יעשה בפסוק וקשרתם אותם וכנז' בספר הכונות, ואע"ג דכתבנו לעיל בשבת הקודם דיוצר הוא בעולם הבריאה ולא ינשק אלא רק בתש"י, הכא שאני שהוא ממשמש ומנשק בשביל חבוב מצוה, לכך ימשמש בשניהם כאשר נזכרים שתיהם בכתוב:<p>
<ps>אות כב </ps>
כשיאמר וראיתם אותו יסתכל בציציות שבידו שני פעמים בזא"ז, ואחר כל פעם משתי הפעמים אלו יעבירם ע"ג עיניו, ובעת שמסתכל בהם יכוין מספר עין הוא חמשה הויו"ת וינשקם אח"כ, וכן באומרו ואחרי עיניכם יעבירם ע"ג עיניו וינשקם, ויש סוד בדבר הזה:  
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="בא - הלכות התנהגות בקדושה">
<p n="">
<d><![CDATA[<ps>פתיחה</ps>
והיה לך לאות על ידך ולכרון בין עיניך ולמען תהיה תורת ה' בפיך נ"ל בס"ד דידוע שהשי"ת צונו להניח תש"י בשמאל כנגד הלב ותש"ר כנגד המוח כדי לשעבד מוחינו וליבנו להשי"ת, דהמוח הוא משכן החכמה והלב משכן הבינה, ואם אלו יתקדשו אז כל האברים נגררים אחריהם, ובפרט הפה ששם הדיבור שהוא נגרר אחר איברים של המחשבה ושל הכונה שהם המוח והלב, ולז"א למען תהיה תורת ה' בפיך כי השגת התורה ע"י חו"ב שמשכנה באיברים אלו, ואם אלו יהיהו פגומים אז יפגם גם אבר הדיבור שהוא הפה וכ"ש שאר איברים ובזה פרשתי בס"ד רמז הכתוב חלבו סגרו פימו דברו בגאות חלבמ"ו אותיות מו"ח ל"ב סגרו, שאינם פתוחים לקבל ההשפעת חכמה ובינה ע"י קדושתם מחמת כי טמאו אותם, ולכך גם פימו דברו בגאות שפגמו ביהם, ולא נתקיים בהם למען תהיה תורת ה' בפיך: והנה ידוע דהמחשבה במוח והכונה בלב, אך המשכיל יבין כי שתיהן ענין אחד הם כחדא נקין וכחדא שריין, כי מוחא חכמה ולבא בינה כנז' בפתיחת אליהו זכור לטוב, וידוע דחו"ב כחדא נפקין וכחדא שריין, ולכן כיון שנתקדש הלב בכונה קדושה הממיא מתקדש המוח במחשבה קדושה, אך ההתחלה היא מן הלב ולז"א רז,ל רחמנא לבא בעי, כי קדושת המוח הוא בכלל ואתי ממילא, והנה ידוע בפעולות איברי האדם העינים הם שניות ללב, כי הלב מתאוה וחומד ואז העינים בראייתם מקיצים את שאר האיברים לגמור הפועל, וזהו הן בטוב הן בהפך לכך ארז,ל ליבא ועינא תרי סרסורי דעבירה אינון, ולכך נצטווינו להניח תש"ר שהוא אות וחותם קדוש מכוון בין שני העינים להשפיע קדושה בהם שלא יפגמו, וכן תש"י כנגד הלב להשפיע קדושה בהם שלא יפגמו, וכן תש"י כנגד הלב להשפיע בו קדושה שלא יפגם, ושניהם יתקדשו ממילא בקדושת התורה ולז"א והיה לך לאות על ידך שהוא מכוון כנגד הלב ולזכרון בין עיניך למען תהיה תורת ה' בפיך ולכן עינים לב מספרם רב"י, כי ע"י קדושתם יזכה האדם להקרא רבי בתורת ה' ותבטל קליפת רי"ב שהיא משכחת התלמוד, כמ"ש רבינו שמשון ז"ל במאמר ר"א בן ערך ששכח לימוד וקרא החרש היה לבם שהחליף אותיות דז"ך באותיות רי"ב: ומאחר דשני איברים אלו עין ולב בהם תלויה קדושה וטהרה של איברי הגוף, שאם שתים אלו יהיו קדושים וטהרים אז כולם נקדשים ונטהרים, לכך ההירונו חז"ל דאם לבו ועיניו רואין את הערוה לא יקרא דבר שבקדושה, ולא הקפידו על שאר איברים, אלא רק על שתים אלה שהם עין ולב שהם העיקר של הגוף: 
<p>
<ps>אות א </ps>
כתוב בתורה כי ה' אלהיך מתהלך בקרב מחניך וגו', והיה מחניך קדוש ולא יראה בך ערות דבר, וקבלו חז"ל שהוא מ"ע שבכל מקום שה' אלהינו מתהל עמנו דהיינו כשאנחנו עוסקים בק"ש ותפלה או בד"ת צריך להיות המחנה קדוש, שלא תהא צואה מגולה שם, ולא יהי דבר ערוה כנגד פניו של אדם בעת שקורא בתורה או מברך ומתפלל, מפני שעיקר מחנהו של אדם הוא כנגד פניו וצריך שיהיה מחנה זה קדוש ואיסור זה הוא מן התורה, והחכמים הוסיפו שהמקומות אשר שוכן ה' בקרבינו שהם ראשו של אדם ששם המוח ששם המחשבה, ולבו של אדם שהו הכונה, צריך ג"כ שלא יהיו רואין את הערוה בעת שקורא, אלא יהיה הפסק וחציצה בין ראשו ולבו ובין הערוה, לפיכך אם אינו לבוש מכנסיים או אזור נמצא לבו רואה את הערוה ואסור לקרות או לברך ויש מישאוסר בכהאי גוונא גם באשה, ואפילו אם יש לו בגד מפסיק בין לבו ובין הערוה, עכ" אם הערוה מגולה לא יקרא דבעינן שתהיה הערוה מכוסה גם מעיני אחרים, דלא נאמר לא תראה אלא לא יראה, לפיכך העומד בבית ערום והוציא ראשו לחלון שלא יראה ערותו אע"פ שכסה לבו בבגד ה"ז אל יקרא מפני שערותו מגולה בבית, אבל אם יושב ערום בכילה שאין בה גובה עשרה טפחים והוציא ראשו חוץ לכילה, וגם כיסה בבגד על ליבו אע"פ שערותו מגולה בכילה ה"ז כמכוסה מפני שאין בה גובה יו"ד טפחים ולא דמילבית שהוא חלוק רשות לעצמו וכיון דנראית הערוה בתוכו אסור ועיין הגאון ר"ז בש"ע:<p>
<ps>אות ב </ps>
מים אפילו הם צלולין חשיבי כסוי לערוה ובלבד שיוצא ראשו ולבו חוץ למים שלא יהיה לבו עם ערותו תחת מכסה אחד, ואם לבו תוך המים אסור משום לבו רואה את הערוה ואם המים עכורים אין איבריו נראין בהם מותר דחשיבי הפסק בין לבו לערוה ומותר לקרות או לברך בתוכם, והכסוי שמכס בידו אינו חשוב כסוי דהלב והיד גוף אחד הם, עעל כן אם ראשו מגולה דאסור לו לברך בגילוי הראש, לא מהני ליה לכסות ראשו בידיו כדי לברך. מיהו אע"ג דידיו לא חשיבה סוי חשיבה הפסק, לפיכ אם מחבק גופו בזרועותיו חשיב זה הפסק בין לב לערוה ועיין ש"ע לר"ז: <p>
<ps>אות ג </ps>
אע"ג דשאר איבריו אם רואין את הערוה מותר לקרות מ"מ אם איה מאיבריו נוגע בערותו או בערות חבירו אסור לקרות או לההתפלל, ולכן צריך להזהר שלא יהיה נוגע הגיד בירכותיו בלי הפסק בגד ביניהם, אבל עלל הכיס של הביצים אי לחוש אם נוגע בירכותיו אע"פ גם כנגד הכיס אסור לקורת בלא כסוי משום דלא יראה בך וגו': <p>
<ps>אות ד </ps>
אם היה לובש המכנסיים לבד דחצי התחתו שלו מכוסה, גם יש פסק בין לבו לערוה ורק חי העליון מגולה שאינו לובש חלוק מותר לקרות ק"ש, אבל להתלל אסור דבתפלה צריך לראות עצמו כעומד לפני המל שצריך לעמוד באימה:<p>
<ps>אות ה </ps>
אסור לקרות כנגד ערות חבירו ואיסור זה הוא מן התורה, אבל ערות בהמה מותר לקרות כנגדה, וערות עכו"ם ג"כ אסור לקרות כנגדה, ויש אוסרין לקרות כנגד ערות קטן אפילו בן יומו, דלא ההתירו אלא בשעת המילה, ואע"פ דיש מתירין, צרי לחוש לסברת האוסרין, ולא יקרא כנגד ערות קטן אפילו בן יומו וכנז' באחרונים: <p>
<ps>אות ו </ps>
היתה ערוה כנגדו והחזיר פניו ממנה עם כל גופו עד שנעשית מאחוריו או מן הצד מותר לקרות ואע"פ שהוא סמוך לה, כי בערוה בראיה תלה הכתוב דלא אסור אלא ערוה הנראית, מיהו אם הערוה כנגדו ועצם עינו, או שהוא סומא, או בלילה בחשך ואפילה שאין רואה אותה אסור לקרות, דלא נאמר לא תראה אלא אמר לא יראה, ואם רואה את הערוה דרך עששית שבחלון אפילו היא בבית אחר שהוא רשות אחר אסור לקרות, דבראיה תלה הכתוב והרי היא נראית לפניו:<p>
<ps>אות ז </ps>
מותר להרהר בד"ת כשהוא ערום, ואפילו כנגד ערוה אחרת ג"כ מותר להרהר שנאמר ערות דבר, דיבור אסור הרהור מותר, ומ"מ אסור לשמוע ברכה מחבירו שהוא צריך לצאת בשמיעה זו ידי חובתו, דאיך נאמר שומע כעונה והרי הוא ערום דאינו יכול לענות וכנז' בש"ע לר"ז, ולכן ההולכים לטבילה ומהרהרים איזה כונות בשעת טבילה מותר, ובלבד שלא יוציאו מפיהם איזה פסוק או דבר תורה מאחר שההם ערומים, אבל ודוי יוכל לכתודות שם בעודו ערום במקוה אפילו דהמים צלולים ולבו הוא תוך המים שהוא עם ערותו במכסה אחד: <p>
<ps>אות ח </ps>
טפח מגולה באשה במקום שדרכה לכסות ה"ז ערוה, ואסור לקרות כנגדו ק"ש וכל דבר שבקדושה, ואפילו היא אשתו, אבל הפנים והידים שדרכן להיות מגולין מותר לקרות כנגדן אפילו באשה אחרת, וי"א דלא אמרו טפח באשה ערוה אלא דווקא באשתו, אבל באשה אחרת אפילו פחות מטפח הוי ערוה בכל מקום שדרכה לכסות ויש לחוש לדבריהם, ובחס"ל ז"ל נסתפק אם גם בקטנה יש לחוש לטפח מגולהה במקום שדרך לכסות ע"ש, ובסה"ק מקבציאל כתבתי דיש להחמיר גם בקטנה היכא דאפשר, ונשי הערביים שדרכם לגלות זרועותיהם אע"פ שדרכם תמיד בכך לא יקרא כנגדם:<p>
<ps>אות ט </ps>
יש מי שאוסר גם לאשה לקרות או להתפלל כנגד אשה אחרת ערומה, מיהו כל זה דווקא בערומה, אבל כנגד טפח מגולה במקום שדרך לכסותו בפני האנשים, אין בזה איסור לאשה כנגד אשה אחרת:<p>
<ps>אות י <p>
אשה שמניקה את בנה ומגלה דדיה, אסור לקרות או לברך כנגדהה, אפילו היא אשתו וכ"ש באשה אחרת, וי"א כיון דהאשה דרכה לגלות דדיה בזמן היניקה הרי הדדים נחשבים אותו זמן כמו כפות הידים והפנים, ורק אם אינה מניקה שדרכה להצניע דדיה ומקפדת על זה אז אסור לקרות כנגדה, ויש לסמוך על סברה זו בשעת הדחק: <p>
<ps>אות יא </ps>
אע"ג דבאדרא רבא איתא וז"ל קול באשה ערוה, שער באשה ערוה שוק באשה ערוה, רגל באשה ערוה, יד באשה ערוה, ואע"ג דתרין אלין לא שניוה חברנא, תרין אלין יתיר מערוה אינון עכ"ל, הנה עיין לרבינו האר"י ז"ל בשער מאמרי רשב"י מ"ש בביאור מאמר הנז', ובסה"ק מקבציאל כתבתי בס"ד דגם לדברי זוה"ק הנז' החלק מן היד ומן הרגל שדרכו להיות מגולה כגון הכף והאצבעות מותר לקרות כנגדם דאין נקרא על זה שם ערוה: <p>
<ps>אות יב </ps>
שער של אשה שדרכה לכסותו ערוה היא, ואסור לקרות ולההתפלל ולברך כנגדו ואפילו בשער אשתו, ואין חלוק בזה בין אשה כעורה וזקנה וכיוצא, אבל בתולות שדרכן לילך פרועות ראש, וכן שערות של נשים שרגילין לצאת חו לצמתן בקצת ארצות מותר לקרות כנגדן כיון שדרכן בכך ורגילין בהם, וכן נשים שדרכן לעשות שער ראשם קליעות משתלשלין לאחוריהם כיון שדרכן בכך מותר לקרות כנגדן, ובסה"ק מקבציאל העלתי דהנשים בערי אירופא שדרכן לילך תמיד פרועי ראש מותר לקרות כנגדן, כיון דכל הנשים דרכן בכך, מיהו שם בערי אירופה דרכם של נשים לבוש אנפלאות תמיד ואין נראה אפילו כלל דהוא מכפות רגליהם, הנה אורח ההולך שם אע"פ שאשתו אינה נוהגת בכך כי במקומה רכן של נשים לילך בכפות רגליהם בגילוי, הנה הוא צריך להזהר שם בזה לחשוב כפות הרגלים כולם ממקומות המכוסים כפי מנהג במקום ההוא ואסור לקרות כנגדן:<p>
<ps>אות יג </ps>
קול זמר של אשה בין פנויה בן א"א, ואפילו קול זמר של אשתו הוא ערוה ואסור לקרות בד"ת או להתפלל ולברך כששומעו, ואין חילוק בזה בין כעורה או זקנה, ופה עירנו דרך הנשים להיות פועות לתינוק הבוכה בקול ניגון באזניו כדי להשתיקו ולהביא לו השינה, וצריך ליזההר שלא ילמוד בעת שהאשה פועה ומנגנת לתינוק ואפילו היא אשתו, מיהו בת קטנה פחות משש שנים אין לחוש אם פועה ומנגנת לתינוק, ועוד ג"כ דרכם פה עירנו יע"א להביא אצל הכלה בלילה שקודם החופה נשים מנגנות, שאסור לאדם ללמוד בד"ת אם שומעע קולם ואם א"א לו שילך למקום אחר ילמוד ע"י הרהור שמעיין בספר ולא יוצאי בשפתיו כלום דמותר בכה"ג בשעת הדחק, ויש מחמירים אפילו במדברת אם היא מדבר דברים ארוכים של סיפורי מעשיות וכיוצא, אבל דברים קצרים ובפרט שהם לצורך עסק אין לחוש: <p>
<ps>אות יד </ps>
אסור לקרות מן התורה כל דבר קדושה כנגד הצואה של אדם, ואם היתה מאחוריו או מצידו ירחק ממנה ארבע אמות וקורא ואם לפניו יתרחק מלא עיניו שיתרחק באופן שלא יוכל לראותה, ובלילה ישער כשיעור היום והסומא משער כפי ראיית הפקח, וצדדים שלפניו הרי כם כלפניו, ושלאחריו הרי הם כלאחריו, ואם בצידו ורואה אותה בלא הטיית ראשו לצדדין הרי זה כלפניו, וצריך כמלא עיניו: והא דסגי בארבע אמות, היינו היכא דאין מגיע לו ריח ממנה, אבל אם מגיע לו ריח רע ממנה צריך שיתרחק ארבע אמות ממקום שכלה הריח, ואפילו אם ה הקורא יש לו חולי הזכמ"א שאינו מריח, צריך שיתרחק ד' אמות ממקום שכלה הריח לשאר אדם שמריח והשיעור הוא באדם בינוני, כי יש בני אדם שחוש הריח שלהם חזק מאד שמריחים מרחוק יותר: <p>
<ps>אות טו </ps>
היתה הצואה במקום גבוה עשרה טפחים ורחב ד"ט על ד"ט, הרי זה רושת לעצמו, וכל שאינו מגיע לו ריח רע ממנה מור לקרות אע"פ שרואה אותה, וי"א אפילו הצואה ברשות אחר גבוה עשרה, או מקוף מחיצות, או בבית אחר כל שהוא רואה אותה אסור לקרות, ויש לחוש לדבריהם להחיר בשל ורה, מיהו אם מעצים עיניו או שהוא בלילה, יש להקל אם היא ברשות אחר:<p>
<ps>אות טז </ps>
ריח רע אינו מועיל לו מחיצה ושינוי רשות, שאפילו ההסחון מונח אחר ג' וד' בתים אם מגיע לו ריח אסור לקרות, ורק מי שיש לו חולי הזכמ"א שאינו מריח כיון דהסרחון אינו בבית שעומד בו מותר לקרות אע"פ דאחרים מריחים, ורק אם היא באותו הבית אז גם בעל חוי הזכמ"א אסור לקרות כל עוד דאחרים העומדים שם מריחים ריח רע, וכן אם היתה צואה בבית והסירו אותה משם, ועדיין יש ריח רע אסור לקרות עד שיכלה הריח, אבל אם הוא בעל חולי שאינו מריח שרי ליה לקרות אחר שהסירו והעבירו הצואה מן הבית:<p>
<ps>אות יז</ps>
 
נבילה מוסרחת ועל דבר המוסרח מחמת שנתעפש, וכן אשפה שריחה רע ומים סרוחין שברובות, כל אלו אסור מן התורה לקרות כנגדם, ויתרחק מהם כדין צואת אדם:<p>
<ps>אות יח </ps>
צואת בהמה חיה ועוף אם יש בהם ריח רע הרי הם כצואת אדם, ואם אין בהם ריח רע מותר לקרות כנגדם, אך רוב צואת בהמה חיה ועוף אין בהם ריח רע, וצואת כלב או חזיר אם נתן בההם עורות מרחיקין מהם כצואת אדם אבל צואת חתול וצואה רכה של חמור ההבא מן הדרך סתמן ריחן רע כצואת אדם, ולכן אפילו אם יזדמן פעם אחת שאין להם ריח רע אפ"ה אסור לקרות כנגדם, ויתרחק מהם כדין צואת אדם, וכן צואת תרנגולים אדוים סתמן ריחן רע וצריך להתרחק מהם כצואת אדם, אבל צואת שאר תרנגולים דינם כצואת שאר עופות, והלול של תרנגולים יש בו סרחון ודינו כצואת אאדם וה"ה לדיר בהמות שריחו רע: <p>
<ps>אות יט </ps>
מי רגלים של אדם בשעה שמשתין אסור לקרות כנגדן מן התורה אבל לאחר שנפלו לארץ או בכלי אסור מדרבנן, ולכן כיון דאיסורם מדרבנן הקלו בהם ואמרו דאם אחר שהשתין כלי הטיל לתוכו רביעית מים ה"ז מותר לקרות כנגדם, וכן ה"ה אם היה בכלי מעיקרא רביעית מים והשתין בתוכו דמותר, ושיעור ה דרביעית בין אם השתין הרבה בין אם השתין מעט ואפילו טיפה אחת דלא פלוג רבנן, ולכך אם השתין בכלי והריקו ההשתנה במקום אחר, אסור לקרות כנגד אותו כלי אם לא יטיל לתוכו רביעית מים, דאפילו דהורק א"א שלא ישאר בו לחלוח של מי רגלים מעט שהוא טופח ע"מ להטפיח, מיהו רביעית זו לא מהני אלא להשתנה אחת, אבל שתי השתנות צריך להם שתי רעיות, ולשלש צריך שלש וכעז"ה לעולם ואם נבלעה ההשתנה בבגד או בקרקע, ואין בלחלוח טופח ע"מ להטפיח מותר לקרות כנגדם:<p>
<ps>אות כ </ps>
עביט של מי רגלים שהוא הכלי שמשתינים בו תמיד, וכן גרף של רעי אם הם של חרס או עץ אפילו רחוצים יפה ואין בהם ריח רע, ואפילו כפאן על פיהם דינן כצואה, ולא מהני הטלת רביעית מים או יותר, אבל של מתכת או זכוכית או חרס מצופה אבר ורחוצים יפה יפה מבחוץ ומבפנים, ואין להם ריח רע מותר לקרות כנגדו ואין צריך להם כפיה על פיהם:<p>
<ps>אות כא </ps>
אם בשעה שהוא מברך או קורא הרגיש שנתלכלכו המכנסיים שלו בהשתנה שרי, אע"פ שהם טופח ע"מ להטפיח מפני שהם מכוסים בבגד העליון:<p>
<ps>אות כב </ps>
כל מקום שראוי לסתפק בו אם יש בו צואה או לאו אסור לקרות ק"ש וכל דבר שבקדושה עד שיבדוק המקום ואם אינו יכול לבדוק מפני שהוא בלילה או סיבה אחרת ה"ז אסור לקרות דהוי ספק תורה בד"א בצואה שאיסורה הוא מן התורה, אבל מי רגלים מותר, דאין איסורן מן התורה אלא ככנגד עמוד של קלוח, לכן אם הם בתוך כלי ואינו יודע עם הם השתנה או שאר מים, כיון דאינו יכול לבדוק ה"ז קורא מספק, דזה הוי ספיקא דרבנן ולא אסרו אלא בודאן ולא בסקן, ואם מצא צואה באיה מקום ואינו יודע אם היא של אדם או של כלבים, תולין במצוי דאם מצויין באותו מקום תינוקות יותר מכלבים תוליןן בתינוקות. ואסור, ואם מצויים כלבים יותר תולין בכלבים: ואם קרא ק"ש או התפלל במקום שאין ראוי להסתק בו שיש בו צואה, ואח"כ מצא בו אין צריך לחזור ולהתפלל, אבל חור וקורא ק"ש בלא ברכות, אבל אם קרא ק"ש או ההתפלל במקום שראוי להסתפק בו בצואה, והוא לא בדק מתחהל ואח"כ מצא שם צואה צריך לחזור ולהתפלל וע"ז נאמר זבח רשעים תועבה, וכ"ש אם ידע שיש צואה וקרא והתפלל במזיד, בד"א בצואה אבל במי רגלים אפילו קרא ק"ש והתפלל במקום שראוי להסתפק בהם ואח"כ נמצא שם, אין צריך לחזור לקרות ואיל ואין איסורן אלא מדברי סופרים וצריך להשגיח היטב בעניינים כאלה כל אדם בחצרותיו וטירותיו במקום שדרך הקטנים לטנף בו, גם פה עירנו על שפת הנהר חדקל הן תוך העיר הן חוץ לעיר, שכיח ומצוי שם צואת אדם מן עוברים ושבים ובפרט שפת הנהר שלפני הכרמים, דכל אותם בעלי הכרמים דרכם לפנות על שפת הנהר, דאין לאדם להתפלל על שפת הנהר עד שידוק, וכן צריך להשגיח כשהולך ברחובות ומבואות שבעיר שלא לדבר בד"ת עם חבירו עד שיראה אם המקום נקי, כי פה עירנו יש כמה בני אדם עובירם ושבים שעושם צרכיהם בלילה בתוך המבואות ורחובות של העיר, ולפעמים גם יום עושי כי אין איש שם על לב לדבר זהה פה עירנו, ומפורש בדברי רבינו האר"י ז"ל בזהה"ל איסור הזכרת דברי תורה במבואות המטונפות גורם להכניס קודש בחול עכ"ל, ועי' בשעער מאמרי רשב"י ד' ס"ב ע"ג:<p>
<ps>אות כג </ps>
קטן שיכול לאכול כזית דגן בכדי אכילת פרס, אפילו שאינו יכול לאכלו אלא ע"י בישול כגון דייסא וכיוצא, הרי בני מעים שלו בודאי מסרחין כל מיני מאכל שיאכל, וצריך להתרחק מצואתו ככמו צואת גדול, וכל ה מן דין אבל לכתחלה טוב להתרחק אילו מצואת קטן בן יומו וכן נוהגים:<p>
<ps>אות כד </ps>
צואה אפילו יבשה ואין בהה ריח אסור לקרות כנגדהה אבל יבשהה כ"כ עעד שתתפרך ע"י גלילה הויא כעפר, ומותר לקרות כנגדה אם ההגיע יובש שלה לשיעור זה, ואם לא תתפרך ע"י גלילה אלא רק תשבר לשתים לא מהני לקרות כנגדה:<p>
<ps>אות כה </ps>
בית הכסא שמוקף מחיצות, ויש לו פתח, ועשוי בחפירה שההרעי יוררד לתוך החפירה ונופל למטה בשפולי המדרון, אע"פ שעושים השתנה על קרקע בית הכסא מותר לקרות כנגד אותו בית הכסא אם הפתח סגור, ולכן צריך לההר שלא להושיב הילדים על קרקע בית הכסא מפני הפחד שמפחדים לישב על פי החפירה, דא"כ הו"ל בית הכסא שאין בו חפירה, דאז עפילו יש בו מחיצות והפתח סגור אסור לקרות כנגדו, כי נידון כל הבית הכסא כדין גרף של רעי. ואם מפחדים הילדים יניחו להם גרף של רעי בתוך בית הכסא שיעשו צרכיהם בו, דם יש להזהר לפעמים שהגומא תתמלא צואה מחמת שנפל בה אבן גדולה ונסתמה, ואז הצואה מגעת עד שפת החפירה בשטח קרקע בית הכסא, דאין לקרות כנגד אותו בית הכסא עד שיתקנו אותה, גם לפעמים יש אבן מונחת בסוף שפת החפירה אחורי ישיבתו של אדם, וזו על הרוב מונח עליה צואה מחמת היושים שאינם יושבים היטב, צריך שישימו לב על זאת שלא ינחו כך, דא"כ אין קורין כנגד אותו בית ההכסא עפילו הפתח סגור ועיין חס"ל סי' פ"ג אות ב':<p>
<ps>אות כו </ps>
ריח רע דאין לו עיקר כגון שיצא ממנו רוח מלמטה, אע"פ דמותר מן התורה גזרו חז"ל עליו משום ריח שיש לו עיקר, ולכן אסור בד"ת ובק"ש ותפלה וברכות עד שיכלה הריח ממנו, בד"א אם הרוח יצא ממנו, אבל אם יצא מחבירו מותר בד"ת דלא גזרו חכמים בה מפני ביטול בית המדרש דא"א להם להזהר בכך, אבל בק"ש ותפלה וברכות גזרו אפילו ברוח היוצא מחבירו, שימתין עד שיכלה הריח רע: <p>
<ps>אות כז </ps>
כל סרחון וריח רע שהוא מחמת עיפוש דינו כצואה, אבל דבר שריחו רע לבני אדם לאו מחמת עיפוש אלא ברייתו כך כגון נפט, וכן מה שקורין בערבי קי"ר, אע"ג דריחן קשה אין להם דין צואה ואין צריך להתרחק מןם, וכן ה"ה בכל מיני עשבים שריחן רע מכח טבען וברייתם, לית לן בה:<p>
<ps>אות כח </ps>
אם בא להם ריח רע מבית הכסא או מבית אחר בעת לימודם בד"ת, או בעת שמתללים, מותר להשליך בלויי סחבות שרוים כדי שיעלה עשנים ויתבטל הריח רע שלא ירגישו בו, או ישליכו מי ורדים שיש להם ריח טוב וכנז' באחרונים ז"ל:  
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="בשלח - הלכות תפילת שמונה עשרה">
<p n="">
<d><![CDATA[<ps>פתיחה</ps>
עזי וזמרת יה ויהי לי לישועה, נ"ל בס"ד דידוע ע"י ק"ש ותפלה אנחנו ממשיכין לשכינה אורות המוחין שהם כתר חכמה בינה, הרמוזים באות למ"ד, שכל א' כלולה מעשר שהם למ"ד של תיבת לי, וגם ממשיכים לשכינה אורות חמשה חסדים וחמשה גבורות מן הדעת, הרמוזים באות יו"ד דתיבת לי, וז"ש עזי זו ק"ש שיא תורה שבכתב שנקראת עז, וזמרת יה זו תפלת העמידה הבאה אחר ק"ש, ובזה ויהי לי סוד אותיות לי שהם אורות כח"ב, ואורות החסדים והגבורות, לישועה מספר להשכינה כי ישועה מספר השכינה עם הכולל: והנה ידוע כי ארבעה הם תיקוני השכינה שהם נקראים מטה ושלחן וכסא ומנורה, וזה סדרן בתפלת ערבית מתקנים סוד המטה, ובפסוקי דזמרה בשחרית מתקנים סוד השלחן, וביוצר וק"ש מתקינם סוד הכסא, ובתפלתהעמידה מתקנים סוד המנורה, וזו הכונה מכונים אותה אפילו בני אדם פשוטים, ויש עושים רשימה בסידור שלהם לכל ד' תיקונים הנז' לכל אחד במקומו כדי שלא יזוזו ממחשבתן, ונ"ל לרמוז תיקון המנורה בתחלת תפילת העמידה, כי ר"ת אדני שפתי עולה מספר מנורה לרמז שבתפלה זו מתקן המנורה: <p><p>
<ps>אות א </ps>
קודם שיתחיל בתפלת העמידה כשאומר גאל ישראל ימשמש בתש"ר, כי תש"ר הוא באצילות, ותפלת העמידה באצילות, וי"א שגם בסיום המברך את עמו ישראל בשלום ימשש בתש"ר, ועיין בכף החיים סי' ט"ו אות ב', ונ"ל דהנוהג כך לא ימשמש אלא אחר יהיו לרצון אמרי פי, כי פסוק זה כולו מכלל התפלה, וצריך לעמוד ידיו כפותים זע"ז כעבדא קמי מאריה, ולכן לא ירים את ידו עד שיסיים פסוק זה:<p>
<ps>אות ב </ps>
כשעומד להתפלל יכוין רגליו להיות שוים ודבוקים זע"ז ביושר כדי להדמות למלאכים דכתיב בהו ורגליהם רגל ישרה, ועוד יש טעמים אחרים בזה, ומנהג הספרדים כשעומדים להתפלל תפלת העמידה קודם התפלה מהפכים פניהם קצת לאחוריהם ועושים תנועה בידיהם לאנשים העומדים באחוריהם או בצידיהם, והטעם בזהה ג"כ להדמות למלאכים שדרכם להיות מקבלים עול מלכות שמים זה מזה, ונותנים רשות זל"ז, להורות על אחדות ואחרה שביניהם כלורמ כולנו כאחד אנחנו מסכימים במחשבה אחת ובדעת אחת לקבל עול מלכותשמים ובזה יתעלה ויתרומם קלוסו של הקב"ה כשהוא נעשה מתוך האחדות והאהבה, ולדוגמת זה הוא מנהג הספרדים הנז', והגאון מהר"ן שפירא עשה טעם למנהג זה ע"פ הסוד וקליסיה, ולי הטעם שלו אפילו אם אין אדם אחר בצידו או אחריו ג"כ יעשה כן:<p>
<ps>אות ג </ps>
אם עומד להתפלל במקום שהוא יושב בו, יזהר לחזור לאחוריו שיעור ג' פסיעות, ויחזור לעמוד במקומו להתפלל, ואם הוא יושב רחוק ממקום שעומד בו להתפלל ילך תחלה למקום שעומד להתפלל בו, ויחזור לאחוריו ג' פסיעות, ויחזור לאותו מקום שעומד בו בתפלה, דיש סוד בזה לחזור לאחוריו ג' פסיעות קודם שיחיל להתלל, וע"פ הפשט הם כר לאותם ג' מילין שחזרו ישראל לאחוריהם במעמד הר סיני וחזרו ונתקרבו:<p>
<ps>אות ד </ps>
המתפלל צריך שיכוין בלבו פירוש המילות שמוציא מפיו ויחשוב שכינה כנגדו, ויסיר וידחה כל מחשבות הטורדות אותו עד שתשאר כונתו ומחשבתו זכה בתפלתו, דהתפלה היא מקום הקרבן ומחשבה זרה פוסלת בקדשים, ואם רואה עצמו מכוין יפה בתפלתו אל יחשוב שעבור זה ראוי שתעשה בקשתו, כי זה נקרא עיון תפלה ונזכרין עונותיו, אלא יחשבו אולי ישמע השי"ת בקראו אליו בעבור עוצם רחמיו וגדול חסדיו ששמוע תפלת כל פה במדת החסד והרחמים, ולפי דברי רבינו האר"י ז"ל צריך שיכוין כך, ידענו ה' שאין אנחנו ראויים והגונים להתפלל לפניך, אבל סמכנו על רחמיך הרבים וחסדיך הגדולים כי חפץ חסד ומרבה להיטיב אתה, וככתוב טוב ה' לכל ורחמיו על כל מעשיו, ואתה צויתנו להתפלל אליך כי אתה אלהינו ואנחנו עבדיך ועינינו לך תלויות כעיני עבדים אל יד אדוניהם עכ"ד, וצריך כל אדם לההר לכוין בכך:<p>
<ps>אות ה </ps>
המתפלל צריך לכוין בכל הברכות, ואם אחר עמל וטורח והשתדלות רב אינו יכול לכוין בכולם, ישתדל ויתאמץ לפחות לכוין באבות שהיא ברכה ראשונה ואע"ג דמן הדין אם לא כיון באבות אינו יוצא י"ח וצריך לחזור, כתבו האחרונים דבזה"ז אין חוזרין משום חסרון כונה, דשמא גם בחזרתו לא יכוין. והגאון מהר"ח מואלוז'ן ז"ל נתן עצה לכל אדם שיצייר בדעתו צורת האותיות שמוציא מפיו, ועי"כ מוכרח שתהיה כונתו שלימה. וטעמו ונימוקו עמו דפח"ח, מיהו העושה כן א"א לו להתפלל עם הציבור דמוכרח שיאריך הרבה בתפלתו, אך בברכה ראשונה בלבד אפשר לעשות כן, ולכן כל אדם יזהר להרגיל עצמו בכך בשלשה ראשונות או לפחות בברכה ראשונה:<p>
<ps>אות ו </ps>
צריך לעשות שתי כריעות ושתי זקיפות בשעת שמשתחוה בעמידה, כיצד כשאומר ברוך יכרע בתיבת ברוך כריעת הגוף בלבד, ובתיבת אתה יכרע את ראשו ג"כ, הרי שתי כריעות, וכשאומר ה' יקיף שם שתי זקיפות, ותחלה יזקוף גופו בלבד, ואח"כ יזקוף ראשו ג"כ, רמז לדבר כאשר יחנו כן יסעו ולכן אמר רב בגמרא כל הכורע כורע בברוך וכל הזוקף זוקף בשם, דקיט בלשונו הטהור לשון כפול בכריעות וגם בזקיפות, דלא אמר יכרע בברוך וזוקף בשם, וכנז' כל זה בדברי רבינו האר"י ז"ל בשער הכונות, והכריעה תהיה עד שיתפקקו כל חוליות שבשדרה, דהיינו שיהיו בולטין כל הקשרים שבפרקי חוליותיו, ואם הוא זקן או חולה שאינו יכול לשחות כ"כ, כיון שהרכין ראשו דיו וכנז' באחרונים ז"ל:<p>
<ps>אות ז </ps>
<ps>אות וא"ו הנוספת בתיבת ואלהי יעקב, ואות ה"א יתירה שבתיבות האל הגדול הגבור והנורא, וגם אות וא"ו של והנורא, בכל או"א יש סוד גדול וכונות עמוקות, וצריך המתפלל להוציאם היטב בפיו שלא יבולע אחד מהם מחמת המהירות, ועל זה נאמר לאדם הוי זהיר באות אחת קלה כתיבה אחת חמורה, שאין אתה יודע הסוד של האותיות והתיבות הנזכרים בתפלה, ואם אל סודם תדרוש, לך נא ראה קצת מסודם בשער הכונות בדברי רבינו האר"י ז"ל וסידור הרש"ש ז"ל: <p>
<ps>אות ח </ps>
מ"ש קונה הכל לפי פירוש רש"י בפסוק קונה שמים וארץ אומרו כאן קונה הכל ר"ל עושה הכל, ולפ"ד התרגום והרמב"ן שם ביאור קונה הכל ר"ל קניינו הכל דהכל שלו, וכמ"ש ע"פ הלא הוא אביך קנך: <p>
<ps>אות ט </ps>
מ"ש גומל חסדים טובים לפי פשוטו מובן שהוא לשון גומל, אך מה שנראה מספר הכונות דתיבת גומל הנז' הוא ענין הוצאה וגילוי כענין ויגמול שקדים, פירוש מוציא וממציא ומגדל ומתקן את האורות הנקראים חסדים טובים, ומגלה אותם להשפיע, וחסדים טובים אלו הם סוד מש"ה חסדי דוד הנאמנים, ונקראים טובים לפי שהם ממשיכים שפע אלל היסוד צדיק עולם הנקרא טוב, בסוד אמרו צדיק כי טוב וכנז' בספר הכונות:<p>
<ps>אות י </ps>
מ"ש וזוכר חסדי אבות לפי פשוטן של דברים הוא שיזכור החסדים שהבטיח בהם את האבות להטיב להם ולזרעם, ודומה לזה יש בפסוק ישעיה סי' נ"ה חסדי דוד הנאמנים, או הכונה כאן ע"ד מה שפירש המצודות בפסוק זכרה לחסדי דוד עבדך בדברי הימים ב' סי' וא"ו, וכן כאן שיזכור החסדים שעשו האבות בעולם ובזכותם ירחם עלינו, ועל דרך הסוד הוא מ"ש וזוכר חסדי אבות הכונה על ג' אורות חג"ת נמשכים מן שלשה ראשונות הנקראים אבות, ולכן חג"ת נקראים חסדי אבות ר"ל חסדים הנמשכים מן שלשה ראשונות הנקראים אבות, ויען דכולם נכללים בחסד נקראים כולם בשם חסדים וכנז' בשער הכונות בדרוש ב' דף ל"ב ע"ב:<p>
<ps>אות יא </ps>
מ"ש ומביא גואל לבני בניהם הכונה בפשוטן של דברים דהשבטים המה בניהם של האבות, וכל ישראל הם בני השבטים, ולכן ישראל נקראים בני בניהם של האבות, ואומרים כן כדי לעורר זכות השבטים ג"כ, ולכן לא אמרו ומביא גואל לבניהם, וע"ד הסוד ג' הראשונות הם אבות לשלשה אמצעיות חג"ת, כי חג"ת נחשבים בנים לשלשה ראשונות, והשלשה אחרונות נה"י נקראים בני בניהם של שלשה ראשונות, וכנז' בספר הכונות:<p>
<ps>אות יב </ps>
כשיגיע למלת באהבה יכוין למסור נפשו על קדוש השם כנז' בכונות רבינו האר"י ז"ל, ולכן מנהג החסידים שיאריך החזן בחזרה בתיבת באהבה כדי לעורר הכונה הנז', וכל אדם יזהר בזה בכל תפלות בלחש למסור עצמו על קדוש השם בתיבת באהבה, וכשאומר ומושיע ומגן יכוין בתיבת מגן שהוא מספר ג"פ א"ל:<p>
<ps>אות יג </ps>
בברכה של אתה גבור יכוין בר"ת אתה גבור לעולם אדני השם אגל"א, וכתב הרב בית דוד ז"ל מ"ש לעולם ר"ל לא כבשר ודם שלא ישאר בגבורתו בעת זקנתו שמשתנה, אבל אתה גבור לעולם כי אין זקנה לפניך ולא יהיה בך שנוי ע"ש, ומה שאומרים בברכה זו ענין גשם וטל, מפני שבירידת גשם וטל יהיה בירור נ"ק מן דומם לצומח, והבירור של נ"ק הוא כמו תחיית המתים, דלכל ארז"ל גדול יום הגשמים כיום תחיית המתים, וכן אמרו יום הגשמים ישועה פרה ורבה בו, ולכן אומרים סומך נופלים כנגד בירור נ"ק שנפלו בחי מדבר בשבעים אומות, ורופא חולים כנגד נ"ק שהם בחי בלתי מדבר, ומתיר אסורים כנגד נ"ק שבצומח, ומקיים אמונתו לישני עפר כנגד הניצוצות קדושה שבדומם, ולכך לא הזכירו כאן אלא רק ארבעה לשונות של שבח אלו שהם כנגד דצח"ם מעילא לתתא, ולא אמרו שאר שבחים של פוקח עורים וזוקף כפופים וכיוצא וכמ"ש כל זה בסה"ק מקבציאל, ובאמרו מכלכל חיים בחסד יכוין לשם הוי"ה במלוי יודין שעולה מספר חסד:<p>
<ps>אות יד </ps>
ביאור ברכת אתה קדוש הוא כמ"ש רבינו מהר"ם אלשיך ז"ל כלומר אתה לבדך קדוש, ושמך המיוחד הוא הקדוש דאע"פ שנאמר תואר קדוש למלאכים אינו עצמי אלא בדרך השאלה, יען כי וקדושים הם המלאכים שנקראים קדושים, המה יהללוך סלה בשבח הזה של קק"ק, ואם אצלם קדוש תואר עצמי, איך יהללוך בתואר שנמצא אתם:<p>
<ps>אות טו </ps>
בימות החמה אם נסתפק שמא הזכיר גשם, הדין הוא עד שלשים יום אם הוא מסתפק אמרינן חזקה שהזכיר גשם, וצריך לחזור, ואחר שלושים יום אין צריך לחזור, ואם נזדמן דאחר שלושים יום טעה וברור לו שטעה פעם או פעמים וחזר התפלה, ואח"כ נזדמן בפעם אחרת שנסתפק כתבתי בסה"ק מקבציאל כיון דכבר הוחזק שלושים יום שלא טעה בהם, אע"ג דאחר שלושים יום טעה לא איבד החזקה, וכל היכא דנסתפק אמרינן שהזכיר כהוגן כאשר הורגל באותם השלושים יום, מיהו אם לא הוחזק שלושים יום שהזכיר כהוגן, אלא ברור לו שטעה בתוך השלושים יום אין לזה חזקת שלשים, וכל שהוא מסתפק ה"ז חוזר ואם התפלל שלושים ולא נזדמן לו בהם שטעה בברור אלא נזדמן שנסתפק ולכך חזר בשביל הספק, פסקתי דאם אחר השלושים חזר ונסתפק הרי זה חוזר להתפלל ויתנה בדעתו קודם דאם לא טעה תהיה תפלתו בתורת נדבה, ואם טעה תהיה בתורת חובה, ועיין בית דוד סי' מ"ז שהביאו מחב"ר סי' קי"ז, ועיין עקרי הד"ט וחס"ל ואהל יצחק חסיד סי' א':<p>
<ps>אות טז </ps>
בימות הגשמים ששכח לומר מוריד הגשם ואמר מוריד הטל אינו חוזר יען דאמר מוריד הטל, ועכ"ז אם נזכר קודם שהתחיל אתה קדוש יאמר שם משיב הרוח ומוריד הגשם, דאע"פ שסיים הברכה של מחיה המתים, כיון דלא התחיל בברכה שאחריה לא נקרא סיום ברכה לענין זה: ודע דשלשה ברכות ראשונות חשובות כאחת, וכן שלשה אחרונות נמי חשובות כאחת, לפיכך בכל מקום שטעה בשלשה ראשונות חוזר לראש התפלה, ובשלשה אחרונות חוזר לעבודה:<p>
<ps>אות יז </ps>
ביאור ברכת השיבנו כתבתי בסה"ק מקבציאל ע"פ מ"ש רבינו האר"י ז"ל שהאדם ע"י עונותיו גורם לסלק אור הקדושה הנמשך עלינו מן התורה ומן התפלה והמצות, עיין בסידור רבינו הרש"ש ז"ל בביאור ויהי נועם וכו', ולזה מתפללין השיבנו אבינו לתורתך הוא אור הקדושה הנמשך עלינו ע"י עסק התורה, וקרבינו מלכנו לעבודתך הוא אור הקדושה שנמשך עלינו מתפלה ומצות דהם נקראים עבודה, והחזירנו בתשובה שלימה לפניך היא תשובה עילאה המגעת עד כסא הכבוד, עד ועד בכלל שיהא בבינה שה"ס כסא, גם אומרם תשובה שלימה לומר שתזכנו לחזור בתשובה על ארע מיני חטאות האמורים בארבע חלוקי כפרה בפרק בתרא דיומא במאמר רבי מתיא בן חרש, שהם פוגמים בארבע אותיות שם הוי"ה ב"ה כמפורש סודם בדרי רבינו האר"י ז"ל בשער הגלגולים יע"ש, וחותמים הרוצה בתשוה שהוא רוצה בכך קודם שהחטא יתעורר לשוב, וגם ר"ל שהוא גזר בכך למה"ד, משא"כ החכמה והנבואה לא רצו בכך אלא בדין:<p>
<ps>אות יח </ps>
אם בימות החמה אמר ברך עלינו צריך לחזור לומר ברכנו, אך כדי שלא יהיה נראה כנוסח ברכה אחת שהזכיר בה מטר ונמצא שלא תיקן כלום, לכן ישתוק כדי הילוך ד' אמות או יותר ואח"כ יתחיל לומר ברכינו וכנז' בחס"ל סי' קי"ב אות יו"ד: ואם בימות הגשמים אמר ברכנו ולא שאל מטר, אם נזכר אחר שסיים הברכה קודם שהתחיל תקע בשופר אומר שם ותן טל ומטר לברכה ודיו, ואם נזכר אחר שהתחיל בתקע אין צריך לחזור, אלא יאמר בשומע תפלה ותן טל ומטר לברכה כי אתה שומע תפלת כל פה וכו', ואם היה לו תענית באותו היום יאמר שאלת טול ומטר בשומע תפלה קודם שיאמר עננו, ואם ואם לא נזכר אלא עד אחר שסיים שומע תפלה, קודם שהתחיל רצה יאמר שם ותן טל ומטר לברכה, ואם נזכר אחר שהתחיל רצה אז חוזר לברכת השנים ואומר על הסדר, ואם לא נזכר אלא עד לאחר שאמר יהיו לרצון אמרי פי האחרון הסמוך לעושה שלום, אז אפילו שעדיין לא עקר רגליו צריך לחזור להתחלת תפילת העמידה:<p>
<ps>אות יט </ps>
ארץ אחת כולה שצריכים למטר בימות החמה אין שואלין אותו בציבור אפילו בשומע תפלה אלא יאמרו ברכנו כרוב העולם, אבל כל יחיד ויחיד רשאי לשאול מטר בשומע תפלה באותה הארץ הצריכה למטר בימות החמה, דהיינו שאומר בשומע תפלה ותן טל ומטר לברכה בתפלת לחש דוקא, אבל לומר ברך עלינו אפילו היחיד בלחש אינו רשאי, וכן שליח ציבור בחזרה אינו רשאי לשאול מטר אפיו בשומע תפלה, ואם היחיד טעה ואמר ברך עלינו יסיים תפלתו, ויחזור ויתפלל אח"כ בתורת נדבה ויאמר בה ברכנו ועיין ש"ץ דף ק"ל: <p>
<ps>אות כ </ps>
כשאומר וכל אויביך וכל שונאיך וכוין אויביך על ס"מ ושונאיך על לילית, וכן יכוין ג"כ בזאת בברכת השיבה כשאומר והסר ממנו יגון על ס"מ ואנחה על לילית וכנז' בסידור רבינו הרש"ש ז"ל, ויזהר בברכה של המינים שלא יאמר אלא רק ארבעה לשונות אלו תעקר תשבר תכלם ותכניעם ועליהם אין להוסיף ומהם אין לגרוע כי הם כנגד קליפת נוגה דאבי"ע כמ"ש המקובלים ז"ל ועיין מנחת אהרן כלל ט"ז אות כ"ט וכשאומר בברכה דעל הצדיקים ושים חלקינו עמהם, יכוין להתפלל להשי"ת שאם גרמו עונותיו שיטל חלק עוה"ב שלו ח"ו וינתן לצדיקים אחרים, שינתן ביד צדיק שאינו חפץ ליהנות שמל אחרים כדי שיחזירהו לו כשישוב בתשובה וכמ"ש בס' הכונות, וכשאומר בברכת תשכון וכו' וכסא דוד עבדך מהרה בתוכה תכין, יכוין להתפלל בזה על משיח בן יוסף שלא יהרג ע"י ארמילוס הרשע, דעל משיח בן יוסף אנחנו אומרים כסא דוד עבדך וכו' וכנז' בספר הכונות, ובס' פע"ח כתוב שיכוין ג"כ על שלימות הכסא באות א' שיהיה הכסא שלם ויאיר הכתר שם ואומרו בנין עולם שיהיה קיים לעולם, ולא כבנין הראשון שהיה ע"י אדם ונחרב, ובאומרו כי לישועתך קוינו יכוין לצפות לישועה באמת:<p>
<ps>אות כא </ps>
בברכת מודים יכרע במודים ויזקוף בשם, וגם כאן יעשה ב' כריעות ושתי זקיפות כמ"ש לעיל בברכת אבות, ואע"פ שבספר הכונות מפורש דדי באחת כי השניה משלים במודים דרבנן, הנה כבר בא חכם הוא רבינו הרש"ש ז"ל ודקדק מדברי רבינו האר"י ז"ל במ"א שגם כאן צריך ב' כריעות וב' זקיפות, ואע"ג דהרב שמן זית זך דף קל"ח כתב דאין לעשות הפך המפורש בס' הכונות ע"ש, הנה מאחר שדברי רבינו הרש"ש ז"ל הם מוכרחים, ומלשון ס' הכונות לא משמע דיש עיכוב בדבר לבלתי עשות ב' כריעות וב' זקיפות אלא כתב דאינו צריך, על כן ודאי יש לעשות כדברי הרש"ש ז"ל ב' כריעות וב' זקיפות: <p>
<ps>אות כב </ps>
אם יש לו רוק אל ישוח במודים אלא יבליענו בכסותו ואח"כ ישוח במודים, ומש"ש ערב ובוקר וצהרים קאי על נודה לך ונספר תהלתיך, וכאלו אמר כך ערב ובקר וצהרים נודה לך ונספר תהלתך על חיינו המסורים בידיך וכו', ובברכת שים שלום יאמר וברכינו אבינו כולנו כאחד באור פניך, ואחר סיום ברכה זו יאמר מיד יהיו לרצון אמרי פי, וקודם שאומר פסוק זה אין להפסיק אפילו לקדיש וקדושה וכיוצא, כי פסוק זה הוא מכלל תפילת העמידה, אבל אחר פ' יהיו לרצון יפסיק לכל דבר קדושה ואפילו לאמנים דברכות: <p>
<ps>אות כג </ps>
קודם אלהי נצור יש נוהגים לומר מזמור שיר למעלות אשא עיני אל ההרים, ומטו בה משם הרמ"ז ז"ל ובדברי רבינו האר"י ז"ל לא נזכר זה, אך בס' הכונות דף ק' ע"ג כתוב לומר מזמור אלהים יחננו בצורת המנורה קודם אלהי נצור ע"ש, וכל אחד יעשה כפי מנהגו בזה, וכשיאמר למען יחלצון ידידיך יכוין ר"ת שם קדוש יל"י והוא המעלה נצוצות, ואחר שתאמר הושיעה ימינך וענני יאמר תכף יהיו לרצון אמרי פי פעם שנית, ויש נוהגים לומר תפלת רב שהיא י"א פעמים חיים ומנהג יפה הוא, ובחס"ל כתב אחר שיאמר ומלאך ה' דוחה, יאמר קבל רנת עמך שגבינו טהרינו נורא, ויכוין בר"ת בשם קרע שט"ן, ואחר כל התחנונים שנוהג להוסיף יחזור לומר פעם שלישית יהיו לרצון:<p>
<ps>אות כד </ps>
אחר יהיו לרצון האחרון יפסע שלשה פסיעות לאחוריו, ולא ירחיק רגלו יותר משיעור עקב בצד גודל ממש, דיש סוד בדבר דאלו הם כנגד ג' אולמות בי"ע, דהאדם בעמידה חושב כאלו עומד באצילות, ואם המקום צר יקצר הפסיעות, אך לכתחלה לא יתפלל במקום צר שאינו יכול לעשות בו שלשה פסיעות של פסיעה היא עקב בצד גודל, ויכרע מעט קודם הפסיעות, ובעודו כורע אחר השלש פסיעות יפנה לשמאלו ויאמר עושה שלום במרומיו, ויזקוף, ויפנה לימינו ויכרע קצת ויאמר הוא יעשה שלום עלינו, ויזקוף, ויכרע לפניו ויאמר עול כל ישראל ויזקוף וכנז' בסידור רבינו הרש"ש ז"ל, וכשעוקר רגליו עוקר רגל שמאל תחלה, ובמקום שכלו פסיעותיו ישהה שם עד שיגיע ש"ץ לקדושה, ואז יחזור ג' פסיעות לפניו ויגיע למקומו הראשון שהתפלל בו ולא יחזיר פניו לציבור, וטוב להקפיד שלא ילך אדם לפניו במקום שכלו פסיעותיו, ואם האריך בתפלתו וסיים אחר שאמרו קדושה, וכן אם מתפלל ביחיד לא יחזור למקום עמידתו תכף אחר שפסע, אלא ימתין מהלך ד' אמות לעמוד במקום שכלו פסיעותיו ומשכיל על כל דבר ימצא טוב:  
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="יתרו - הלכות תפילת שמונה עשרה - המשך">
<p n="">
<d><![CDATA[<ps>פתיחה</ps>
מזבח אדמה תעשה לי וכו', נ"ל בס"ד ארז"ל מחובר באדמה שלא יבנהו ע"ג עמודים, והטעם מפני שהקרבנות הם לצורך בירור נ"ק שנתערבו בדצח"ם, והדומם הוא התחתון שבו מתחיל הבירור, ולכך המזבח שבו נעשית מלאכת הבירור, צריך שיהיה מחובר באדמה שהוא חלק הדומם, ולז"א וזבחת עליו את עולתיך ואת שלמיך ואת צאנך ואת בקריך, שזכר ד' דברים כנגד ארבע מיני בירור שהם מן הדצח"ם, וכמ"ש רבינו האר"י ז"ל בעץ חיים דבכללות ההקרבה יש ד' חלקים שהם דצח"ם וכנז' בשער קצור אבי"ע פ"ב ע"ש, ואמר עוד בכל המקום אשר אזכיר את שמי, כלומר תעשה המצוה בשלימות המעשה והדבור והכונה והמחשבה ורעותא דליבא שםה כנגד ד' אותיות שם הוי"ה וקוצו של יו"ד, וזהו אזכיר את שמי, כלומר שראוי להזכיר עליו את שמי מכח שלימות החמשה הנז' שנעשו בו, אז אבא אליך וברכתיך שאשפיע לך שפע מן חמשה בחינות של ד' אותיות הוי"ה וקוצו של יו"ד שהם סוד כחבת"ם: ואמר עוד ואם מזבח אבנים תעשה לי, רמז בזה על התפלה שבזמן שאין בהמ"ק קיים יהיה פיו של אדם במקום מזבח, והתפילות במקום קרבנות וכמ"ש רז"ל תפילות כנגד תמידין תקנום, וידוע כי האותיות נקראים בספר יצירה בשם אבנים, כמ"ש שלשה אבנים בונים ששה בתים, ארבעה אבנים בונים כ"ד בתים וכו', והתפלות הם אותיות, ולכן הפה שבו בנין התפלות שהוא במקום המזבח קורא ואתו מזבח אבנים, לא תבנה אתהן גזית שתוציא האותיות והתיבות שלמים, ולא תבלע את האותיות שבזה אתה חותך האותיות והתיבות לחצאין מכח המהירות, כי חרבך זה הלשון הנפת עליה שמפיל אותיות מן התיבות, וגם תיבות מן הפסוקים כקמח הדק הנופל ויורד מן הנפה, ובזה תחלליה שיבאו הדברים לידי חילול וכפרנות, כמ"ש ידגיש העי"ן כשאומר בעל גבורות שלא יבולע ונראה אואמר בל גבורות ח"ו, וכן ידגיש האל"ף כשאומר מאת ה' שלא יבולע ונשמע כפרנות ח"ו, וכאלה רבות בדברים שבתפלה הן כשיבולעו האותיות או תיבות דאז באים הדברים לידי חלול: <p><p>
<ps>אות א </ps>
מאחר שהתפלה היא במקום הקרבן, ופה האדם במקום המזבח שבו מקריב הקרבנות, לכן צריך לכוין בתפלתו כנגד בהמ"ק ובית ק"ק, ששם מזבח בנוי ועולה ריח הניחוח לה' דרך בית קדשי הקדשים ששם שער השמים, והיינו אם היה האדם עומד להתפלל בחו"ל יחזיר פניו כנגד א"י, שנאמר ויתפללו אליך דרך ארצם, ויכוין ג"כ כנגד ירושלים ובהמ"ק ובית ק"ק, ועומד בא"י יחזיר פניו כנגד ירושלים ובהמ"ק ובית ק"ק, היה עומד בירושלים יחזיר פניו למקדש, נמצאו כל ישראל מתפללים למקום אחד דהיינו בהמ"ק ובק"ק ששם שער השמים שכל הקרבנות היו עולים לריח ניחוח לה' משם. ולכך גם התפלות שהם דוגמת הקרבנות עולים דרך שם, ולכך נקרא בהמ"ק תלפיות תל שכל פיות פונים בו, ומצאתי כתוב עצה טובה להיות לאדם למזכרת שירשום על דף הסידור שלו קודם תפלת העמידה מילות אלו ירושלים ובהמ"ק ובק"ק באותיות גדולות ע"כ, והוא מנהג טוב כי לרוב הטרדות צריך האדם לעשות מזכרת וכמש"ה הציבי לך ציונים, ואפילו למי שדרכו להתפלל תפלת העמידה בע"פ תועיל לו כי אזהרה שמענו טוב לאדם להתפלל הזמירות והיוצר מתוך הסידור בשביל הכונה, רמז לדר אמר עם הספר ישוב מחשבתו, ולכן מאחר שתופס הסידור בידו כשקם להתפלל רואה תיבות אלו ויזכור: ואם היה מתפלל בבית הכנסת ששם נודע הצד המכוון כנגד א"י שצריך להתפלל כנגדו, אך זה האדם סומא שאינו רואה, או סיבה היה לו ועמד לצד אחר, אע"פ שכבר התחיל להתפלל צריך אדם הרואה אותו להעמידו כנגד צד הראוי, ואע"פ שבזה עוקר רגליו כי עקירת רגליו בלבד לא חשיב הפסק בתפילה, ולא מבעיא אם אותה שעה היו הציבור מתפללין לצד הראוי דאז נראה זה שעומד לצד אחר כאלו ח"ו מודה לרושת אחר, דודאי צריך מן הדין להחזיר פניו לצד שהציבור מתפללין עליו, אלא אפילו אם לא היו ציבור מתפללין אותה שעה, מ"מ כיון דעומד בבית הכנסת ששם ניכר הצד הראוי להתפלל מכח עמידת ארון הקודש וההיכל והבימה צריך להחזיר פניו, אבל אם זה מתפלל לבדו בתוך בית שאין בו סימן והיכר לא היו אחרים מתפללין אותה שעה אין צריך להפסיקו בתוך תפלתו כיון שכבר התחיל, כן העלתי בסה"ק מקבציאל ועיין מנחת אהרן כלל ט"ו אות ב' שהביא דברי הט"ז ותשובת יד אליהו ומש" הוא על ד"ז:<p>
<ps>אות ב</ps>
 
אם הולך במדבר ואינו יכול לכוין הרוחות כדי שיחזיר פניו כנגד א"י, או שהולך בספינה בים ובנהר מעוקם דפעם נהפכת לדרום פעם למזרח פעם לצפון, הנה זה יעמוד כפי מה שיזדמן לו ויכוין בלבבו דוקא לא"י וירושלים ובהמ"ק ובק"ק: <p>
<ps>אות ג </ps>
לא יעמוד על גב מקום גבוה ג' טפחים אם אינו מוקף שלשה מחיצות, או שאין בו ד"א על ד"א, ומצוה מן המובחר אפילו בפחות משלשה, וצרי לחוש שלא לעמוד על דבר דאפשר שיחליק משום דמטריד שמא יפול, וכל כיוצא בזה ואפילו על לוח שמתנדנד באופן דמטריד ביה, וכן אם לובש קבקא"ב דמטריד למי שאינו רגיל בו, וכל כיוצא בזה ועיין חס"ל ומנחת אהרן כלל ט"ו אות וא"ו ושאר אחרונים ז"ל, וצריך להזהיר את העם באצטבה שיש בבית הכנסת שאין בה ד"א על ד"א, ואין בה מחיצות שלא להתפלל עליה וד"ז מצוי בבתי כנסיות פה עירנו:<p>
<ps>אות ד </ps>
כתב הלבוש ז"ל בסי' תרי"ט סעיף א' שלא יעמוד על כרים ויתפלל משום שנראה כמתגאה ע"ש, וראוי להזהר בזה:<p>
<ps>אות ה </ps>
לא יהיה דבר חוצץ בינו לבין הקיר אם אותו דבר גבוה עשרה טפחים ורחבו ארבעה טפחים, אבל דבר קבוע כתיבה וכיוצא אע"פ שאינם קבועים בבניןן בקרקע אין חוצצים מפני שהם עשויים לקביעות שם תמיד, וכן אדם אינו חוצץ, ומ"מ היכא דאפשר טוב שלא יתפלל אחורי שום אדם, ועיין חס"ל סי' צ' אות טו"ב: <p>
<ps>אות ו </ps>
אסור לישב בתוך ד"א של מתפלל תפילת העמידה בין מלפניו בין מלאחוריו בין מן הצדדים, וחוץ לד"א שרי, וי"א לפניו אסור כמלא עיניו, והמנהג כסברה ראשונה, מיהו אם היושב עוסק בדברים שהם מתקוני התפלות הן בפרשת התמיד והקטורת ואפילו פרק איזהו מקומן הן בזמירות הן בק"ש וברכותיה מותר לו לישב, ואע"פ שיש מחמירין בעוסק בקרבנות, ועוד יש מחמירין גם בעוסק בזמירות יש לסמוך בזה על המקילין ושרי גם בעוסק בקרבנות, אבל אם עוסק בתורה לאו, ובשעת הדחק וצרוך גדול יש לסמוך גם על המתירין בעוסק בד"ת, לכך אם אין לו מקום לישב חוץ לד"א, או שהוא חולה ואינו יכול לעמוד להתרחק חוץ לד"א מחמת חולשה או סיבה אחרת הכרחית, יש להתיר לעסוק בתורה שלא יהיה יושב ודומם אלא יעסוק בתורה או יקרא איזה מזמורים עד שיסיים זה תפלתו: <p>
<ps>אות ז </ps>
אסור לעבור בתוך ד"א שלפני המתפלל, אבל לאחוריו ולצדדין מותר, ולפ"ד זוה"ק לפניו אסור כמלא עיניו, ולצדדין ולאחוריו אסור תוך ד"א דוקא, ובודאי שצריך להזהר כחומרת זוה"ק, אך בשעת הדחק כגון העובר הולך להתפלל, או לדבר מצוה וצריך למהר, יש לסמוך על סברת מרן ז"ל דלא אסר אלא לפניו תוך ד"א דוקא, ואפילו אם יש מחיצה לפני המתפלל במקום גבוה עשרה טחים ורחב ארבעה טחים, ג"כ אסור לעבור לפניו, והש"ץ אילו אינו עומד בתפילת י"ח אלא עוסק בשאר תיקוני התפילה ג"כ אסור לעבור לפניו: ומבואר בספרי האחרונים ז"ל דאפילו אם יש כנגד המתפלל כותל זכוכית, צריך להזר שלא יעבור לפניו, דאע"ג דכותל הזכוכית מפסיק מ"מ הוא רואהו ותבטל כונתו:<p>
<ps>אות ח </ps>
מי שהשלים תפילתו ואדם אחר עודנו מתפלל לאחריו בתוך ד"א, לא יעשה שלש סיעות עד שזה ישלים תפלתו, דאם פוסע נמצא הוא עובר כנגד המתפלל, וצריך להזהר אפילו אם זה המתפלל התחיל בתפלת העמידה בסוף התפלה שלו:<p>
<ps>אות ט </ps>
יכוין רגליו זה אצל זה כאלו אינם אלא אחד, ויכוף ראשו מעט שיהיו עיניו למטה, ולא יכוף הרבה, ולבו יכוין למעלה לשמים, ואם מתפלל בע"פ יעצים עיניו ויניח ידיו על לבו כפותים הימנית על השמאלי, והגודלים יהיו לפנים ועומד כעבד לפני המלך באימהה ופחד, ואמרו בזוה"ק מאן דפקח עיניו בצלותיה מקדים עליה מה"מ ואינו זוכה לראות אור שכינה בצאת נפשו בעת פטירתו, ואם הוכרח פתוח עיניו בשביל איזה סיבה הכרחית ישתוק ויפתח עיניו ותכף יסגור עיניו ויחזור לתפלות, ואע"פ שיותר טוב להתפלל בעינים סגורות מ"מ אם יודעע בעצמו שיש לו כונת הלב יותר בהיותו מתפלל מתוך הסידור מתפלל מתוך הספר ורק יזהר שלא יסתכל חוץ מן הספר שבידו אפילו כל דהו, וגם יזהר כשעושה השתחויה לסגור עיניו אע"פ שהספר בידו, אבל בתפלה של מיושב מתחיל פרשת העקידה עד תפלת העמידה ואי עדיף טפי מתוך הספר בעבור הכונה, וגם כדי שלא יבלע וישמיט תיבות או אותיות, וגם בתפילות דמיושב יזהר שלא יסמוך לאחוריו ולא לצדדין ולא יפשוט רגליו ולא ירכיבם זעג"ז, אלא ישב באימה וכבוד וכנז' באחרונים ז"ל: <p>
<ps>אות י </ps>
החולה אם א"א לו להתפלל מעומד מותר להתפלל על ידי סמיכה, ואם גם זה לא אפשר לו יתפלל מיושב, ואפילו שוכב על צידו כדי שלא לבטל תפלה אפילו בחליו, וה' יסעדנו על ערש דוי:<p>
<ps>אות יא </ps>
כל אדם שהוא בריא אסור לסמוך עצמו בתפלת העמידה לכותל או לבר אחר, והש"ץ ושאר בני אדם שדרכם להתפלל אצל התיבה, ישימו לבבם על עמידתם בעת תפלת העמידה שלא יהיו נסמכים בתיבה, כי יש נסמכים ולאו אדעתייהו:<p>
<ps>אות יב </ps>
כשהוא מתפלל תפלת העמידה לא יאחז בידו לא תפילין ולא ספר סתום שאינו מתפלל בו, ולא שום דבר שאם יפול מידו יקשה עליו, מפני שלבו יהיה טרוד בעבורם, וכן נמי לא יתפלל במקום שיש דבר שמבטל כונתו כגון קול, דברים וכדומה, ויש מחמירים שלא יתלל בבתי עינים אם הם רפויים דלבו טרוד בהם שלא יפולו, ועיין פה"א ח"א דף ט"ו ע"ד וצריך לההר בזה:<p>
<ps>אות יג </ps>
המתפלל מתוך סידור ונפל מידו ואינו יכול לכוין בלעדו, מותר להגביהו אחר סיום הברכה, וכן אם עקצו פרעוש או כינה ואינו יכול לסבול שהוא מתבלבל בעבור זאת ימשמש בבגדיו כדי להסירם, אבל לא יסירם בידו, ואם יש תינוק מטרידו או בני אדם מדברים מטרידים אותו, מותר לעשות תנועה בקול דוקא בלתי דיבור כדי להשתיקם, ויעשנה אחר גמר הברכה: <p>
<ps>אות יד </ps>
אסור להתפלל נגד מראה, אפילו עיניו סגורות דמחזי כמשתחוה לבבואה שלו, ואם יש ציורים בכותל או בבגדים הפרושים כנגדו, אם הם בולטות אסור להתפלל כנגדן אפילו בעיניו סגורות ואם אין בולטות מותר להתפלל כנגדן בעיניו סגורות:<p>
<ps>אות טו </ps>
לא יעמוד להתפלל בלי בגד עליון שלובשין על החלוק, או בלא אזור, או בלא מכסה העליון של הראש שקורין פי"ס אע"פ שלובש מכסה הדק שקורין ערקג'ין, זה הכלל כל שבאותו מקום מקפידים לבלתי יעמדו לפני גדולים בחסרון מלבושים אלו וכיוצא בהן, אסור לו לעמוד לני מלך הכבוד בתפלה, וצריך להזהר בזה אנשי עירינו שיש רבים מתפלים ערבית ביחיד בביתם וגם בימות הקיץ פושטים בגדים עליונים מחמת החום כשבאים לביתם תיכף, שצריכין להזהר בזה בעת תפלה, ודרך החכמים שאין מתפללים אלא כשהם עטופים בגלימא הוא בגד העליון שהאדם לובש כשההולך בשוק וברחובות, משום הכון לקראת אלהיך ישראל, וראוי לכל אדם להתנהג בכך אפילו הוא הדיוט:<p>
<ps>אות טז </ps>
קודם שיתפלל יסיר כיחו וניעו וצואת החוטם ע"י בגד וכל דבר הטףורדו, ואסור לרוק בהיותו מתפלל תפלת העמידה, ואם מוכרח לרוק משום דמטריד יבליע הרוק מטפת שבחיקו או בכסותו, ולא יבליע הרוק אלא עד שישתוק כדי הילוך ד"א וכ"ש כשהוא היה מזכיר את השם, ולא יגהק לרצונו וההוא מה שקורין בערב"י קח"ה כי אם מתוך אונס דוקא, וכן לא יפהק לרצונו והוא מה שקורין בערב"י תתאוו"ב, ואם הוכרח לפהק שלא היה יכול למנוע עצמו, אז ישתוק ויניח ידיו על פיו שלא תתראה פתיחתו, ואע"פ שעומד לבדו ואין שם אדם רואהו:<p>
<ps>אות יז</ps>
 
אם מתפלל בסידור שאין תפלת העמידה שלימה בו במקום אחד אלא צריך להתפלל בו משתי מקומות, לא יהפך בדפים בתפילתו, אלא יציין מקום השני קודם התפילה בדבר אחר כדי שיתפלל מתוכו בלתי חיפוש, וטהור ידים יוסיף אומץ ליטול ידיו במי קודם תפלה ולא יעבור, ושמש בית הכנסת צריך להשגיח בדבר זה להכין אצל פתח בית הכנסת כלים מלאים מים כדי הקהל יטלו ידיהם כשבאים לעת מנחה מן השוק לבי הכנסת, אבל בשחרית כל אדם נוטל בביתו ובא:<p>
<ps>אות יח </ps>
אסור לאכול ולשתות קודם תפלת שחרית, ואפילו במים בלבד יש להחמיר אם לא משום ישוב הדעת, וכן אם מוכרח לשתות משקה סמים של רפואה שרי, וכיון שהגיע זמן תפלה אסור לעסוק בצרכיו עד שיתפלל: <p>
<ps>אות יט </ps>
מי שהיה בשדה והגיע זמן תפלה דמוכרח להתפלל שם, ישתדל להתפלל במקום צנוע דהיינו בין האילנות היכא דאפשר, ואם יש שם מקום מוקף מחיצות יכנס להתפלל שם, ובלבד שיהיה המקום נקי דמאחר שהוא מוקף מחיצות אע"פ שאין שם תקרה חשיב מקום צנוע, ומה דאסור להתפלל בבקתא הוא משום דיאן שם מחיצות כלל, ועיין ברכ"י ז"ל מ"ש בשם הרב בתי, כהונה ז"ל ועיין מנחת אהרן כלל ט"ו אות ח' ע"ש, ופה עירנו יע"א המנהג להתפלל בקיץ רוב הציבור במקום שאין בו תקרה, ויש בתי כנסיות מתפללים רוב ימות השנה על גג בית הכנסת כמה כיתות:  
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="משפטים - הלכות תפילת שמונה עשרה - המשך">
<p n="">
<d><![CDATA[<ps>פתיחה</ps>
ועבדתם את ה' אלהיכם וברך את לחמך ואת מימיך, נ"ל בס"ד דידוע דחז"ל דרשו עבודה זו תפלה, כי היא עבודה שבלב, והיא שחרית מנחה ערבית בכל אחת יש י"ט בברכות בעמידה, הרי סך הכל ז"ן ברכות כמנין דגן, כי ע"י שלש תפלות יהיה שפע פרנסה לישראל, כידוע שפרנסה תלוייה בשלוש תפלות של ישראל, ולז"א יחיו דגן ויפרחו כגפן, וידוע כי שם א"ל הוי" עולה ז"ן, וכמ"ש אל ה' ויאר לנו ושמות אל ה' נרמזים באותיות אוכל שההם אותיות א"ל כ"ו דמספר שם הוי"ה כ"ו והם חסדים גמורים שמהם נשפע פרנסה טובה, והיינו שבזכות ז"ן ברכות של שלש תפילות יתעורר השפע מן א"ל הוי"ה שעולה מספרם ז"ן, ובזה יובן בס"ד רמז הכתוב מזוינו מלאים מפיקים מז"ן אל ז"ן, שבכוח ז"ן ברכות נמשיך שפע משמות אל הוי"ה הם מספר ז"ן, ובזה יובן בס"ד מן האוכל יצא מאכל אוכל א"ל כ"ו כלומר מן א"ל הוי"ה שמתעוררים על ידי ז"ן ברכות של שלש תפילות, יצא מאכל הם פרנסה לישראל ול"א ועבדתם את ה' אלהיכם זו תפלה שיש בה ז"ן ברכות, ועי"כ וברך את לחמך ואת מימיך: 
<p>
<p>
<ps>אות א </ps>
מאחר שגדלה מעלת התפלה שנזונים העליונים והתחתונים על ידה דהיא עמודת ברומו של עולם שגם לעולמות העליונים ימשך שפע על ידה, לכך הזהירו בזוה"ק להתפלל בלחש עד שאפילו אזניו לא תשמענה קולו, והטעם הוא כדי שלא יתקנאו בה החיצונים מחמת גודל מעלותיה, וכמ"ש רבינו מהרח"ו ז"ל בעולת תמיד דף נ"ו ע"ב וז"ל התפלה אינה נכנסת בשום רקיע כי אם אותה תפלה דלא אשתמעת לאודנין, ולכן בק"ש תקנו שישמיע לאזניו, אבל הכא אם התפלה נשמעת לאזניו לא סלקא, כי שומעין ההחיצונים ומתערבין בהדה, וכשהיא בלחש דאינה נשמעת לאזניו אז היא רוחנית מאד מגדר טבע רוח אדם שהיא פנימית ורוחנית יותר אד מן הסט"א ולכך אין רואין אותה, וזה הפך סברת מהרי"ק בבית יוסף שפסק שיותר טוב לשמיעה לאזניו, ועיין בברייתא ובירושלמי ותמצא כדברי הפך סברתו, וכן הקורא בס"ת חד קארי וחד שתיק, ואי תרי קראן גרע מהימנותא, כי התלה וקריאת ס"ת כלהו הוו מעלמא עלאה, דלגביה אנחנו מצלין בלחש וכו' עכ"ל ע"ש:
<p>
<ps>אות ב </ps>
ולהיות כי התפלה קדושתה גדולה מאד והיא דברים העומדים ברומו של עולם, לכך צריך להזהר בה לאורה בגוף נקי וטהור, שאם היה צרי לנקביו אל יתפלל עד שיפנה, משום שנאמר הכון לקראת אלהיך ישראל, ואם התפלל תפלתו תועבה וצריך לחזור להתפלל, בד"א בגדולים אבל לא בקטנים, ואים צריך לחזור אלא כשאינו יכול להעמיד עצמו שיעור פרסה שהוא שעה וחומש שעה, דקים להו לחז"ל כל שלא יוכל לעצור שיעור זה כבר נהפך המאכל במעיו להיות ואה גמורה וכתיב וכל קרבי את שם קדשו, ולפיכך תפלתו תועבה וצרי לחזור ולהתפלל, אבל אם יכול להעמיד עצמו שיעור פרסה יצא בדיעבד, ועיין נשמת אדם כלל ג' אות א' ומ"מ לכתחלה צרי לחוש שלא יתפלל בגוף משוקץ, אפילו אם יעבור זמן תפלה אם ימתין עד שיפנה, והגם דיכול להעמיד עצו יותר משיעור פרסה, והא דנקטי חז"ל שיעור הפרסה בהלוך היינו להחמיר, דהנצרך לנקביו אם יושב יוכל להעמיד עצמו יותר משיעור מהלך ועיין ער השלחן: 
<p>
<ps>אות ג </ps>
אם נתעורר לו באמצע תפילתו, בין לגדולים בין לקטנים, אם יוכל לעצור עצמו עד שיגמור תפלתו- יגמור תפלתו, ואם לאו מותר לו לצאת ולפנות ואח"כ יגמור תפלתו, כי הליכה בלבד בלא דיבור לא חשיבה הפסק, ורק דמפני הכבוד הוא אין ראוי שיפסיק באמצע תפלתו, ובהאי גוונא שהוא לצורך לית לן בה: 
<p>
<ps>אות ד </ps>
אם תינוק טינף בצואה באמצע תפלה ואין לו דבר אצלו לכסותו, או אפילו שיש לו דבר לכסותו הנה עכ"פ יש ריח רע, הרי זהה מתרחק ארבע אמות ממקום שככלה הריח או יצא לבית אחר, ואם יש אחרים עומדים שם ומתפללים ג"כ, ולא הרגישו בטינוף זה שטינף התינוק אצלם שם, אם אפשר להודיע להם כדי שיתרחקו שלא ע"י הפסק בדיבור יודיעם, ואם א"א להודיע להם אלא רק ע"י הפסק בדיבור, מותר לו להפסיק בדיבור כדי להצילם מאיסור דאורייתא ומוטב שיעשה הוא איסור דרבנן להפסיק בדיבור בתוך התפלה, משיעשו אחרים איסור דאורייתא להתפלל במקום מטונף ועיין חיי אדם כלל כ"ה אות ז' ובנשמת אדם שם אות א', וכל זה הוא בטינוף דאיכא איסור תורה, אבל אם התינוק השתין דליכא בזה אלא איסור דרבנן, אסור להפסיק בדיבור אלא הוא יתרחק ד' אמות ויגמור תפלתו ולאחרים שהם מתפללים שם שלא הרגישו לא יטפל בהם להרחיקם אפילו ע"י רמז בתנועת ידיו, דלגבי דידם יש לסמוך על מ"ש המג"א סי' ע"ח דלהרשב"א אין צריך להרחיק במי רגלים, ועיין חיי אדם כלל כ"ה אות וא"ו: 
<p>
<ps>אות ה </ps>
בתפלה אינו פוסק לא לקדיש ולא לקדושה וכיוצא, אלא ישתוק ויכוין למה שאומר הש"ץ ונחשב כעונה לעניין שיצא י"ח בקדיש וקדושה, ואע"ג דנחשב כעונה אין זהה נחשב לו הפסק ובסה"ק מקבציאל כתבתי דאם הוא רחוק מש"ץ ואינו שומע ממנו הקדיש או הקדושה אין צריך לשתוק אלא יתפלל כדרכו:
<p>
<ps>אות ו </ps>
אין להפסיק בדיבור באמצע תפלת העמידה אלא דוקא במקום סכנה, אבל אי ליכא סכנה אפילו בשביל מצוה, כגון לומר לתוקע בר"ה בתפלת לחש דמוסף שטעה בסימני התקיעות, אין להפסיק באמצע התפלה בדיבור להחזיר לתוקע שיתקע כהוגן, ועיין כנה"ג ועוד אחרונים, והא דשרי להפסיק בדיבור במקום סכנה היינו היכא דא"א להמלט בלתי דיבור, אבל אם יוכל להמלט על ידי הלוך שילך ממקומו למקום אחר, לא יפסיק בדיבור, ואע"פ דשרי להפסיק בדיבור מפני הסכנה, מ"מ אם אפשר לו לקצר דהיינו שיאמר תחלת כל ברכה וסופה, באופן שיגמור תפלתו וימלט מן הסכנה ולא יצטרך להפסיק בדיבור באמצע -שפיר דמי:
<p>
<ps>אות ז </ps>
אסור לגעור בפיו בעודו מתפלל בתינוק השוחק אע"ג דמטרידו בתפלתו, אלא בגמר הברכה יעשה תנועה בקול דוקא, או ירמוז בידיו כדי שישתוק, ואם עשה כן ועודנו משחק ומטרידו ירחיק עצמו ממנו ולא ידבר כלום, דהליכה בלבד אינו הפסק, וכל שהוא לצורך כהאי גוונא שרי:
<p>
<ps>אות ח </ps>
אם הפסיק תפלתו מחמת אונס ושהה כדי לגמור את כל התפלה מראשה לסופה, ה"ז חוזר לראש ומשערין לפי המתפלל: 
<p>
<ps>אות ט </ps>
טעה או נאנס ולא התפלל יש לו תשלומין, אך לא תקנו תשלומין אלא לתפלה הסמוכה לאותה התפלה, אבל תפלות אחרות שהפסיד אין להם תשלומין, לפיכך טעה או נאנס ולא התפלל שחרית מתפלל מנחה שתים, וכל טעות שצריך לחזור בעבורו חייב להשלים בתפלה הסמוכה כגון שהזכיר גשם וברך עלינו בזמן הקיץ, וכן טעות דר"ח וכיוצא בזה ואפילו בשבת שיש תפלת מוסף עכ"ז תפלת המנחה מקרי תפלה הסמוכה לשחרית, מפני ששניהם במקום התמידין, אבל מוסף הוא קרבן אחר לכן תשלומין של שחרית הוא במנחה תמיד אפילו בשבת ויו"ט, וכשעושה תשלומין לשחרית במנחה, יתפלל הראשונה מנחה, והשנית לתשלומין, ואם היפך בכונתו לא יצא ידי תפלה שהיא תשלומין, וצריך לחזור להתפלל אותה, וכן הדין בכל מקום שצריך להתפלל תשלומין, סימן לדבר בעה"ב ואורח נכנסים לבית, מי נכנס תחלה בעה"ב נכנס תחלה: טעה ולא התפלל מנחה מתפלל ערבית שתים, טעה ולא התפלל ערבית מתפלל שחרית שתים, דהיינו לאחר שאמר ק"ש ותפלת י"ח, יאמר אשרי ואח"כ יתפלל תשלומי ערבית, אבל אחר מנחה אין לומר אשרי ע"פ הסוד בתורת חיוב בתקוני התפלות, לכך אם משלים שחרית אחר מנחה, או מנחה אחר ערבית לא יאמר אשרי בינתיים, רק ישהה כדי הלוך ד' אמות וכנז' באחרונים:
<p>
<ps>אות י </ps>
צריך שבהיותו עסוק בתפלה, יתפלל תפלה האחרת להשלים, ולא יעשה הפסקה בינתיים, שאם שהה הרבה אחר שהתפלל תפלה שהיא חובת אותה שעה, אינו יכול להתפלל תשלומין תפלה שהפסיד, לפי שלא תקנו תשלומין לתפלה שהפסיד אלא בזמן שעוסק בתפלה היא חובת אותה שעה, שאז כיון שהוא עוסק בתפלה חוזר ומשלים מה שפשע בתפלתו: 
<p>
<ps>אות יא </ps>
שכח ולא התפלל שחרית ומוסף, ונזכר במנחה יתפלל מנחה תחלה, ואחריה מוסף ואח"כ תשלומין דשחרית, ואם התפלל מוסף קודם מנחה יצא, ואם עבר כל היום ולא התפלל מוסף אין לה תשלומין, אפילו בתורת נדבה דעבר זמנו בטל קרבנו:
<p>
<ps>אות י"ב </ps>
מי שטעה ולא התפלל מנחה בע"ש, מתפלל ערבית שתים של שבת, הראשונה לערבית ושניה לתשלומין, ואם טעה ולא התפלל מנחה בשבת, מתפלל במוצאי שבת ערבית שתים של חול, ומבדיל בראשונה, ואינו מבדיל בשניה, ואם הבדיל בשתיהן, או לא הבדיל בשום אחת מהן יצא, אבל אם לא הבדיל בראשונה והבדיל בשניה אז שניה עלתה לו, וראשונה לא עלתה לו, דכיון שלא הבדיל בראשונה גילה דעתו שהתפלל הראשונה לתשלומין וזה לא יועיל כמ"ש לעיל דאין תשלומין אלא בשניה, וכן אם לא התפלל מנחה בער"ח מתפלל ערבית שתים בליל ר"ח, ומזכיר בשניהם יעלה ויבא, ואם לא הזכיר בראשונה והזכיר בשניה צריך לחזור ולהתפלל, וכל זה כשעשה כן במזיד, אבל אם עשה בשוגג ששכח ולא הזכיר בראשונה אין צריך לחזור, הן בדין יעלה ויבא ואין בדין ההבדלה הנז"ל, וכ"ש אם אומר שבשניה נתכון בפירוש לתשלומין דאין צריך לחזור, ויש אומרים דהבדלה שאני דכל שלא פירש בפירוש שהשניה לתשלומין צריך לחזור, ויש מחמירים יותר בהבדלה דאפילו פירש נמי צריך לחזור, הלכך הדין הוא אם שכח ולא הבדיל בראשונה לא יבדיל בשניה, ואם טעם חוזר תפלת החובה של אותה שעה אבל של תשלומין הואיל והוכשרה הוכשרה וכנז' בחס"ל: וכן מי ששכח או נאנס ולא התפלל ערבית ליל ש"ק, יתפלל שחרית שתים ויאמר בשתיהן ישמח משה, וה"ה במנחת שבת שיתפלל בשתיהן אתה אחד, זה הכלל כל תשלומין תהיה כמו תפלת החובה של אותה שעה שמשלים בה, סימן לדבר אורח שנתאכסן אצל בעה"ב, צריך לאכול ממה שאוכל בעה"ב, ולא יבקש לאכול כפי המאכל שאוכל בביתו:
<p>
<ps>אות יג </ps>
אין תשלומין לתפלה בתפלת הסמוכה אלא למי שטעה או שכח או נאנס, אבל אם הזיד ולא התפלל תפלה אחת אין לה תשלומן כלל, ויש פתאים ואין מתפללים מנחה בשאט הנפש על דעת להתפלל ערבית שתים, וצריך להזהיר המון העם בזה:
<p>
<ps>אות יד </ps>
מי שלא התפלל בעוד שיש לו זמן להתפלל, מפני שסבור שעדיין ישאר לו זמן אחר שיגמור עסק שמתעסק בו, ובין כך ובין כך עברה לו השעה יש אומרים שאין לו תשלומין, לכך יתפלל תשלומין בתורת נדבה, ויתנה ויאמר אם אני מחויב להשלים בתורת חובה תהיה תפלה זו תשלומין של חובה, ואם אין אני מחויב להתפלל תשלומין של חובה יקבלנה השי"ת בתורת נדבה, ויזהר ג"כ לחדש בה בשומע תפלה איזה דבר בקשה שאין רגיל לבקשו ברוב הימים, ועיין חס"ל: וכן מי שנשתכר קודם שהגיע זמן תפלה ונשאר בשכרותו ולא התפלל, חשיב אונס ויש לה תשלומין, אבל אם נשתכר אחר זמן תפלה שהיה יכול להתפלל קודם שכרות ולא התפלל, ונשאר בשכרותו עד שעבר זמן תפלה, יש אומרים דלא הוי אונס ואין לו תשלומין, וי"א דחשיב אונס על כן יתפלל התשלומין ויתנה קודם כאשר כתבנו לעיל:
<p>
<ps>אות טו </ps>
מי שהיה טרוד בצורך ממונו שלא יבוא לידי הפסד מן הקרן, ועי"כ הפסיד מלהתפלל יש לו תשלומין, אך ודאי לא טוב עשה להעביר זמן תפלה משום הפסד ממון: 
<p>
<ps>אות טז </ps>
אין מתפללין תפלת נדבה בשבת ויו"ט, ולכן כל היכא דהדין הוא שיחזור להתפלל בתורת נדבה, או היכא דאמרינן מספק יתפלל ויתנה כנז"ל, אין מתפללין כזאת בשבת ויו"ט, על כן היכא דחל ר"ח יום ששי והוא יום אחד דוקא, ושכח להזכיר ר"ח במנחה ונזכר אחר שחשכה, וכן אם טעה במנחה דיום אחרון של חוה"מ דבלילה הוא יו"ט, בכל זה לא יתפלל תפלת התשלומין משום דהדין בזה לחזור בתורת נדבה, ואין מתפללין נדבה בשבת ויו"ט ועיין מחב"ר:
<p>
<ps>אות יז </ps>
הטועה ומזכיר מאורע שאר ימים בתפלה שלא בזמנה במידי דאין לו שייכות בזמן ההוא, אע"ג דאיכא דס"ל דחשיב כשח בינתים, מ"מ בדיעבד יש לסמוך על הפוסקים דס"ל לא הוי הפסק ועיין יוסף אומץ סי' ה' וחס"ל סי' ק"ח:
<p>
<ps>אות יח </ps>
אם לאחר שהתפלל התשלומין נזכר שטעה בתפלה ראשונה באופן שהדין הוא שצריך לחזור, חוזר גם התשלומין בתורת נדבה, חוץ משבת ויו"ט, דאין תפלת נדבה בשבת ויו"ט וכנז"ל:
<p>
<ps>אות יט </ps>
אם התחיל להתפלל ע"ד שלא התפלל, ונזכר שכבר התפלל, פוסק אפילו באמצע הברכה, ולא מהני חידוש ושיחשוב בתורת נדבה, הואיל והתחיל בתחלה אדעתא דחובה, וה"ה אם חזר התפלה על דבר שאין צריך לחזור מן הדין בעבורו, ונזכר באמצע התפלה שטעה בדין ה"ז פוסק אפילו באמצע הברכה:
<p>
<ps>אות כ </ps>
אם נתבלבל באמצע תפלתו ואינו יודע היכן הוא עומד, חוזר לראש התפלה, בד"א אם נתבלבל עד שלא סיים שלשה ראשונות, אבל אם ברור לו שסיים שלשה ראשונות כראוי ונתבלבל באמצעיות, דאינו יודע אם הוא עומד באתה חונן או בשאחריה, חוזר לאתה חונן, ואם ברור לו על ברכה מן האמצעיות שאמרה כהוגן וחתם בה, אז חוזר לברכה שהיא אחר אותה ברכה שברור לו שאמרה כולה כהוגן ועיין חס"ל:
<p>
<ps>אות כא </ps>
שליח ציבור שטעה בתפלת לחש באופן שצריך לחזור, יוצא י"ח במה שחוזר התפלה בקול רם, ואין צריך לחזור ולהתפלל בלחש:
<p>
<ps>אות כב </ps>
בזה"ז אין מתפללין נדבה אלא רק לעת הצורך מה שמוכרח להתפלל משורת הדין, דאין לב האדם מכוין יפה מראש וע"ס, וקרינן ביה למה לי רוב זבחכם, והלואי שיוכל להתפלל בתפילות החובה כראוי בכונת הלב: 
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="תרומה - הלכות חזרת התפילה">
<p n="">
<d><![CDATA[<ps>פתיחה </ps>
ועשית מנורת זהב טהור,
  וכו' נ&quot;ל בס&quot;ד מנורה רמז לתפלת העמידה דידוע שתפילת העמידה היא סוד
  המנורה אחד מתקוני השכינה כנז&quot;ל צריך שתהיה זהב טהור לשון צח בלא
  טעות, מקשה תעשה המנורה, ר&quot;ל חבור אחד שלא יפסיק בתוך תפלת העמידה אפילו
  בדבר שבקדוש הן ירכה הם תחנונים שאומר אחר התפלה בין יהיו לרצון ראשון ובין יהיו
  לרצון השני, הן קנה כל ברכה וברכה נחשבת לקנה אחד, כי היא מכוונת כנגד ספירה אחת
  כנודע הל צריכין להיות חבור אחד זע&quot;ז בלתי הפסק בנתיים: ואמר עוד גביעיה
  כפתוריה ופרחיה ממנה יהיו, והיינו גביעיה אלו תיבות הברכות של התפלה, כי האותיות
  של תיבות העמידה הם סוד כלים אשר יתמלאו אורות מכח המחשבה הקדושה של המתפלל
  כנודע, ואין אדם רשאי להוסיף ברכה בברכות התפלה שאינה מענין תיקון התפלה, דמה
  שהוסיפו בזמן ר&quot;ג ברכת למלשינים, ה היה מתקון הפלה כי ברכה זו היתה כנגד
  ספירת הכתר כנודע, שלא תיקנו אנשי כנה&quot;ג כנגדו ברכה בתפלה מפני שאותו מזן
  לא היה צריך לו תיקון כנודע, ונמצא שגביעיה אלו אותיות ותיבות של הברכות, צריכין
  להיות ממנה, כלומר מענין תיקון התפלה, וכפתוריה רמז למחשבה ל התפלה, כי המחשבה
  של האדם היא במוחרא סתימאה, כדמיון הכפתור שהוא כעין תפוחה הסתום, ולכן כפתור
  רמז למקום המחשבה, גם כאן צריך שתהיה מחשבתו של אדם בדברי התפלה דוקא, ואינו
  רשאי לחשב בתוך התפלה אפילו מחשבה של תורה או של מצוה, אלא צריך שיהיה ממנה,
  ר&quot;ל מענין התפלה עצמה שהוא מתפלל, ופרחיה זה תוספת דברים שנתנו חז&quot;ל
  רשות לאדם להוסיף בתוך התפלה, אך בתנאי שיוסיף דברים בכל ברכה מעין הברכה,
  ולז&quot;א ממנה יהיו: ועוד אמר וששה קנים יוצאים מצדיה, שלשה קני מנורה מצידה
  אחד, ושלשה קני מנורה מצידה הב', רמז בזה ע&quot;פ מ&quot;ש רבינו האר&quot;י
  ז&quot;ל בספר הכונות דשלשה ברכות ראשונות כנגד חג&quot;ת, ושלשה אחרונות כנגד
  נה&quot;י, ואלו הם עיקר ושורש, אבל ברכות אמצעיות הם כנגד ספירות שהם תוספת,
  ולז&quot;א ששה קנים הם כנגד ספירות שהם עיקרים, ואינם בחי' תוספת, הנה הם
  יוצאים מצדיה, שלשה קני מנורה מצידה האחד שם כנגד חג&quot;ת, ושלשה קני מנורה
  מציה השני שהם כנגד נה&quot;י: והנה נודע כי אנשי כנה&quot;ג בתחלה תקנו
  י&quot;ב ברכות אמצעיות אשר בין כולם הם י&quot;ח, אך בזמן ר&quot;ג תקנו ברכה
  על עקירת המלשינים בשביל תיקון ספירת הכתר ונעשו בין הכל י&quot;ט ברכות, ונמצא
  בכל שלש תפלות שבכ&quot;ד שעות יש צ&quot;ה ברכה אם שתי חזרות של שחרית ומנחה
  כמנין המי&quot;ם, ובזה פרשתי בס&quot;ד שלח לחמך על פני המים כי ברוב הימים
  תמצאנו, דשפע פרנסה טובה לתחתונים ימשך ע&quot;י התפיו, וגם בירור נ&quot;ק שוא
  מזון העליונים ג&quot;כ יהיה ע&quot;י התפילות, אך יהיה דבר יום ביומו לצורך
  הפרצוף וספירה שהוא כנגד אותו היום וכמ&quot;ש רבינו האר&quot;י ז&quot;ל, ולכן
  כתב רבינו הרש&quot;ש ז&quot;ל בנהר שלום שצריך המתפלל לידע באיזה פרצוף היא
<ps>אותה השנה, ובאיזו ספירה הוא אותו החודש, ובאיזו ספירה מספירות אותה הספירה הוא
<ps>אותו שבוע, ובאיזו ספירה מששה קצוות דאותו שבוא הוא אותו היום, כדי לברר ולהעלות
  הברורים המתייחסים לכל יום ויום כראוי וכנכון וכו' ע&quot;ש, ולז&quot;א שלח
  לחמך הוא מזון של על פני המים הם שלש תפילות שיש בהם ברכות כמנין המי&quot;ם, כי
  ברוב הימים תמצאנו, כלומר דבר יום ביומו דאם עבר יומו בטל קרבנו: ובזה יובן בס&quot;ד
  לה' הישועה על עמך ברכתך סלה, דידוע הגאולה תהיה בזכות התפילות, וז&quot;ש לה'
  הישועה בגאולה העתידה, יען כי על עמך ברכתך סלה, מספר סלה הוא צ&quot;ה רמז
  לצ&quot;ה ברכות של שלש תפילות עם החזרה של ש&quot;ץ, ואמר על עמך כי יהיו עטרות
  בראש וגם עוד חו&quot;ט חס&quot;ד עולה צ&quot;ה כמנין צ&quot;ה הנז' שימשך
  עליהם חוט חסד, ובזה יובן עבדו את ה' בשמחה אותיות בשמחה הם חמשה תפילות הנז',
  דארז&quot;ל אין עבודה אלא תפלה, ובזה יובן בס&quot;ד אור זרוע לצדיק ולישרי לב
  שמחה, והוא כי ידוע דהחזן הוא בחי' יסוד הנקרא צדיק, והוא יש לו אור זרוע הוא
  אור תפילת העמידה וקרי ליה אור זרוע לשון זרועות, כי הלחש בנה&quot;י, והחזרה
  בחג&quot;ת, לכך אומרים אותה בקול רם בלי פחד שם, ולישרי לב הם הצבור שמשימים
  לבם על החזרה שלו לצאת י&quot;ח, אז בזה הם שלמים בשמחה אותיות חמשה, שנמצא גם
  הם מתפללים חמשה תפילות, משא&quot;כ אותם שאין משימים לבם לשמוע החזרה, אין להם
  חמשה תפילות בכל יום, על כן צריך להזהר מאד על זה: 
  <p>
<ps>אות א</ps>
  כשחוזר הש&quot;ץ
  התפלה יהיו הקהל שותקים ומכוונים לברכות שמברך הש&quot;ץ ולענות אמן, ואם אין
  תשעה בני אדם מכוונים לברכותיו קרוב להיות ברכותיו לבטלה, וכ&quot;כ בספר עולת
  תמיד בשם רבינו יונה ז&quot;ל דאם לא יש עשרה מכוונים הויין ברכה לבטלה, ואם כל אחד יאמר
  הרי יש עשרה זולתי, ולא ימצא גם אחד מכוון אלא אדרבא צריך לומר להפך אין עשרה
  זולתי, ולכן צריכים החזנים להרים קולם בחזרה מתחלה וע&quot;ס, ולא כאותם שאין
  מרימים קול אלא בסוף החתימה בלבד, כי צריך שהציבור ישמעו כל דברי התפלה מתחלה וע&quot;ס
  בלתי גרעון, וש&quot;ץ שקולו נמוך ויש אומדנא חזקה דודאי אותם הרחוקים ממנו
  שיושבים בסוף בית הכנסת לא ישמעו קולו כראוי צריך הב&quot;ד להעביר אותו, ואותם
  שממני ש&quot;ץ שקולו נמוך חטאת הקהל תלויה בצוארם, כי זה אשר קולו נמוך בטבעו,
  כאשר יזדמן שיתקלקל קולו באקראי מכמה סיבות המצויים תמיד, הנה זה בודאי לא ישמע
  קולו חוץ לד&quot;א: 
  <p>
<ps>אות ב </ps>
  אע&quot;ג דטעם של
  החזרה הוא להוציא מי שאינו בקי, אין זה עיקר הטעם דבזה&quot;ז כמעט בטל טעם זה
  דהכל מתפללין בסידורים, והמתפלל בע&quot;פ בקי הוא, ואם יש עם הארץ לגמרי הנה זה
  עומד כאבן ולא תועיל לו החזרה שאינו נותן לב עליה, מאחר דאין מבין כלום, אך
  באמת טעם העקרי של החזרה הוא שמבואר בדברי רבינו האר&quot;י ז&quot;ל ע&quot;פ
  הסוד ומפורש בספר הכונות דבחזרת התפלה חוזרים ונעשים כל התיקונים שנעשו בתפלת
  לחש אלא דהחזרה היא מגעת במקום עליון וגבוה יותר ממקום שמגעת שם תפלה דלחש, וזה
  הטעם דתפלת לחש צריך לדקדק מאד לאומרה בלחש, והקפידו בזוהר מאד על המרים קולו
  בתפילתו מפני הפחד מן הקליפות שלא יתאחזו בה, אבל חזרה להיותה במקום עליון וגבוה
  אין אחיזה לקליפות שם לכך אומרים אותה בקול רם באין פחד, ולפ&quot;ז משני דברים
  תוכל להבין מעלת החזרה הא' דאומרים אותה בקול רם, והב' דלא ניתן רשות ליחיד
  לחזור התפלה כי אם דוקא לציבור שהם עשרה, לכך אין לבטל חזרה כלל אלא רק בשעת
  הדחק שלא נשאר זמן, או שהם עשרה בצמצום וברור לו שיש בהם אנשים המונים שאין
  נותנים לבם לחזרה, ואפילו על אמנים לא יתנו לב לענות, דאז כל כהאי גוונא יתפלל הש&quot;ץ
  שלשה ראשונות בקול רם עם הציבור כשהם מתפללין בלחש, כדי שיאמר קדושת נקדישך
  ונעריצך, ואחר חתימת אתה קדוש גם הש&quot;ץ יסיים התפלה בלחש, ועיין מנחת אהרן
  כלל ט&quot;ז אות נ&quot;ו ע&quot;ש כמנהג הזה יע&quot;ש:
  <p>
<ps>אות ג </ps>
  קודם הקדושה של נקדישך
  וכוין האדם לקיים מ&quot;ע זו שנצטווינו בפסוק ונקדשתי בתוך בני ישראל דפרשוהו
  בזוה&quot;ק שנתחיבנו לקדש שמו יתברך בסוד קדושת נקדישך ונעריצך, וכשיאמר מלא כל
  הארץ כבודו, יכוין הארץ על ספירת המלכות שנקראת ארץ, ויכוין לכלול עצמו תוך
  המלכות כדי לקבל קדושה מן הקדושה שנמשכת למלכות באומרנו סדר קדושה זו, כי אנחנו
  בני המלכות מקבלים הקדושה ע&quot;י אמנו המלכות, וכל זה יכוין באורו מלא כל הארץ
  כבודו, וכנז' כל זה בדברי רבינו האר&quot;י ז&quot;ל בשער הכונות יע&quot;ש:
  <p>
<ps>אות ד </ps>
  בהגיע ש&quot;ץ אל
  נקדישך צריך האדם לחזור ולפסוע שלשה פסיעות תפניו במקום שהיה עומד בהיותו מתפלל
  בלחש, ויסתום עיניו בכונה גמורה, גם יזהר מאד לכוין רגליו בעת הקדושה
  בסוד ורגליהם רגל ישרה, ויאמר עם הש&quot;ץ מן נקדישך ונעריצך עד סיום כל הקדושה
  כולה, אמנם שתי תיבות נקדישת ונעריצך יאמר אותה בק&quot;ר והשאר בלחש, ורק
  פסוקים של קק&quot;ק וכו' וברוך וכו' וימלוך וכו' יאמר אותם בקול רם, ובעינים
  סגורות, ובדלוג כלפי מעלה וכנז' בדברי רבינו האר&quot;י ז&quot;ל בשער הכונות,
  ודע דאע&quot;ג דהרב מ&quot;ח ז&quot;ל כתב ע&quot;פ הסוד אין דלוג אלא בפסוק
  קק&quot;ק וכו' ולא בברוך וימלוך, הנה נהוג כמ&quot;ש הגאון השל&quot;ה ז&quot;ל
  לדלג בברור וימלו ג&quot;פ ועיין מנחת אהרן כלל ט&quot;ז אות כ&quot;ט וע&quot;ש
  וכן אנחנו נוהגים:
  <p>
<ps>אות ה </ps>
  כתוב בספר היכלות אמר הקב&quot;ה אין לי הנאה בעולם אלא בשעה שמקדישים אוי בני ואומרים
  קק&quot;ק ועיניהם נשואות למרום ונשואים עצמם למעלה, ופרשתי בס&quot;ד בדרשותי
  מ&quot;ש אין הנא&quot;ה בעולם, כלומר ה&quot;א נאה כי באמירת הקדושה ימשך קדושה
  למלכות שהיא אות ה&quot;א אחרונה שבשם, וכאשר כתבתי לעיל בשם רבינו האר&quot;י
  ז&quot;ל בכונת מלא כל הארץ כבודו: וכתוב בחס&quot;ל באומרו קק&quot;ק ידלג שלשה
  דלוגין למעלה בעינים סגורות ונשואות למעלה, ובאמורו ברוך וכו' כורע וזוקף בשם,
  ומדלג דלוג א' בעינים נשואות למעלה וכן באומרו ימלוך כורע וזוקף בשם, ומדלג
  ועומד שם במקומו ברגלים מכוונות ודבוקות עד שיענה אמן דהאל הקדוש, זהו סדר
  הקדושה להקדיש את קדוש יעקב ואת אלהי ישראל עכ&quot;ל, והנה כריעה וזקיפה הנז'
  לא נזכרה בדברי רבינו האר&quot;י ז&quot;ל, ושאלתי את הרה&quot;ג מהר&quot;א מני
  נר&quot;ו על מנהג החסידים בבית אל יכב&quot;ץ בעה&quot;ק ירושלם ת&quot;ו, וכתב
  שאין נוהגים בזה אלא אומרים אותם בלא כריעה וזקיפה, והנה פה עירנו ג&quot;כ אין
  נוהגים בכריעה וזקיפה אלא עושים דלוג דוקא:
  <p>
<ps>אות ו </ps>
  הדלוג הוא שידלג עקביו
  וגופו כלפי מעלה, ולא ידלג הרבה שיתלוצצו עיו וכנז' בספר ק&quot;ג, ושלשה דלוגין
  של קק&quot;ק כל הגבהה בתוספת מעט על חברתה דמעלין בקודש וכנז' באחרונים, ועיין
  כף החיים, ואם היחיד שמע קדושה באמצע תפלתו במקום שאינו יכול לענות קדושה, לא
  ידלג הדלוגין עם הציבור אפילו בשתיקה, אלא עומד ושותק ומכוין דעתו אל הש&quot;ץ
  לשמוע ממנו:
  <p>
<ps>אות ז </ps>
  יחיד שהיה מתפלל
  וכשהגיע למקום קדושה היו הציבור אומרים קדושת ובא לציון או קדושת יוצר אינו רשאי
  לומר עמהם קדוש וכו', לפי שאין הקדושות שוות, וכן אם מתפלל שחרית ושמע קדושה
  דמוסף, אינו עונה עמהם כשהגיע למקו קדושה, וכמ&quot;ש הרב פר&quot;ח ז&quot;ל,
  ואע&quot;ג דמור&quot;ם ז&quot;ל כתב בזה יענה, שוא&quot;ח עדיף: 
  <p>
<ps>אות ח </ps>
  לא יענו קק&quot;ק אלא
  עד שיגמור ש&quot;ץ תיבת ואמר, וכן ברוך עד שיאמר תיבת ואומרים, וכן ימלוך עד
  שיאמר לאמר, דהול&quot;ל כמו אמן חטופה אם יקדימנו לענות קודם שיגמור וכנז' בס'
  חסידים ובאו דבריו באחרונים ז&quot;ל:
  <p>
<ps>אות ט </ps>
  יחיד שהיה מתפלל
  וכשהגיע למקום קדושה לא שמע נקדישך מן הש&quot;ץ ורק שמע הציבור עונין קק&quot;ק
  יענה עמהם עד הסוף ועיין ש&quot;ע הגאון ר&quot;ז ז&quot;ל סי' ק&quot;ט
  ס&quot;ה:
  <p>
<ps>אות י </ps>
  אם גמר אדם תפלתו קודם
  שסיים הש&quot;ץ, לא ישיח ואל ילמד אפילו בד&quot;ת בין לחש לחזרה, אלא עומד
  ושותק וממתין עד שיתחיל הש&quot;ץ בחזרה, ויכוין דעתו לשמוע החזרה מתחלה
  וע&quot;ס, ולא ילמוד בתוך החזרה וכ&quot;ש שלא ישיח, וצריך שיעמוד על רגליו
  ע&quot;ס החזרה ולא ישב, ורק זקן או חולה וחלוש המזג
  הרבה דקשה לו אם יעמוד אז ישב, ואם יש יחידים מאריכים בתפלתם אין הש&quot;ץ
  ממתין עליהם, ודוקא אם מאריכין יותר מדאי, אבל אם אין מאריכין הרבה אלא מתפלין
  מלה במלה צריך להמתין עליהם ואם נזדמן דאחד שהוא חכם וגדול והאריך, וראה שהש&quot;ץ
  ממתין עליו מותר לעשות ג' פסיעות תכף אחר שיאמר יהיו לרצון הראשון, כדי
  שהש&quot;ץ יתחיל בחזרה, ויסיים אלהי נצור ושאר תחנונים שנוהג בהם קודם אומרו
  עושה שלום בסוף פסיעותיו:
  <p>
<ps>אות יא </ps>
  כששומע האדם הזכרת השם
  בכל ברכה יאמר ברוך הוא וברוך שמו, ובסוף הברכה יזהר לענות אמן כראוי וכל ברכה
  שהיא של שבח כונת האמן הוא ר&quot;ל אמת, דהיינו אמן דשלשה ברכות ראשונות כונתם
  אמת, ושאר ברכות של תפלה שיש בהם שבח ושאל יש באמן ב' כונות הוא ר&quot;ל אמת,
  וגם ר&quot;ל כן יהיה לרצון וי&quot;א שגם בשתי ברכות של מגן אברהם ומחיה המתים
  יכוין בשתים, ורק האל הקדוש הוא ר&quot;ל אמת:
  <p>
<ps>אות יב </ps>
  לא יענה אמן אחר
  שהתחיל הש&quot;ץ בברכה שניה, אלא יענה תכף בסיום הש&quot;ץ את הברכה שאם
  הש&quot;ץ מהיר ורץ כצבי שתכף בסיום הברכה התחיל בברכה שאחריה לא יענה אמן,
  והעונש על הש&quot;ץ וכנז' באחרונים
  <p>
<ps>אות יג </ps>
  לא יענה אמן חטופה
  דהיינו קודם שסיים המברך, ולא קטפה כאלו האלף נקודה
  בשב&quot;א, וה&quot;ה שלא יאמר אותה בנקוד שור&quot;ק או חול&quot;ם, דא&quot;כ
  לא תהיה משמעותו האמנה, וגם לא קטופה דהיינו שמחסר הנו&quot;ן שאינו מוציאה יפה
  שתהיה נכרת, וכן לא יאמר אמני כאלו מוסיף יו&quot;ד, ולא יענה אמן יתומה שאינו יודע
  איזו ברכה מברך, מיהו אם שמע חתימתה והיינו בא&quot;י מגן אברהם וכן באינך סגי
  בהכי לענות אמן, וכל זה הדין באמן יתומה הוא רק בברכה שזה העונה חייב בה שהוא
  מתפלל עמהם, אבל אם הוא אינו חייב בה דאינו מתפלל עמהם, כיון דשמע עונים אמן
  עונה עמהם ועיין אחרונים ז&quot;ל:
  <p>
<ps>אות יד </ps>
  העונה אמן לא יגביה
  קולו יותר מן המברך, וצריך לשים דעתו על קול המברך, כדי שיענה בקול מדה כנגד
  מדה: 
  <p>
<ps>אות טו </ps>
  כשיגיע ש&quot;ץ
  למודים שוחין הציבור עמו, ולא ישחו יותר מדאי כי אם הרכנת הראש ואם יחיד עומד
  בתפלה ישתוק וישחה בשתיקה עם הציבור כששוחין בתיבת מודים, ויש בני אדם מאבדים
  לפי תומם עניית אמן של המחזיר שכינתו לציון מרוב פחיזותם לשחות במודים על כן
  ישים האדם לב על זה לענות אמן, ואח&quot;כ ישחה בתיבת מודים: 
  <p>
<ps>אות טז </ps>
  בני אדם שלא היה אצלם
  מנין שלם והוכרחו לעמוד להתפלל במקום אחר ביחידות, ובעודם מתפללים נוספו עליהם
  בני אדם שגם הם עמדו להתפלל, וכאשר גמרו נמצא אצלם מנין שלם, הנה לדעת
  הרדב&quot;ז ז&quot;ל אין יכולים להתפלל חזרה, כיון דהתפללו כל אחד לעצמו ביחיד
  פרח מנייהו קדיש וקדושה וחזרה של אותה תפלה ואע&quot;ג דאח&quot;כ נמצאו מחוברים
  ועומדים במקום מנין שלם לא מצו להתפלל חזרה וקדושה וקדיש תתקבל, וזה הוא הפך
  דברי מרן ז&quot;ל בסי' ס&quot;ט א' וכמ&quot;ש דגול מרבבה
  ובסה&quot;ק רב פעלים העליתי אע&quot;ג דאנן אתכא דמרן סמכינן עכ&quot;ז כל כהא
  דיש ספק ברכות חוששין לסברת הרדב&quot;ז ודעמיה, מיהו אע&quot;ג דקדיש תתקבל לא
  יאמרו, עכ&quot;ז יכולין לומר קדיש יהא שלמא אחר המזמורים, וגם קדיש על ישראל
  וברכו שאומרים אחר פטום הקטורת
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="תצוה - הלכות ברכת כהנים">
<p n="">
<d><![CDATA[<ps>פתיחה</ps>
ועשית ציץ זהב טהור, הנה בסה"ק אדרת אליהו פרשתי בס"ד ציץ רמז לכללות נשמות ישראל שהיו באדה"ר קודם החטא, כי אשר נסתלקו ועלו למעלה הם צ', ואשר נשארו בו הם עשרה שהוא מספר יו"ד, ואשר נפלו לקליפות הם תת"ק כמנין צד"י פשוטה דמנצפ"ך, הרי אותיות ציץ, וידוע דנשמות ישראל עלו במחשבה תחלה להברא קודם בריאת העולם, לכך מניח הצי"ץ הרומז לנשמות ישראל על המצח כנגד מקום המחשבה, ולכן כתיב אות צד"י גדולה, רמז כי גאולה השלימה העתידה להיות לנשמות ישראל תהיה באות צד"י דמנצפ"ך שהיא גדולה, והיה הציץ מוקף מאזן לאזן רמז שתהיה הגאולה באות צד"י בזכות התורה שבע"פ שהיא תלויה באזן, וכמ"ש ע"פ עין רואה ואוזן שומעת ה' עשה גם שניהם, ומניחו על המצח כי תחת אותיות מצח יש אותיות קטן, רמז בזכות הענוה תהיה הגאולה, ולכן כתיב אל מול פני המצנפת יהיה, כי למעלה מאותיות מצנפת שהם אותיות העומדים למולם יש אותיות ע"ם שפ"ל, וכמ"ש כי את עם עני תושיע, שבהיותם עם שפל יזכו לגאולה, ולכן מניחו תחת המצנפת, לרמוז טעם שני כמ"ש ועינים רמות תשפיל, דאין ב"ד בא עד שיכלו גסי הרוח, ולכך מניחו תחת המצנפת מכפרת על הגאוה, והטעם כי בענוה יהיה תקון שם י"ה שעולה כמנין גאוה, ולכך הגאה פוגם בשם י"ה, ולעתיד בשלימות העילוי יתעלה השם ב"ה בסוד יהי"ה, כי אותיות ו"ה יתעלו להיות י"ה, ובזהה פרשתי בס"ד ביה שמו ועלזו לפניו, כאשר ב' י"ה שמו שיתעלה השם להיות ב"פ י"ה, אז עלזו לפניו שתהיה אז שמחה שלימה שיתקיים הכתוב אז ימלא שחוק פינו, אז יאמרו בגוים הגדיל ה', הגדיל דייקא שנעשה יהי"ה, בסוד הכתוב ביום ההוא יהיה ה' אחד: ולכן ברכת כהנים ט"ו תיבות כמנין י"ה, וצריך שיהיה הש"ץ מקרא אותם כמ"ש רז"ל ע"פ אמור להם, נמצא יש בה ב"פ יהיה, בסוד עלוי השם ב"ה, ולכך מעלתה נשגבה וגדולה מאד:  <p><p>
<ps>אות א </ps>
יש מקומות נוהגים דהכהנים מתחילין תיבת יברכך מעצמן, ואין החן מקרא אותם אלא מתיבת ה' וישמרך ואילך, וזו הסברה שכתב מרן ז"ל בשה"ט, אך יש אומרים שצריך החזן להקרות אותם גם תיבת יברכך משום דכתיב אמור להם ויש קפידה בדבר, אבל החולקים ס"ל דאין קפידה אם לא אמר להם תיבת יברכך, וע"פ הסוד יש קפידה בזה לומר להם גם תיבת יברכך, וכמ"ש רבינו בחיי ז"ל בפרשת נשא טעמו של דבר שצריך להקרות גם יברכך יע"ש, וכן נוהגים החסידים בבית אל יכב"ץ בירושלם ת"ו, והנה פה עירנו בגדאד יע"א היה המנהג מזמן קדמון כמ"ש מרן ז"ל דאין החזן מקרא תיבת יברכך, אך קודם כמה שנים תהלות לאל יתברך שעזרני לעשות המנהג בכל בתי כנסיות שבעירנו שיהיה החזן מקרא תיבת יברכך ג"כ וכן ראוי להורות בכל אתר ואתר, ואהני לן טובא מנהג זה שעי"כ לא יאבדו הציבור אמן שאחר ברכת ישראל באהבה כי מתחלה היה דרכם של כהנים למהר לומר יברכך תכף ומיד אחר תיבת באהבה במשך אחד, ועי"כ לא היה אפשר לענות אמן:<p>
<ps>אות ב </ps>
אם אין כהנים לעשות נשיאות כפים והזמן ראוי לנ"כ, אז הש"ץ אומר ברכנו בברכה וכו' כנז' בסדורים, ואין הציבור עונים אמן אחר הפסוקים, אלא אומרים כן יהיה רצון, אחר כל פסוק, וכתב בחס"ל מנהג ותיקין לומר אחר פסוק א' כי"ר בזכות אברהם, ואחר פסוק ב' כי"ר בזכות יצחק, ואחר פסוק ג' כי"ר בזכות יעקב ובזכות משה ואהרן ויוסף ודוד: <p>
<ps>אות ג </ps>
כשאומר הש"ץ יברכך יהיה לצד ההיכל, וישמרך לצד ימין, יאר ה' פניו כלפי ההיכל, אליך ויחונך לצד שמאל כ"כ בחס"ל, אך הרב בנו שם כתב בשם אפי זוטרי שהביא מאגרות הרמ"ז ז"ל יברכך לצד ימין שלו, יאר לצד שמאל, ישא לצד פניו וכתב שם שכן המנהג פשוט בעה"ק ירושלים ת"ו וכן נוהגים בקהל חסידים בבית אל יכב"ץ יע"א, ושאלתי מאת ידידנו הרה"ג מהר"א מני נר"ו שיודיעני מנהג החסידים בבית אל יכב"ץ בדבר זה, וכתב לי וז"ל מודע לבינה דמ"ש אפי זוטרי בשם אגרות הרמ"ז ז"ל אין ראיה, ואני נוהג כלשו הזוהר וכמ"ש חס"ל, ולא כמו שהגיה הרב בנו, ומנהג בית אל יכב"ץ כמו שאני עושה, ועיין תפלת כל פה דף פ' ע"ג ועיין כף החיים סי' ט"ו אות ע"ז שתיבת יברכך וכו' לצד ההיכל, וישמרך לצד יין, יאר לצד ההיכל, אליך ויחנך לצד שמאל, ישא לנגד ההיכל, וקו האמצעי שהוא גופו עכ"ל נר"ו: <p>
<ps>אות ד </ps>
כל כהן שאין בו אחד מהדברים המעכבים, אם אינו עולה לדוכן ביטל מ"ע, וחשוב כעובר בשלשה עשה אם ההיה בבית הכנסת בשעה שקרא החזן כהנים, או אם אמרו לו בפירוש לעלות או ליטול ידיו, וכל כהן המברך מתברך מפי עליון, ותהילות לאל פה עירנו בגדא"ד יע"א נזהרים לעשות נשיאות כפים בכל יום, וכן ראוי לנהוג בכל הקהילות דע"י ברכת כהנים ימשך שפע לעליונים ולתחתונים, ויש בה רזי דרזין אשרי עין ראתה:<p>
<ps>אות ה </ps>
מקום עמידת הכהנים לברך הוא על האצטבה שאצל כותל המערב המתפללים כנגדו, כי משמעות דוכן ר"ל אצטבא, והמתרשל בזה שלא לעות על הדוכן לעמוד שם, אלא עומד בקרקע ההיכל, הרי זה משנה מדברי חז"ל, כי לא על חנם אמרו חז"ל לעלות הכהנים על הדוכן, ופה עירנו יע"א היה מנהגם לעמוד הכהנים בקרקע ההיכל ולברך ב"כ ואינם עומדים על האצטבא שבסוף ההיכל, ותהילות לאל עשיתי המנהג שיעלו ויעמדו על האצטבא שבסוף ההיכל ושם יברכו, וכן ראוי לדקדק בזה בכל אתר ואתר:<p>
<ps>אות ו </ps>
לא יעלו הכהנים לדוכן במנעלים ואפילו הם של בגד כגון אלו שלובשים ביוה"כ, ויש מחמירים בבתי שוקים אם הם של עור:<p>
<ps>אות ז  </ps>
אע"פ שנטלו הכהנים ידיהם שחרית, חוזרים ונוטלים קודם ב"כ, נטילה גמורה עד הפרק שהוא חיבור היד והזרוע, והלוי יוצק מים על ידיהם, וקודם לכן יטול הלוי את ידיו, ואם אין שם לוי יוצק להם הבכור מאם שהוא פטר רחם, ואם אין שם בכור יטלו בעצמם ולא ע"י ישראל, וי"א שאם הלוי הוא ת"ח אינו רשאי לצוק מים ע"י הכהנים אפילו אם מקצתם ת"ח ומקצתם עמי הארץ, וכ"ש אם כולם עמי הארץ וחייב מיתה בידי שמים אם הציק מים על יד כהן עם הארץ, ואף שיש מתירין בזה למיחש בעי ושוא"ת עדיף, ואפילו אם אין שם לוי אלא הוא: <p>
<ps>אות ח </ps>
כל כהן יר"ש ישמור ידיו משעת נטילתו שחרית שלא ליגע במקומות המכוסים בגופו, שאם נגע יש ספק שצריך לחזור ולברך כשנוטל ידיו לב"כ, וי"א דבעינן מים טהורים שלא נשתנו מברייתן, ובעינן נמי כח גברא כדין נט"י, ודע שצריך שיהיה תכף לנטילה ברכה, על כן יזהר היכא דאפשר לו שלא ישהה כדי הילוך כ"ב אמה בין נטילה לברכת כהנים:<p>
<ps>אות ט  </ps>
כשיתחיל ש"ץ, "רצה" כל כהן שבבית הכנסת יעקור ממקומו לעלות לדוכן, ואפילו כהן שהוא בלא"ה עומד בהיכל שנושא בו כפיו עכ"ז צריך לעקור רגליו ברצה, ואם לא עקר רגליו קודם שסיים ש"ץ רצה לא יעלה לדוכן, ואם עקר רגליו אחר שסיים ש"ץ רצה, אפילו אם עלה ירד, ועקירה מביתו כדי לבא לבית הכנסת לא חשיבה עקירה לענין ב"כ, ולכן אם הגיע לבית הכנסת אחר שסיים ש"ץ רצה לא יעלה לדוכן, רק אם היתה העקירה מביתו אדעתא דהכי לעלות לדוכן, אז יוכל לעלות אפילו אם הגיע לבית הכנסת אחר שסיים ש"ץ רצה, וכתבתי בתשובה בסה"ק רב פעלים דסיום רצה הוא כשאמר המחזיר שכינתו לציון, כי עד כאן נקראת ברכת עבודה, אבל מן מודים וכו' זו היא ברכת הודאה: <p>
<ps>אות י </ps>
ציבור שהיו מתפללין והיה בהם שמונה ישראלים ושלשה כהנים, ויש שנים מאלו השלשה כהנים אין רוצים לעשות נשיאות כפים מפני סיבה, ורוצים לצאת חוץ לבית הכנסת ואם יצאו השנים לא ישאר בבה"כ אלא תשעה שהם שמונה ישראלים ואחד כהן כיצד יעשו, העליתי בתשובה בסה"ק רב פעלים בס"ד צריך שיצאו קודם שיתחיל ש"ץ רצה, וישארו בחוץ עד שיחתום ש"ץ המחזיר שכינתו לציון, וכשיתחיל בברכת מודים יכנסו לבית הכנסת כדי להשלים המנין, ויעשה הכהן הנשאר בבית הכנסת שעקר רגליו ברצה שניאות כפים לבדו, והשנים אין נושאין כפיהם כיון שנכנסו אחר ברכת מודים ולא עקרו רגליהם ברצה, ומ"ש מהרא"י ז"ל והובאו דבריו בש"ע סי קכ"ח דכהנים היוצאים נהגו סלסול שלא ליכנס אלא עד שיגמרו הכהנים שבבית הכנסת את ברכת כהנים, כדי שלא יאמרו עליהם שהם פגומים, זה איירי בהיכא דהציבור אשר בבית הכנסת אין צריכים להם להשלים המנין, לכך ע"צ היותר טוב נהגו בסלסול זה, אבל בכהאי גוונא דצריכים להם להשלים המנין שאם לא יכנסו קודם הברכה תתבטל מצות נשיאות כפים, אין מבטלין נ"כ מן הציבור בשביל סלסול זה שנהגו הכהנים, מיהו בכהאי גוונא ודאי אין הש"ץ קורא כהנים: <p>
<ps>אות יא </ps>
אם התחיל ש"ץ תפלת החזרה בעשרה, ויצאו מהם קודם ברכת כהנים שלא נשאר עשרה, יאמר הש"ץ או"א ברכינו בברכה המשולשת דברכה זו שייכה לתפלה וכיון דהתחיל בעשרה גומר ברכה זו ג"כ, וכמ"ש ועלת תמיד ושיירי כנה"ג וא"ר וכן העליתי בס"ד בסה"ק רב פעלים:<p>
<ps>אות יב </ps>
כשעוקר הכהן רגליו לישא כפיו יאמר ליקבה"ר וכו' הנה אנכי מוכן ומזומן לקיים מ"ע לברך את ישראל ברכת כהנים בנשיאות כפים, לעשות נ"ר ליוצרינו ולהמשיך שפע וברכה לכל העולמות וכו', וכשעומדים הכהנים על הדוכן לאחר שענו מודים דרבנן, אומרים יהרמ"י או"א שתהיה ברכה זו שציויתנו לברך את עמך ישראל ברכה שלימה ולא יהיה בה מכשול ועון מעתה וע"ע, ומאריכן בתפילה זו עד שיסיים הש"ץ ולך נאה להודות, כדי שתהיה עניית אמן של הקהל על זה ועל זה:<p>
<ps>אות יג  </ps>
לא בעינן לנשיאות כפים מקום שיש בו ס"ת, אלא בכל מקו שמתפללים יש ג"כ, וכשעולים לדוכן עודים פניהם כלפי ההיכל, ואם הם שנים גדולים או יותר קורא להם החזן כהנים, ואם כהן אחד בלבד אינו קורא לו אלא הוא לבדו מתחיל בברכה:<p>
<ps>אות יד  </ps>
יגביהו ידיהם למעלה מכתפיהם שיהיו ידיהם כנגד ראשם ממש וכמ"ש בשער הכונות, ועיין תורת חכם דף קנ"ג ע"ב וקנ"ד ע"א בענין זה ומגביהין יד הימנית קצת למעלה מהשמאלית, כדי להגביר מדת רחמים על מדה"ד, ופושטין ידיהם, וחולקין אצבעותיהם לעשות חמשה אוירים, בין ב' אצבעות לשני אצבעות אורי א', ובין אצבע לגודל, ובין גודל לגודל ויהיה תוך כפיהם כנגד הארץ, ואחורי ידיהם כנגד השמים וכ"ז כפי מ"ש מרן ז"ל בשה"ט, אבל בזוה"ק פ' נשא דף קמ"ו כתוב דלא יתחברון אצבען דא בדא, בדין דיתברכון כתרין קדישין כל חד וחד בלחודוהי, וכתב מקדש מלך דזה הפך הש"ע, דכאן קאמר שכל האצבעות יהיו מפורדות זו מזו, וכן כתב אספקלריא המאירה על זוה"ק, ושאלתי להרה"ק החסיד מהר"א מני נר"ו להודיעני מנהג החסידים בבית אל יכב"ץ בירושלים ת"ו, וכתב לי בדבר הזה אין ברירה יש עושים כמ"ש בזוה"ק, ויש עושים כמ"ש ממרן ז"ל, ובדברי רבינו האר"י ז"ל לא נמצא גלוי לדבר זה, ופה עירנו יע"א נוהגים לעשות חמשה אוירים, ויש קצת נוהגים לעשות
כפי זוה"ק, ועוד שאלתיו להודיעני מנהג החסידים בבית אל יכב"ץ אם הכהנים אצבעותיהם זקופים כמו נט"י, והשיב שגם בזה לא יש היכר, יש עושין כך ויש עוישן כך: <p> 
<ps>אות טו
</ps>
כמשזכירין השם בברכת כהנים יענו הצבור ברוך הוא וברוך שמו וכנזכר בפוסקים, ואע"ג דאיכא דלא ס"ל הכי, המנהג פשוטלענות וכן המנהג פשוט בעה"ג תוב"ב ואין לשנות, ואחר גמר כל פסוק עונים הציבור אמן, ואין עונים אמן עד שתכלה ברכה מפי הכהנים, אבל הש"ץ אינו עונה אמן אחר ברכה של כהנים, ואפילו אחר ברכת לברך את עמו ישראל באהבה לא יענה הש"ץ אמן. ואפילו דמובטח לו שלא יתבלבל:<p>
<ps>אות טז  </ps>
כשעולים לדוכן יהיה פניהם כלפי ההיכל ואחוריהם כלפי העם, ובעוד אחוריהם כלפי העם מתחילים לברך אשר קדשנו בקדושתו של אהרן וצונו לברך את עמו ישראל, מחזירים פניהם כלפי העם ומסיימים באהבה, כדי שיהיה סיום הברכה כלפי העם, וכשמתחיל ש"ץ שים שלום אז מחזירין פניהם כלפי ההיכל, ולא יחזירו פניהם קודם, ואז אומרים רבון העולמים עשינו מה שגזרת עלינו עשה אתה מה שהבטחנתנו השקיפה ממעון קדשך מן השמים וברך את עמך ישראל ואין מסיימין הפסוק הזה, וכן המנהג בעה"ק תוב"ב שאומרים עד כאן ואין מסיימין הפסוק ויאריכו בתפלה זו עד שיסיים הש"ץ שים שלום כדי שיענו הציבור אמן על שניהם, ובר"ה ויוה"כ שמאריכין לא יתחילו לומר רבון עד לבסוף כדי שיסיימו עם הקהל ביחד, ואין הכהנים רשאין להחזיר פניהם עד שיתחיל ש"ץ שים שלום, ואין רשאין לכוף אצבעותיהם עד שיחזרו פניהם ואין רשאין לעקור משם עד שיענו הציבור אמן אחר ברכת שים שלום, וכשמחזירין פניהם בין בתחלה בין בסוף לא יחזרו אלא דרך ימין:<p>
<ps>אות יז  </ps>
אין קורא הש"ץ כהנים אלא עד שיכלה אמן של ברכת נאה להודות מפי הציבור, ואין הכהנים רשאין להתחיל ברכת אשר קדשנו עד שיכלה דבור קריאת כהנים מפי הקורא, ואין רשאין להתחיל יברכך עד שיכלה אמן מפי כל הציבור אחר באהבה, ואין רשאין להתחיל בשום תיבה מן ב"כ עד שתכלה התיבה מפי המקרא, ואין הציבור עונין אמן עד שתכלה הברכה מפי הכהנים:<p>
<ps>אות יח  </ps>
נכון להשתדל שלא יהיה כהן ש"ץ בשחרית ומוסף, ואם היה הש"ץ כהן אם יש כהנים אחרים שם לא ישאר כפיו, ואם אין שם כהן אלא הוא ומובטח לו שיחזור לתפלתו בלא טירוף הדעת הרי זה נושא כפיו, כדי שלא תתבטל נשיאות כפים מאותה תפלה, כיצד יעשה יעקור רגליו בעבוד, ויאמר עד ולך נאה להודות ויעלה לדוכן ויברך ב"כ, ואם הציבור כולם לפניו יברך אותם במקומו ויקרא לו אחר את ב"כ, ואח"כ יסיים שים שלום, וכל היכא דאיכא כהנים אחרים דאמרינן שהש"ץ לא ישא כפיו צריך שיהיה עומד במקומו ושותק, ואדם אחר יעמוד אצלו ויקרא את הכהנים, והש"ץ שותק עד התחלת שים שלום:<p>
<ps>אות יט</ps>
 
בשעה שהכהנים מברכים את העם יהיו פני העם כנגד הכהנים ולא יביטו בכהנים ולא בשום דבר אחר, ויהיו עיניהם סגורות ולא יסיחו דעתם בד"א, ויהיו כמו שעומדים בתפלה, ויתכונו לברכה, ועם שאחורי הכהנים אינם בכלל הברכה, וכן העודים בצדדים כל שאין עודים באויר אשר מפניהם ואילך אינם בכלל הברכה, אבל אותם העומדים בצדדים של האויר שלפניהם הרי אלו בכלל הברכה, דלא בעינן לפניהם ממש כי אם על צד היותר טוב היכא דאפשר וכנז' בחס"ל, ואם אחד נכנס לבית הכנסת לבקש איזה דבר, או עובר אורח ממקום למקום ומצא הכהנים מברכין ב"כ, יעמוד וישמע ב"כ ולא יצא עד שיסימו ב"כ, ואם הוא כהן וכבר נשא כפיו באוו היום, ובא לבית הכנסת זו ומצא ציבור שלא הגיעו לב"כ, יכול לישא כפיו פעם אחרת:<p>
<ps>אות ך</ps>
 
כהן שלא התלל עדיין ומצא ציבור מתפללין אם אין השעה עוברת נושא כפיו ואין התפלה מעכבתו, ואם אמרו לו עלה צריך לעלות אפילו השעה עוברת לו, דנשיאות כפים דאורייתא ותפלה דרבנן: <p>
<ps>אות כא</ps>
 
כהן הקורא ק"ש והרגיש דהש"ץ מוכן להגיע לב"כ, ימהר לסיין הק"ש שיקרא בה גם בדרך הלוכו לעלות כדי שיסים אותה קודם שיתחיל לברך, ואם הרגיש בזה בעודו בברכות ק"ש, ימתין שם בבין הפרקים ולא יתחיל בק"ש עד שיברך ברכת כהנים ואם לא הרגיש אלא עד שהתחיל ש" הרצה והוא כבר התחיל בק"ש, והוא כבד פה שא"א למהר לסיים הק"ש קודם שיברך, הנה זה יעקור רגליו בעבודה, ויסיים הפרשה שהוא עומד בה ויברך ב"כ בין הפרקים של ק"ש, ואחר ב"כ יסיים הק"ש, אבל אם לא הרגיש בעבודה, ולא עקר רגליו קודם שסיים ש"ץ ברכת עבודה אינו עולה לדוכן לברך, וכמ"ש לעיל דכל שלא עקר רגליו בעבודה אינו עולה לדוכן, וכאשר העליתי כל זה בסה"ק רב עלים בס"ד: ואם הכהן עומד בתלה, כתבתי שם בסה"ק רב עלים דאפילו לדברת המג"א ודעמיה דס"ל פוסק, ה אינו אלא א"כ אמרו לו לעלות, וצריך שיאמרו לו כשאומר הש"ץ רצה, אך באמת יש חולקים על המג"א וס"ל דאינו פוסק אם עומד התפלה, כדין קדיש וקדושה, ואפילו לסברת הסוברים דאם הכהן המתפלל סיים ולך נאה להודות הנה זה נושא כפיו שם, עכ"ז כיון דלא עקר רגלו בעסודה אינו עולה, ובודאי דלא עקר רגליו כיון דהיה עסוק בתפלתו, ובודאי דלא יאמרו לו לעלות כיון דרואין אותו עוסק בתפלה, וכין דלא א"ל לעלות אז גם לסברת הרב מהר"ם מינץ ז"ל סי' י"ב לא ישא כפיו:<p>
<ps>אות כב</ps>
 
כהן אבל יוצא מבית הכנסת בשעה שקורא כהנים, ואחר שבעת ימי אבלות ישא כפיו, ויש אומרים דאפילו בתוך שבעה ישא כפיו ועליו תבא ברכת טוב, ובעה"ק ירושלם תוב"ב נהגו לעשות נשיאות כפים בבית האבל, וכן נהגו מחדש פה עירנו בגדא"ד יע"א, ורק הכהנים שהם אבלים לא נהגו לישא כפים, וצריך להזהירם שלא יעמדו שם, אלא יכנסו קודם רצה תוך חדר אחר שבבית, ועיין בשלמי ציבור ועיין מ"ש הרב המגיה בחס"ל בשם הרב מהר"ח פינסו ז"ל יע"ש, ובקהל חסידים בית אל יכב"ץ נוהגים לעשות נשיאות כפים בט"ב בשחרית, ופה עירנו יע"א לא נהגו בט"ב כן, אלא רק מנחה דוקא עושין ג"כ, ולא שניתי מנהגם בזה בט"ב, משטעם הכמוס אתי:<p>
<ps>אות כג</ps>
 
אין עושין נשיאות כפים במנחה אלא רק בתענית ציבור שדרכם להתאחר להתפלל כמו זמן תפלת נעילה של יוה"כ, ובתשובתי בסה"ק רב פעלים העליתי להורות להם לכתחלה לעשות נשיאות כפים בתענית ציבור ארבעים דקים קודם קריאת המגר"ב שהוא חצי שעה קודם שקיעת החמה, כי פה עירנו החמה שוקעת עשרה דקים קודם קריאת המגר"ב, מיהו אותם שעושים קודם שיעור הנז' אין למחות בידם שיש להם על מה שיסמוכו:  
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="הלכות פורים">
<p n="">
<d><![CDATA[<ps>פתיחה</ps>
הלכות אלו שייכים לפורים דרכי לדרשם בעזה"י בשבת זכור אשר על הרוב יזדמן בפרשת תצוה וקישור שלהם יהיה בתוך הדרשה כפי מה שיזדמן בכל שנה ושנה בעזה"י:  <p><p>
<ps>אות א </ps>
הכל חייבין במקרא מגילה אנשים ונשים אך הנשים אע"פ שיודעין לקרות ישמעו מן האנשים וכן המנהג בעה"ק תוב"ב שמעולם לא נשמע שהאשה קראה מגילה ולכן כל אדם אע"פ שקרא המגילה בבית הכנסת יקראנה בביתו בשביל אשתו שלא שמעה בבית הכנסת ובשביל הבתולות ושאר נשים ומשרתים שבבית ואם קראה בבית הכנסת וחוזר וקורא לנשים לא יברך בשבילם וגם הם לא יברכו:<p>
<ps>אות ב</ps>
 
אם היה הקורא חרש או שוטה או קטן השומע ממנו לא יצא י"ח וצריך לחזור ולקרותה בברכה מיהו אם שמעה מחרש יחזור ויקראנה בלא ברכה משום דאיכא דס"ל שומע מחרש יצא ואם שמעה מקטן שהגיע לחינוך יחור ויקראנה בלא ברכה דאיכא רבים דס"ל קטן שהגיע לחנוך מוציא את הגדול י"ח וכן נמי אם שמעה מהאשה יחזור ויקראנה בלא ברכה:<p>
<ps>אות ג</ps>
 
קראה מתנמנם הואיל ולא נרדם בשינה יצא אבל השומע אם מתנמנם לא יצא וצריך להזהר בד"ז שהוא מצוי תמיד דאלו השועים יתנמנמו, ולכתחילה אם ראו את הקורא שקרא איזה פסוקים מתנמנם מכריחין אותתו שיחזור ויקראנה, דלא אמרינן קראה מתנמנם יצא אלא בדיעבד היכא דסיים קריאת המגילה כולה:<p>
<ps>אות ד</ps>
 
הקורא את המגילה צריך לברך הברכות מעומד בין בתחלה בין בסוף אפילו הוא קוראה יחיד בביתו, אבל קריאתה אינ צריכה מעומד, ורק הש"ץ קוראה מעומד מפני כבוד הציבור, וצריך להיות פושט אותה כולה ואח"כ מברך הברכות מעומד, מיהו מאחר דפושט ומברך בעודו עומד, צריך שיהיה לפניו בימה או כסא שתנוח עליו המגילה ולא תהיה נגררת בארץ:<p>
<ps>אות ה</ps>
 
מי ששכח ולא בירך שהחיינו, אם נזכר אחר שהתחיל יברך במקום שנזכר, ובסה"ק מקבציאל העליתי דאם לא נזכר עד אחר שכבר קרא גם פסוק עשרת בני המן, אע"פ שעדיין לא גמר המגילה לא יברך שהחינו שם במקום שנזכר:<p>
<ps>אות ו</ps>
 
אם השמיט הקורא מלות בקריאתו אפילו שההם תיבות שאין מפסידין ענין הקריאה לא יצא י"ח, ומי שיש בידו מגילה שאינה כשרה ישמע משליח ציבור וישתוק:<p>
<ps>אות ז</ps>
 
נוהגין לומר ד' פסוקים של גאולה בקו"ר, והם איש יהודי וכו', בלילה ההוא וכו', ומרדכי יצא וכו', ליהודים היתה אורה וכו', וכשאומר פסוק בלילה ההוא בקול רם וניגון יסיים תיבת המלך בקו"ר וניגון ביותר, ויש נוהגים לור ג"כ פסוק כי מרדכי היהודי וכו' ופה עירנו לא נהגו בפסוק זה: <p>
<ps>אות ח</ps>
 
צריך לומר מתחלת חמש מאות איש ואת פרשנדתא וכו' עשרת בנשימה אחת, ויאריך בוא"ו של ויזתא, והמנהג להכות ברגליו על הקרקע כשאורים שמות עשרת בני המן, ויש נוהגים להכות בידם על הקרקע ואין זה מנהג יפה, אלא ראוי להכות בסנדלים שברגליהם: <p>
<ps>אות ט </ps>
צריך להזהר לקרות תיבת "ואת" הנזכרים בעשרת בני המן מתוך המגילה, כי יש טועים מחמת המהירות שלל נשימה אחת לקרות כל תיבות של ואת הנז' בע"פ, לכך צריך להשים לב על זאת להזהר, וכשאומר "ויקר" ישים ידיו על התפילין וינשק, וכשאורמ את אגרת הפורים ינענע המגילה בתיבת אגרת:<p>
<ps>אות י</ps>
 
כתב הגאון יעב"ץ ז"ל על אביו הגאון ז"ל שהיה מכה ברגלו וטופח בסנדלו כשמזכיר שם המן בקריאת המגילה ע"ש, ואני רגיל להכות ברגלים בשם המן הראשון הכתוב בפסוק אחר הדברים האלה גדל המלך אחשורוש את המן בן המדתא האגגי, וגם עוד שם המן האחרון בפסוק כי המן בן המדתא האגגי צורר כל היהודים חשב וכו':<p>
<ps>אות יא</ps>
 
אסור לאכול קודם קריאת המגילה, ואם יש לאדם מגילה כשרה שקורא בה לעצמו בבית הכנסת בעץ שהש"ץ קורא שם בשביל הציבור, וזה אינו רוצה לצאת בברכה של ש"ץ אלא ירצה לברך לעצמו רשאי, אך יברך בלחש וכאשר העליתי בסה"ק רב פעלים בס"ד:<p>
<ps>אות יב</ps>
 
טוב שיעמדו שני אנשים אצל הש"ץ מימין ומשמאל, ויאמר הש"ץ קודם הברכה ברשות מורי ורבותי ויברך ויקרא, ומנהג עירנו שיעמדו הקהל בעת הברכה בתחלה ובסוף, וכל אדם צריך שיגלול ואח"כ יברך ברכה אחרונה, ויזהר שלא יברך בעת שהוא גולל המגילה: <p>
<ps>אות יג</ps>
 
הקורא יחיד יברך גם ברכה אחרונה של המגילה וכנז' בברכי יוסף ועיין מל"ח סי' ל"א אות ק"ח יע"ש, וכן המנהג פה עירנו וכן ראוי לנהוג בכ"מ, ולא יאבד היחיד ברכה יקרה זו: <p>
<ps>אות יד</ps>
 
אומרים על הנסים בתפלה ובהמ"ז ביום י"ד דוקא, אבל לא ביום ט"ו, ואפילו מקום שקורין המגילה בט"ו משום ספק אם היתה מוקפת חומה מימות יהושוע עכ"ז לא יאמרו על הנסים בתפלה ובהמ"ז מפני חשש הפסק, וכן, מפורש בשער הכונות, ופה עירנו בגדאד יע"א מנהגם לקרות המגילה בי"ד בברכה אבל בט"ו קורין אותה בלא ברכה כלל, וברכה אחרונה אומרים אותה בלי שם ומלכות, ומנהגם לקרות בט,ו בס"ת בפרשת ויבא עמלק, והטעם דעיר בגדאד יש בה ספק אם היתה מוקפת חוה מימות יהושוע או לאו, ולכן קורין בט"ו את המגילה בלא ברכה, ומקדמת דנא היה המנהג פה עירנו לומר על הנסים ביום ט"ו בתפלה ובבהמ"ז, אך הרה"ג עט"ק מור זקני רבינו משה חיים זלה"ה ביטל המנהג של אמירת על הנסים משום חשש פסק, אבל קריאת ס"ת לא רצה לבטל דאין כאן חשש ברכה לבטלה, ולכן עתה אין אומרים על הנסים פה עירינו בגדאד אלא רק ביום י"ד בלבד, ואם שכח ולא אמר אין מחזירים אותו, אלא דבתפלה אומר אחר אלהי נצור נודה לך ה' או"א על הנסים וכו', ובבהמ"ז יאמר אחר סיום הברכות הרחמן הוא יעשה לנו נסים כשם שעשה לאבותינו בימים ההם בזה"ז ובימי מרדכי וכו':<p>
<ps>אות טו</ps>
 
חייב כל אדם ליתן שתי מתנות לשני עניים לפחות, וכל המרבה ברוך יהיה, והשיעור הוא אם נותן אוכל צריך שיהיה בו ג' ביצים שהם ארבעה וחמשה דרה"ם, ואם מעות שיעור שיקנה שלשה ביצים מפת, ואפילו עני המתפרנס מצדקה חייב במתנות לאביונים והפר"ח פוטרו, וכתוב בספר תורה לשמה שיוכל אביון אחד ליתן לאביון חבירו וזה ג"כ חוזר ונותן לחבירו: <p>
<ps>אות טז</ps>
 
חייב לשלוח כל אדם לחבירו שני מנות דהיינו שני מיני אוכלים וכתוב בספר תורה לשמה שצריך להניח כלמין בכלי אחד בפ"ע ולא יניח שניהם בכלי אחד ומשלוח מנות צריך לשלוח לגדול אבל מתנות לאביונים אפילו נתן לקטן יצא י"ח:<p>
<ps>אות יז</ps>
 
האשה חייבת ג"כ במשלוח מנות ומתנות לאביונים, ופה עירינו בגדא"ד שקורין המגילה גם בט"ו בלא ברכה משום ספק מוקפת חומה, צריך לקיים ביום ט"ו סעודה ומשלוח מנות ומתנות לאביונים אחד אנשים ואחד נשים, ורק אין מרבין בהם כמו יום י"ד:<p>
<ps>אות יח</ps>
 
אבל תוך י"ב חודש של אב או של אם יקיים משלוח מנות אך לא ישלח להרבה בני אדם אלא יקיים המצוה הזאת באדם אחד דוקא, ולו לא ישלחו אחרים כלל:<p>
<ps>אות יט</ps>
 
מצוה להרבות בסעודת פורים, ועיקר הסעודה ביום, ואם עשאה בלילה לא יצא י"ח, ומנהג יפה לאכול זרעונים בפורים זכר לאכילת זרעונים שאכלו דניאל וחבריו ועשה להם הקב"ה נס בזה, ולכן פה עירינו מנהגם לטגן מולייתא בקטניות ובשר ביחד שקורין זה בערבי סמבוס"ך: <p>
<ps>אות ך</ps>
 
מנהג יפה לכתוב עמלק ושם המן ולמחותם, וקודם שימחם ידרוס ויכה עליהם בסנדלו, ולא ימחם ברוק שבפיו אלא במים מזוהמים, ואם יש שכר לפניו ימחם בשכר וסימן תנו שכר לאובד:<p>
<ps>אות כא</ps>
 
אין לעשות מלאכה בפורים בין בי"ד בין בט"ו, ואין לנשים לעשות כבוס וכדומה אפילו ביום ט"ו, ואין מגלחין הישראלים אפילו אם חל יום י"ד בערב שבת: <p>
<ps>אות כב</ps>
 
ילבשו בפורים בגדי שבת או בגדים אחרים שהם חשובים, ולא ילבשו בגדי חול, זה היום עשה ה' נגילה ונשמחה בו:  
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="כי תשא - הלכות תפילה עד עלינו לשבח">
<p n="">
<d><![CDATA[<ps>פתיחה</ps>
ויאמר אם נא מצאתי חן בעיניך אדני ילך נא אדני בקרבנו כי עם קשה עורף הוא וסלחת לעוננו ולחטאתנו ונחלתנו, וי"ל דהול"ל לחטאתינו קודם, ע"ד שאומרים בודוי הקל תחלה, ונ"ל בס"ד דידוע שם א"ל אדנ"י הוא המאיר בעשיה ומספרו צ"ו, וארז"ל אין צו אלא ע"ז, לכן שם הקדוש א"ל אדנ"י שמספרו צ"ו מאיר בעשיה להכניע הקליפה הנקראת צו שבעשיה, וז"ש צו לצו קו לקו, פירוש שם הקדוש א"ל אדני שהוא מספר צו מכניע לצו דקליפה דע"ז: והנה שם ישראל במילואו כזה יו"ד שי"ן רי"ש אל"ף למ"ד, התוך והקרב של אותיות הנ' עולה מספר שם הקדוש א"ל אדנ"י המאיר בעשיה ומכניע צו דע"ז, וז"ש עתה אחר מעשה העגל שהגבירו בזה קליפת צו דע"ז, ילך נא אדני בקרבנו דייקא כלומר תתגבר הארה שם אל אדני הרמוזה בקרב אותיות שמינו, יען כי עם קשה עורף הוא שהגבירו בעון ע"ז את אלהים אחרים, דידוע הקליפות נקריאם אלהים אחרים, וזה שם אלהים שיש להם שהוא מספר פ"ו אינו פ"ו טוב אלא הוא פ"ו רע, וזהו אותיות עורף שהוא אותיות פ"ר ר"ע שהקשו אותם והגבירום ע"י מעשה העגל, לכך צריך שיהיה לנו עזר וסיוע להכנעת הקליפה של ע"ז מן הארת שם אל אדני הרמוזה בקרבנו, אך אין כדאין לעת עתה לעשות תשובהה שתהפך העונות לזכיות בפעם אחת, אלא יהיה הפוך העונות בהדרגות והוא דבתחלת וסלחת לעוננו שהם הזדונות שיהיו במדרגת לחטאתונ שגגות ואח"כ ונחלתנו שיהיו החטאות זכיות שיכנסו לקדושה להיות נחלת סטרא דקדושה: והנה הדר הזה יפלא משה בחיר ה' מה עון ומה חטאת יש בידו שהכניס עצמו בכללם באומרו לעוננו ולחטאתנו, ואולם הדבר מובן ע"פ מ"ש רבינו האר"י ז"ל בשער הכונות דמלבד מה שנענש האדם על חטאיו, ועד נענש על חבירו מטעם ערבות שכל ישראל הם גוף אחד כלול מאברים רבים, ולכן תקנו אנשי כנה"ג הוידוי בלשו רבים, ולא בלשון יחיד שיאונ אומר אשמתי בגדתי וכו', ולא עוד אלא שצריך האדם לומר כל פרטי הודוי אע"פ שיודע בעצמו שאין בו מכל הדברים האלה, ואינו חושש שנראה כמדבר שקר, והיינו טעמא כי הוא יתחייב בעונות של אחרים מצד הערבות יע"ש, ולכן מובן הדבר הזה שגם מרע"ה שהיה צדיק גמור כלל עצמו עמהם ואמר לעוננו ולחטאתנו מכח הערבות:  <p><p>
<ps>אות א </ps>
כתב בחס"ל יש לומר כל פרטי הודוי אע"פ שאין בו מהדברים הנזכרים בודוי, מפני דכל ישראל גוף אחד הם וכולם ערבים זל"ז ובפרט אם היה בידו למחות ולא מיחה דנקרא על שמו, וכמ"ש רז"ל בגמרא על פרתו של ראב"ע שהיתה יוצאת ברצועה שבין קרניה, שלא שלו היתה אלא של שכנתו והואיל ולא מיחה בה נקראת על שמו, וגם עוד הוא עצמו צריך להתוודות על מה שחטא בגלגולים שעברו ג"כ, ומי יודע מה עשה אפשר שעבר על כל דברים אלו, ולכן אומרים נוסח הודוי חטאנו אנחנו ואבותינו, כלומר גלגולים הקודמים שנקריאם אבות לזה הגוף שהוא עוד עתה בו, ועוד נמי איכא טעמא באמירת כל הודוי דהאדם נידון לפי מה שהוא, דמצינו שכתוב בראובן וישכב עם בלהה בעבור שבלבל יצועי אביו, ועל בני עלי שכבו עם הנשים בעבור ששהו קיניהן, ובני שמואל נטו אחרי הבצע בעבור דחלקם שאלו בפיהם, ונכתב על דוד הע"ה עון בת שבע אע"פ שהיתה מגורשת, וגם טבלה מנדתה, וגם שהתה שלשה חדשים דהבחנה, ועוד נמי יש עבירות שדש אדם בעקביו וחשובין לו כחמורות, כמ"ש רז"ל המלבין פני חבירו כאלו שופך דמים, והכונס כאלו עע"ז, והמתגאה כאלו עע"ז וכהנה רבות, ולכן מצד כל הטעמים האלה צריך האדם לומר כל פרטי הודוי וכנז' שם: <p>
<ps>אות ב</ps>
 
קודם הודוי יאמר אבל חטאנו עוינו פשענו אנחנו ואבותינו ואנשי ביתינו וכמ"ש בסידור רבינו הרש"ש ז"ל, וכן צריך להוסיף בחמשה אותיות מנצפ"ך שיאמר כזבנו כעסנו מרדנו מרינו דבריך נאצנו נאפנו פשענו פגמנו צררנו צערנו אב ואם, וכן הוא בסידור רבינו הרש"ש ז"ל: <p>
<ps>אות ג</ps>
 
יכה בעת הודוי ביד ימין כפוף כאגרוף על הלב שהוא עומד בצד שמאל הכאות בנחת, ועל כל תיבה מן הודוי הכאה וכנז' בשער הכונות וכבר ידוע דמקום הלב הוא תחת הדד בארבע או חמש אצבעות נמשך לצד פנים, וכל אדם יהיה נזהר להכות שם על הלב ולא כאותם המכים למעלה מן הדד או על הדד עצמו דיאן זה מקום הלב והטעם דמכה על הלב לפי הפשט להורות דהלב גרם לו כל אלו העונות, אך באמת אין עיקר הטעם אלא יש לזה טעם נסתר כפי הסוד כמפורש בדברי רבינו האר"י ז"ל בשער הכונות שעושה האדם בהכאה זו על הלב תיקון גדול:<p>
<ps>אות ד</ps>
 
אחר הודוי תכף יאמר ויעבור וי"ג מדות, וצריך לאומרם בכונות הלב ובנחת ובמתון, ומצאתי כתוב שימנה י"ג מדות שלו ויעברו באצבעותיו כדרך שמונה י"א סמני הקטורת והוא מנהג יפה ונכון, וכן אני נוהג שיש בזה תועלת גדול למחשבה וכונה, וגם המנין מורה על מעלה וחשיבות הדברים, ויש מדקדקים כשאומרים את הי"ג מדות לצייר אותיות שלהם כראייתו אותם כתובים לפניו בסידור אחת אחת כסדרן ע"ד מ"ש הגאון מהר"ח מואלאזין ז"ל בתפלת העמידה והוא מנהגג יפה, אך בעוה"ר הש"ץ והציבור ממהרין הרבה בקריאתם והנוהג כך צריך שישהה הרבה באמירתם, על כן יעשה מה שאפשר לו לעשות: וכתבתי בסה"ק מקבציאל אם אומר אדם י"ג מדות עם הציבור והם ממהרים לגמור אותם והוא עודנו במחציתם לית לן בה, וה"ז חשיב קוראם עם הציבור, כיון שהתחיל בהם עם הציבור:<p>
<ps>אות ה</ps>
 
אחר הודוי ואמירת י"ג מדות תכ ומיד יעשה נפית אפים כי שלשה אלה צריכים להיות סמוכים זל"ז, יען ע"י אמירת הודוי המקטרג לוקח חלקו בעת הודוי והולך לו ונפרש ממקום הקדושה, ואז נעשים ב' מיני זווגים למעלה בשני בחינות הא' בעת אמירת י"ג מדות וב' בעת נפ"א, וזר לא יקרב אל מקום המקדש לטמא את משכן ה' ח"ו וכנז' בשער הכונות, לכן גם בשני וחמישי אין להפסיק בין ודוי לנפ"א בתחנונים הנוספים בימים ההם, אלא יאמרו נ"א תכף ואח"כ ועמדים ואומרים אותם התחנונים מן אל מלך וכו' עד הסוף, ופה עירנו בגדאד היה מנהגם מזמן קדמון לומר בשני ומישי כל התחנונים הנוספים קודם נ"א, ותהלות לאל בטלנו מנהג זה והנהגנו לומר נ"א קודם כמ"ש רבינו האר"י ז"ל<p>
<ps>אות ו</ps>
 
הימים שאין אומרים בהם ודוי וי"ג מדות ונפ"א בודאי הזווגים נעשים למעלה אך נעשים מאליהם בזכות קדושת הימים ההם, כך מרגלא בפומיהו דרבנן המקובלים ז"ל, ושמעתי אומרים שמנהג החסידים לכוין כ"ז במחשבה בלבד, כי כן דרכן לכוין במחשב כל מצוה שנדחין מחמת שבת כגון תקיעת שופר ונטילת לולב, ואם תאמר הימים שהם חול גמור שלא אמרו בהם ודוי ונפ"א מחמת דהיה חתן או מילה בבית הכנסת איך יהיו נעשים שלימות הזווגים למעלה בתפלת הציבור שתפללו באותה בית הכנסת, התשובה לזה דתפלת אותם הציבור נשלמת מתפלת ציבור אחר שעשו ודוי ונפ"א, יען כי לבסוף נכללים כל התפילות של כל הקהלות זע"ז ועולים יחד, ובסה"ק מקבציאל עשיתי חזוק לטעם זה ממ"ש מהרח"ו ז"ל בשער הכונות בדרוש הס"ת, וז"ל זמן הרבה התפלל מורי ז"ל בביתו בעשרה ולא חשש שיהיה שם ס"ת לקרות בו בין בחול בין בשבת עכ"ל, ואיך תהיה תפלתו של רבינו נר ישראל חסרה ח"ו מן הארות סוד פתיחת ההיכל וס"ת וקריאת ס"ת, אלא מוכרח לומר שסמך בזה על שאר קהילות שמוציאין ס"ת באותם הימים, דמה שעושין בשאר קהילותיועיל גם לקהלה שלו כי הכל נכלל יחד, ועד"ז אני אומר דהמתפלל עם הציבור והאריך בתפלתו ולא שמע החזרה, שגם תפלתו תהיה שליה בסוד החזרה, מאחר שנכללת עם תפלת אותם הציבור והא יפה מהך, מאחר שבאמת הוא מתפלל עמהם יחד: ודע כי בסה"ק מקבציאל הבאתי דברי הרב אל"י בשפת אמת דף ק"ב ע"ד בשאלה שנשאל הרב החסיד זמירת הארץ על יים שאין בהם נפ"א מכח מנהג כמו ימים אחר פסח ואחר סוכות וכן ימי מילה וחתן וכיוצא, דמניעת נפ"א בהםה ולא נזכר בדברי חז"ל, וכתב הירא את דבר ה' והבא בסוד ה' צריך שיאמר ויעבור ונפ"א בינו לבין עצמו וכו' ע"ש, ואנא עבדא פקפקתי בדבריו, וגם מה שהוכיח מן ר"ח פקפקתי עליו בזה וגם על סברת הרב אל"י שחידש מעצמו לכוין בברכת שים שלום פקפקתי, ורק עמ"ש לכוין במחשבה הודיתי ותבא עליו ברכה, וכתב לי ידידנו הרה"ג החסיד מהר"א מנינר"ו שמצא מפי הרב החסיד היר"א ז"ל, שכתב וז"ל מנהג קדום בבית אל יכב"ץ לכוין כל הכונות בלב בין החזרה לקדיש ע"כ:<p>
<ps>אות ז </ps>
צריך להתוודות מעומד, וכן תחנונים הנוספים בשני וחמישי הכל מעומד, ולא יסמוך על דבר שאם ינטל יפול אא"כ הוא זקן או חולה אז מור לסמוך על איזה דבר, ואם ראה הצבור מתוודין אע"פ שהוא הוודה יתוודה עמהם, וכתב בש"ץ שאין העולם נוהגין כן ויש להם על מה שיסמוכו ע"ש, ונ"ל אע"פ שנהגו כן נכון שכל, הראוה צבור מתוודין יאמר חטאנו עוינו פשענו שהוא ודוי כללי וקצר, ואין לור ודוי במוצאי שבת עד אחר חצות לילה, וכתב בחס"ל אפשר דה"ה למוצאי ר"ח ומוצאי חנוכה ופורים וכדומה, דשב ואל תעשה עדיף: <p>
<ps>אות ח</ps>
 
אסור להזכיר י"ג מדות בלילה, ולכן אותם המתפללים מנחה בסוף היום עם שקיעת החמה, אם בעת שהגיעו לודוי עבר קריאת המגר"ב שהוא סוף י"ב שעות ממש, לא יאמרו י"ג מדות אלא יאמרו וגוי לבדו: <p>
<ps>אות ט</ps>
 
אין היחיד אומר י"ג מדות כי הם דבר שבקדושה שצריך עשרה, והמתפלל ביחיד כשיאמר י"ג מדות אחר הודוי יאמר אותם בטעמים כקורא בתורה, ועיין באחרונים ז"ל ואני נוהג בשני וחמישי ביחיד לור י"ג מדות דאחר הודוי בטעמים, אלא אומר כמו שהודעת לעניו מקדם ותו לא מידי, ומן וכן כתוב בתורתך וכו' עד סוף י"ג מדות אני רואה בסידור ומכוין אותם במחשבה בלבד, כך הייתי נוהג מכמה שנים כשאני מתפלל ביחיד בשני וחמישי, מיהו אח"כ ראיתי בספר כ"מ כ"י שכתב הייד לא יאמר י"ג מדות בלשון תורה אלא רשאי לאומרם בלשון תרגום, שיאמר כך ואעבר ה' שכנתיה על אפוהי, וקרא ה' ה' אלהא רחמנא וחננא, מרחיק רגז, ומסגי למעבד טבוון וקשוט, נטר טיבו לאלי דרין, שביק לעווין ולמרוד ולחובין, סלח לדתייבין לאוריתיה ע"כ התרגום, ואחריו יאמר בקשה זו אנא ה' אל חי תספיק לנו שפע אור וברכה חן וחסד ורחמים ואומץ, נא ה' אל פודה, עטרנו שמחנו ע,כ ובקשה זו כל דברים שבה המה מצורפים מן אותיות י"ג מדות שםה ה' ה' אל רחום וחנון וכו' עכ"ד ספר כ"מ הנז', ואני נוהג בכך אחר המחשבה שאני מחשב בי"ג מדות:<p>
<ps>אות י </ps>
בשעה שאומר ויעבור ישחה מעט, ויזקוף בשם, כשאומר ה' ה' אל רחום וחנון, וטוב שירים קולו ובתנאי שלא ילעיגו הבריות, כ"כ בחס"ל ושאלתי לידידינו הרה"ג מהר"א מני נר"ו להודיעני מנהג קהל חסידים בבית אל יכב"ץ בעה"ק ת"ו וכתב לי המנהג פשוט ששוחין מעט בתיבת ויעברו ה' על פניו ובתיבת ויקרא מגביהין ראשם, וגם בתיבת ה' ה' שוחין מעט, ועיין שיו"ב סי' קל"ח וש"ץ דף קמ"ט ע"א וכפי הסוד לא נמצא טעם לזה בהדיא אמנם הלומד הכונות בדקדוק ורוצה לעשות סמך למנהג יוכל בנקל, ואני קבלתי שבתיבת ה' ה' להגביה רגליו ולא מצאתי לזה גלוי בספרי הפוסקים ואעפ"כ אני נוהג כן, שאם לא יועיל לא יזיק עכ"ד נר"ו: <p>
<ps>אות יא</ps>
 
יזהר להטעים הפסק אשר בי ה' ה', כי סודו גדול ומי שאינו מטעים אותו עונשו גדול וכנז' בחס"ל ע"ש, ועיין בשער הכוונות גם עיין בספר הלקוטים הנדפס בעה"ק ירושלים תוב"ב בפרשת כי תשא מה שהאריך בסוד הנז' וסוד הפסק ע"ש:<p>
<ps>אות יב</ps>
 
אם הציבור בצער על כל מין צרה שלא תבא אז אם יארע מילה באותם הימים טוב שיאמרו הציבור י"ג מידות של רחמים בכונה בין מילה לפריעה, והוא דבר מסוגל כנז' בחס"ל: <p>
<ps>אות יג</ps>
 
אחר י"ג מידות יאמרו מעומד רחום וחנון חטאנו לפניך רחם עלינו והושיענו, ואח"כ מזמור לדוד אליך ה' נפשי אשא מיושב, ונקרא מזמור זה נפ"א דעיקרו נתקן לאורו בנפילת אפים שיפיל פניו על זרועו השמאלי וצריך להזהר שלא ישים פניו תוך ידו השמאלית דיש סכנה ח"ו, אלא ישים פניו על זרועו השמאלית, ויכסה פניו בטלית וצריך להזהר בנפ"א בין בשחרית בין במנחה, וכתוב בספר הכונות כונות עמוקות בנפ"א שמוסר עצמו למיתה שמכוין להוריד נפשו עד מקום המיתה שהם הקליפות ולכוין שיוציא משם אותם הבירורים וכו' וכו', והזוכה לעשות נפ"א כתקנה שכרו גדול ואויביו נופלים לפניו, אך בעוה"ר אין אתנו יודע בדבר זה ואין בנו כח לכך: והנה פה עירינו בגדא"ד יע"א אין נוהגים להשים פניהם על זרועם כלל הן אדם גדול הן קטן הן חכם הן פשוט, וגם אין שום אחד מכוין למסור נפשו על קדוש השם ולא כונה אחרת אלא רק אומרים המזמור הזה בלחש ומה שיראים ומפחדים בזה הרבה הוא כי חוששים אל דברי זוה"ק שאמר וי ליה למאן דאמר אליך ה' נפשי אשא ולאו כל מלוהי וכו' אלא בליבא רחיקא ולא ברעותא וכו', ועל דא בעי בר נש לאדבקא נפשיה ורעותיה במאריה, ולא יתי לגביה במילא כדיבא דכתיב דובר שקרים לא יכון לנגד עיני וכו' ע"ש, מיהו גם למנהג עירינו צריך האדם להזהר לור מזמור זה בנחת ובלבבו יבין מה שמוציא בשפתיו, וכתבתי לידידינו הרה"ג החסיד מהר"א מני נר"ו להודיעני מנהג קהל חסידם בבית אל יכב"ץ בירושלים ת"ו אם מניחים פניהם על זרועם, וכתב לי אין מניחים פניהם על זרועם ואין משנים משאר התפלה, ויש נותנים טעם לפי דכונות נפ"א ארוכות ולא אפשר על פה ומוכרחים להביט בסידור שבידם, ויש אומרים דהטיית הראש על הזרוע היא עצמה מורה על ירידת הנפש במקום הדין, ולכוין להוריד נפשו לעמקי הקליפות כדי לברר, ומאחר דאנחנו מתפחדיםלהוריד הנפש למקום הקליפה, א"כ למה לנו להטות על צד שמאל להורות על דבר זה של הירידה עכ"ד נר"ו, ובודאי דטב שכל אדם ימנע עצמו שלא ישים פניו על זרועו ולא יעשה שום שנוי כלל:<p>
<ps>אות יד</ps>
 
יש נוהגים שלא לעשות נפ"א אלא במקום שיש ארון וס"ת, או בעזרת בית הכנסת, ואין האמת כן אלא כפי הסוד צריך לעשות נפ"א בכל מקום, וואפילו ביחיד, ואין לעשות נפ"א בלילה, וכל שיש להם ספק דהיינו בין השמשות לא יעשו נפ"א דשב ואל תעשה עדיף, ואחר מזמור לדוד אליך ה' נפשי אשא אומרים אבינו מלכנו וכו' והיא תפלה ותחנה נוראה:<p>
<ps>אות טו</ps>
 
כשאומר אשרי ותהלה לדוד יכוין במזמור הזה מאד, ובפרט בפסוק פותח את ידך, ומ"ש רז"ל האומר תהלה לדוד ג"פ בכל יום מובטח לו שהוא בן עוה"ב, היינו אם אמרו בכוונת הלב כראוי, אז יגין עליו להיות בן עוה"ב, ובאומרו ובא לציון גואל ולשבי פשע, יכוין ר"ת גואל ולשבי פשע הוא גוף, ור"ת ביעקב נאם ה' ואני בני"ו, ויכוין בזה כי בניו שירדו לחיצונים ע"י עון שז"ל, הנה עתה על ידי תשובתו יחזרו לאוצר הנשמות הנקרא בשם גוף, ויבא הגואל וכנז' בדברי רבינו האר"י ז"ל: <p>
<ps>אות טז</ps>
 
קדושת ובא לציון היא הנקראת קדושה דסדרא, מפני כי האחרונים סידרו אותה דוגמת קדושה דעמידה כנז' בשבולי הלקט שהביאו בב"י, דפ"א גזרו האוייבם על ישראל שלא יאמרו קדושה בתפלה, והיו מניחים אורבים וממתינים עד שיגמרו העמידה עם החזרה והולכים, לכך התקינו לומר סדר קדושה כאן, ואחר שבטלום מקדושת העמידה וקדושת יוצר על כן תקנו לומר קדושה זו בלשון הקדש ולשו תרגום כנגד ב' קדושות, ולכך קורין אותה קדושה דסדרא שנסדרה כנגד ב' קדושות הנז', ואע"ג דבטלה הגזרה לא ביטלו קדושה זו אח"כ, מפני שבאמת יש בה טעם ע"פ הסוד, ומה שלא תקנו אותה אנשי כנה"ג מעיקרא מפני שעדיין לא היה הזמן הראוי ומתוקן לתיקון זה, וכאשר הגיע הזמן הראוי לכך סבב הקב"ה סיבה הנז' שבעבורה תקנו קדושה זו כאן, ולכן לא ביטלוה אח"כ אע"פ שבטלה הסיבה, ממת כי ראו חז"ל ברוח קדשם שבאמת ראוי להיות קדושה כאן ע"פ הסוד, עוד יש ט"א מה שנקראת קדושה דסידרא מפני שהיא תקנה חדשה שלא נתקנה מאנשי כנה"ג עם קדושת יוצר וקדושת העמידה, ונתקנה כאן מפני כי כאן היא סוד ירידת המלכות בבריאה בהיכל ק"ק, ולכן אומרים עתה קדוש וברוך וימלוך לעולם ועד, כדי להמשיך שפע הקדושה, דסידרא פירוש שנתקנה ע"פ סדר העולמות ואומרים אותה כסדרן של עולמות, ונהגו לומר התרגום בלחש כמ"ש בש"ע, ואע"ג דכתב מהרח"ו ז"ל דרבינו האר"י ז"ל היה אומרם בקו"ר, ועוד שמעתי שמנהג החסידים בבית אל יכב"ץ דאין מדקדקים בזה אלא לפעמים בלחש לעמים בקו"ר, הנה פה בגדא"ד נוהגים לדקדק בזה לומר בלחש דווקא דאם לא יועיל לא יזיק:
<p>
<ps>אות יז 
</ps>
קודם מזמורי הימים יאמר היום יום אחד בשבת, אם הוא יום ראשון בשבת, וכן ה"ה ביום שני יאמר היום יום שני בשבת, וה"ה ליום שלישי, ושאר ימים, ורק ביום ששי יוסיף אות ה"א ויאמר היום יום הששי בה"א יתירה, וכן ביום ראשון ידקדק לומר יום אחד בשבת קודש, ויכוין במנין זה בכל יום לקיים מצות זכור את יום השבת, דארז"ל בספרי שהוא מ"ע מן התורה למנות בו ימי השבוע לומר אחד בשבת שני בשבת וכו' וכ"כ הרמב"ן ז"ל, והענין הוא להורות דימי החול תלויים ונקשרים בשבת שמשם נמשכה להם הארתם וכמ"ש רבינו האר"י ז"ל בשער הכונות, ובימים שאין אומרם בהם ודוי המנהג פשוט דאין אומרים מזמור יענך ומזמור תפלה לדוד, וכן המנהג גם אצל קהל חסידים בעה"ק ירושלים ת"ו ולא ידענו טעם למזמור תפלה לדוד ואומרים דכך הוא קבלה מהראשונים ז"ל: <p>
ודע כי פה עירינו בגדא"ד יע"א היה המנהג מזמן קדמון דכל יום תענית ציבור שאומרים בו מזמור השייך לו, וכן במוצאי כפור ובחנוכה ובפורים שיש להם מזמורים השייכים להם דאין אומרים בית יעקב מזמור הקבוע לימי השבוע אלא רק אורים מזמור השייך למאורע בלבד, ותהילות לאל יתברך תקנתי המנהג בכל בתי כנסיות שבעירנו לומר בית יעקב ומזמור השייך לאותו היום של ימי השבוע, ואח"כ אומרים מזמור השייך לאותו מאורע, ותקנתי ג"כ שיאמרו באותו היום קודם מזמור של ימי השבוע היום יום וכו' שיר שהיו אומרים הלויים כמו שאומרים בשאר הימים, הן בימים של תענית ציבור הן במוצאי כפור, ורק בחנוכה תקנתי שלא יאמרו שיר שהיו הלויים אומרים על הדוכן אלא רק יאמרו היום יום פ' בשבת קודש, ואומרים מזמור השבוע ואחריו מזמור של חנוכה, כי שמעתי שכן המנהג בעה"ק תוב"ב ועל יום ר"ח לא דרשתי בציבור להדיא שיאמרו ג"כ בית יעקב ומזמור יום השבוע, ורק אני אומר ליחידים השואלים אותי שיאמרו בית יעקב ומזמור השבוע קודם מוסף, ויאמרו ג"כ היום יום פ' בשבת קודש, ואחר מוסף יאמרו ברכי נפשי כמנהג הקדום, ויש קצת בתי כנסיות שלמדו החזנים לעשות כן בציבור שם, ומה שלא דרשתי על ר"ח בציבור וקבעתים לחק בכל בתי כנסיות יש לי טעם בזה, על כן כל קהלה בשאר מקומות אם יש להם מנהג כמו מנהג הקדום שיה פה עירנו לבלתי יאמרו בימים הנז"ל בית יעקב ומזמור ימי השבוע, שצריכין לשנות מנהגם ולומר בית יעקב ומזמור ימי השבוע ואחריהם מזמור השייך למאורע שבאותו היום, ומי שאינו עושה כן הרי זה עושה חסרו גדול בתיקון חז"ל שתקנו בתפלה:<p>
<ps>אות יח </ps>
אין כאלהינו הוא שבח נורא ויש בו כונה גדולה ע"פ הסוד, ויאמר אותו בנחת, ואחריו אמירת פטום הקטורת בכונה גדולה, ורבו ועצמו שבחיה, ואח"כ אומרים קדיש על ישראל ונקרא קדיש יתמא שתקנו לאומרו היתומים למנוחת נפש אביהם או אמם, ויש בו תועלת לנפש הנפטר לאו דוקא להצילו מדין ועונש אלא יועיל לו להעלותו ממדרגה למדרגה, לכך אומרים אותו בכל יום יארצייט אפילו אחר כמה שנים משנפטר, וכן היה נוהג רבינו האר"י ז"ל לאומרו בכל שנה ביום יארצייט של אביו. כי אמו עודנה בחיים ופה עירנו בגדא"ד נוהגים לומר אחר קדיש זה רבנן ברכו את ה' המבורך, אבל בערי הקודש תוב"ב ושאר מקומות לא נהגו לומר תיבת רבנן, ועוד נוהגים פה עירנו יע"א לומר רבנן גם בקדיש דקודם עלינו לשבח דתפלת ערבית, וכן נוהגים לומר ג"כ רבנן בעלייתם לס"ת, ולא עשינו שנוי מנהג בזה אע"פ שרוב הקהילות ובפרט בארצות הצבי לא נהגו לומר רבנן, משום דלא ראיתי שיש בדבר זה הפסד ופקפוק כדי שנשנה המנהג, לכן כל מקום שנהגו בכך ישארו במנהגם, ובסה"ק רב עלים כתבתי בס"ד בתשובה טעם לאמירת רבנן בברכו דאחר קדיש יתמא הוא כי ברכו דקודם יוצר הוא מתקנות אנשי כנה"ג שתקנו כדרך שאומרים בשמים כן וכמ"ש במדרש, אבל כאן לא תקנו כנה"ג לומר ברכו אלא החכמים האחרונים תקנו אותו לכך האומר ברכו אומר רבנן ברכו וכו' כלומר ברשות רבנן אני אומר ברכו את ה' המבורך וכן הענין בברכו דליית ס"ת שזה ג"כ לא נתקן מאנשי כנה"ג, ועיין השור אמת סי' יו"ד אות א' יע"ש:<p>
 ואחר ענית ברכו יעמדו הקהל ויאמרו בכונה גדולה עלינו לשבח והוא שבח עליון ונורא מאד, ויש בו צורך גדול לתפלה אשר התפללנו, כדי לבטל אחיזת החיצונים, ובכריעה שאנחנו עושים בהרכנת הראש וקצת מן הגוף אנחנו מורידין אוה"מ דרך ירידה בכל העולמות עד העשיה כולה, וצריך לומר השבח הזה כולו מעומד, והזהיר רבינו האר"י ז"ל שלא יחלוץ ציצית ותפילין אלא עד גמר ה' אחד ושמו אחד, ויכוין שפסוק זה מתחיל באות וא"ו ומסיים באות ד' שהם מספר עשרה, רמז לעשרה הויו"ת במלוי ההי"ן שהוא ב"ן שנקראים עשרה נים שיאירו בלאה, הרמוזה בר"ת והיה ה' למלך שהוא ל"ו מספר לאה ושם הוי"ה באמצע רמז להויות הנז', ואם אחד אינו מתפלל עם הציבור ושמע הציבור אומרים ואנחנו משתחוים וכו' גם הוא ישתחוה עמהם, אע"פ שאין כאן חיוב כמו דין מודים, וכתב בחס"ל כשאומר אל אל לא יושיע יפסיק מעט, ואח"כ יאמר ואנחנו משתחוים, ואם אירע עניית אמן כשאומר ההם משתחוים להבל וריק וכן כשאומר ומתפללים אל אל לא יושיע לא יענה שם אמן, והמנהג לומר אחר פסוק והיה ה' למלך וכו' פסוק והיה אם שמוע תשמע. לקול ה' אלהיך וכו' עד כי אי ה' רופאיך:  
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="ויקהל - הלכות תפילת מנחה">
<p n="">
<d><![CDATA[<ps>פתיחה</ps>
ויצו משה ויעבירו קול במחנה לאמר נ"ל בס"ד ע"פ מ"ש רבינו האר"י ז"ל בשער הכונות דף ע"ו שיש ש"י עולמות שהם ר"ז עולמות כמנין או"ר בסטרא דימינא, וק"ג עולמות בסטרא דשמאלא ואלו הק"ג הם מספר מנחה שהם מתעוררים אחר חצות אז מתעורר סטרא דשמאלא דיצחק, ולכן נקראתת תפלת אותו זמן תפלת המנחה, וז"ש הפסוק גבי יעקב ויקח מן הבא בידו מנחה לעשו אחיו, דהמנחה ה"ס ק"ג עולמות שביד שמאל שהיא הגבורה, ולכן אמר בידו יד אחת ולא אמר בידיו לשון רבים, כי הם בסוד יד שמאלית דבחינת יעקב, ולפי שעשו נמשך מן הגבורות לכן נתן לו חלקו משם, ורמז לו עשו אחי יש לי רב, ר"ל אם ארצה לקטרג על ישראל אז כל י"ש עולמות הם לי והנה אותיות מנחה המורים על הגבורות והדינים יחזרו לעתיד להיות אותיות נחמה עכ"ד רבינו ז"ל שם ע"ש, והנה ידוע כי יעקב אע"ה נקרא קול בסוד הקול קול יעקב, וה"ז אות וא"ו בשם הוי"ה ב"ה הנקרא קול, ואנחנו צריכין למתק אלו הק"ג עולמות הרמוזים באותיות מנחה שאז ישלוט יעקב אע"ה גם בק"ג עומות אלו שהם מנחה, ולא יהי השליטה ואחיזה לעשו בהם, וז"ש ויצו משה ויעבירו קול שהוא בחי' יעקב במחנה ג"כ שהוא ק"ג עולמות ג"כ שם מספר מחנה אותיות מנחה, ואז עי"כ לאמר חלק התיבה לשתים וקרי ביה לא מר, ר"ל לא יהיה עוד מרירות בעולם, כי המרירות באה מתגבורת הדינים והגבורות הקשים או יובן בס"ד דידוע בתפלת המנחה לא יש ק"ש אע"פ שיש בה זווג דהא יש בה נפ"א, והטעם כי הרשימו הנשאר מק"ש דשחרית שהוא מעולה מאד יספיק לתפלת המנחה וכמ"ש רבינו האר"י ז"ל וכנז' בספר הכונות, וז"ש ויצו משה ויעבירו קול במחנה קול רמז לסוד ק"ש שפסוק ראשון הוא יחוד התפארת הנקרא קול, במחנה אותיות במנחה ר"ל להעביר הארה של ק"ש שהוא הרשימו הנשאר משחרית במנחה, ולז"א לאמר איש ואשה אל יעשו עוד מלאכה לתרומת הקודש, תחלק התיבה לשתים וקרי בה מל"א כ"ה כי פסוק ראשון דשמע ישראל הוא כ"ה אותיות וקורין לו בזוה"ק כ"ה אתוון דיחודא, והאותיות הם כלים שממלאים אותם האורות שצריכין להמשיך בכל עת ועת, ולז"א מל"א כ"ה בשביל צורך תרומת הקודש היא תפלת המנחה, וקראה תרומת הקודש כי במנחה עולה המלכות שיעור קומה עד חו"ב הנקראים קודש, והיודע סוד השבח של הפרש תפלת המנחה אשר בעבור זה ארז"ל לעולם יהא אדם זהיר בתפלת המנחה שהרי אליהו לא נענה אלא בתפלת המנחה יבין הרמז שרמנו על תפלת המנחה בתרומת הקודש כלומר תתרומם ותתעלה עד חו"ב הנקראים קודש:
<p><p>
<ps>אות א </ps>
ארז"ל לעולם יהא אדם זהיר בתפלת המנחה שהרי אליהו זכור לטוב לא נענה אלא בתפלת המנחה, וצריך להזהר שלא לאומרה בלא חזרה כי אם רק לעת הצורך ואונס גמור, וצריך שיחבק ב' ידים זע"ז ימנית על שמאלית, ויעצום עיניו ויסגרם ויתפלל:<p>
<ps>אות ב</ps>
 
אע"פ שמצינו בשער הכונות מפורש דרבינו האר"י ז"ל היה נזהר שלא להתפלל מנחה אלא סמוך לשקיעת החמה כמ"ש רז"ל ע"פ יראוך עם שמש, הנה הוא היה לו מנין מיוחד שיתפללו עמו וממתינים עד שיגיע זמן זה ולא שייך בהו טרדה, אבל כל אדם צריך להיות זריז למצוה שאם ימתין עד זמן זה אפשר שיזדמן לו עסקים ויעבור הזמן ולא יתפלל: <p>
<ps>אות ג</ps>
 
תפלת המנחה תקנו אותה כנגד תמיד של בין הערבים, וזמן תמיד של בין הערבים התחלתו משש שעות ומחצה דהיינו חצי שעה אחר חצות היום, אך לא היו מקריבין התמיד בזמן זה שהוא משש ומחצה כי אם רק בערב פסח שחל בערב שבת שצריכין להתעסק בקרבן פסח קודם שיכנס השבת דצלייתו אינה דוחה שבת, והם מוכרחין לשחוט הפסח אחר התמיד ולא קודם, ע"כ מקדים אותו היום לשחוט התמיד תכף בהתחלת זמנו שנתנה לו התורה שהוא חצי שעה לאחר חצות, אבל בשאר ימות השנה לא היו מקריבים התמיד אלא בתשע ומחצה, על כן לכתחלה לא יתפללו מנחה אלא מן תשע ומחצה ולא קודם, וזו הנקראת בלשון חז"ל מנחה קטנה, ובדיעבד אם התפלל משש ומחצה יצא דהא איכא תמיד בערב פסח שחל בע"ש שקרב משש ומחצה וזו הנקראת בלשון חז"ל מנחה גדולה:<p>
<ps>אות ד</ps>
 
שעות אלו של שש ומחצה או תשע ומחצה נקראין שעות זמניות, יען דמשערין אותם לפי ענין היום אם ארוך ואם קצר, דמחלקין היום לי"ב חלקים, וכל מקום ששערו חז"ל בשעות דמשערין בשעות אלו שהם זמניות י"א דמשערין מעמוד השחר עד צאת הכוכבים, וי"א מהנץ החמה עד שקיעתה, וסברה ראשונה עיקר דחישינן חומרא לשער מעמוד השחר עד צאת הכוכבים, וכן המנהג פשוט פה עירנו בגדא"ד יע"א לשער מעמוד השחר עד צאת הכוכבים, כי אצלינו חושבים צאת הכוכבים שליש שעה אחר קריאת המגרב בעיר זו, וכך קבלו לשער בזה מן עט"ר הרה"ג מור זקני רבינו משה חיים זלה"ה: <p>
<ps>אות ה</ps>
 
יזהר לפרוע שכר שכיר ביומו קודם תפלת המנחה, וכתב מהרח"ו ז"ל דרבינו האר"י ז"ל היה נזהר מאוד שאם לא היה בידו מעות לפרוע היה מתעכב מלהתפלל תפלת המנחה עד שקיעת החמה כדי לבקש מעות לפרוע להשכיר, והיה לוקח בהלואה ופורע ואח"כ היה מתפלל במרוצה תפלת המנחה, שהיה אומר איך אתפלל להשי"ת ובאה לידי מצוה גדולה כזאת ולא קיימתיה ע"ש, על כן כל אדם יהיה זהיר וזריז בדבר זה:<p>
<ps>אות ו</ps>
 
אע"ג דבתפלת המנחה אין נתינת הצדקה מוכרחת כמו בשחרית, עכ"ז היה רבינו האר"י ז"ל נוהג לתת צדקה גם במנחה קודם שיתפלל, והיה נותן שלש פרוטות ע"ד מ"ש בשחרית דהיינושנותן ביד הגבאי אאו העני השני פרוטות ביחד, ואח"כ השלישית בסוד ב' שלישים ושליש, וכנז' בצדקה שנותנים בתיבת בכל של ויברך דוד וכנז"ל, וכל זה מפורש בשער הכונות דף ע"ו ע"ג יע"ש וכן ראוי לכל אדם לעשות, ואשרי האיש הנזהר להתפלל מנחה בתפלין הנקרא שמושא רבא שהיה רבינו האר"י ז"ל נזהר בזה תמיד, וכבר כתבתי לעיל בהלכות תפילין שהיה עט"ר אדוני אבי זלה"ה נזהר להתפלל מנחה בחודש אלול וימים נוראים בתפילין שמושא רבא יזכר לטובה בעוה"ז ובעוה"ב, והנוהג בכך יזהר שלא יהיה מעוטף בטלית ותפילין אחר שקיעת החמה כמפורש בס' הכונות שהיה רבינו האר"י ז"ל חושש בדבר הזה מאד, ומצה גדולה להיות מעשרה ראשונים גם במנחה:<p>
<ps>אות ז</ps>
 
זמן מנחה נמשך עד הלילה לדברי חכמים, אבל לרבי יהודה עד פלג המנחה שהוא עד י"א שעות חסר רביע דהיינו שעה ורביע קודם צאת הכוכבים, ולא נפסקה הלכה כחד מנייהו ואסיקנא דעבד כמו עבד ודעבד כמר עבד, והוא שיעשה לעולם כחד מנייהו שאם עשה כרבנן והתפלל מנחה אחר פלג המנחה, שוב אינו יכול להתפלל עריבת קודם הלילה כר"י דס"ל מותר להתפלל ערבית אחר פלג המנחה, וכל זה הוא לפי דינא דגמרא אך עכשיו נהגו להקל בכך ועבדי תרי קוי דסתרי אהדדי להתפלל מנחה וערבית ביחד אחר פלג המנחה ויש להם על מה שיסמוכו, מיהו לא נהגו להקל בכך אלא בציבור אבל היחיד שמתפלל בביתו אינו יככול לעשות תרי קולי דסתרי דאם התפלל מנחה אחר פלג המנחה לא יתפלל ערבית עד צאת הכוכבים, ובערב שבת שרוצה היחיד להתפלל ערבית קודם הלילה יקדים להתפלל מנחה קודם פלג המנחה, אבל בשאר ימים לא יעשה כן אלא טוב לו להתפלל ערבית בלילה לכתחלה אע"פ שמקדידם תפלת המנחה קודם פלג המנחה, כי מצוה מן המובחר להתלל ערבית בודאי לילה אליבע דכ"א: וכתבתי בסה"ק מקבציאל דבאשה אין מדקדקין עליה שלא לעשות תרי קולי בדבר זה, כיון דטרודה בעסקי הבית חשיב לדידה שעת הדחק כדין הציבור הנז' ויכולה להתפלל מנחה וערבית ביחד אחר פלג המנחה כאשר יזדמן לה בכך, וגם באיש המתפלל יחיד בביתו שהתפלל מנחה אחר פלג המנחה ואם ימתין עד לילה ודאי לתפילת ערבית ירד עם בני אדם הבאים, או שיש סיבות אחרות יוככל להתפלל ערבית אחר שיעבור שבעה שקים מקריאת המגרב הקורא פה עירנו בסוף שעת י"ב:<p>
<ps>אות ח</ps>
 
חשבון פלג המנחה להתפלל בו ערבית כך הוא המנהג פה עירנו בגדאד יע"א לחשוב מעמוד השחר עד צאת הכוכבים, ומנהגינו לחשוב צאת הכוכבים שליש שעה אחר קריאת המגרב שהוא קורא בסוף י"ב שעות ממש, וכן הוא החשבון הנה מנחה קטנה היא שתי שעות וחצי קודם הלילה, וחצי הזמן הזה הוא שעה ורביע קודם צאת הכוכבים, שזמן יציאתם הוא שליש שעה אחר קריאת המגרב כנז', ואם היום הוא י"ב שעות דהיינו מעמוד השחר אז זמן תפלת ערבית הוא בשעת י"א וחמשה דקים, כיצד מזמן פלג המנחה שהוא שעה ורביע כנז"ל תסיר שליש שעה שיש מקריאת המגרב עד צאת הכוכבים נשאר שיעור פלג המנחה שעה אחת חסר חמשה דקים, על כן אמרנו כיון שנעשה שעה אחד עשר וחמשה דקים אז יתפללו ערבית: ואם היום ארוך דעמוד השחר הוא בתחלת שעה עשירית דנמצא שעות היום הם חמשה עשר, הנה אז נחלק שלש שעות היתרים האלה על הי"ב שעות ונעשית בזה כל שעה מן הי"ב שעות שעה ורביע, ונמצא לפ"ז שעה ורביע של פלג המנחה שיעורם שעה וחצי וארבע דקים, יען כי בחשבון היום הזה תהיה כל רביע שעה שיעור י"ט דקים, תסיר מזה השיעור של שעה וחצי וארבע דקים הנז' שליש שעה שיש מקריאת המגרב עד צאת הכוכבים, נשאר כזה השיעור של פלג המנחה שעה וי"ד דקים, נמצא זמן תפלת ערבית הוא בשעה אחד עשר חסר י"ד דקים: ואם היום קצר שהוא עשרה שעות מעמוד השחר, נמצא השעות ש זה היום נחשבת כל שעה בחמשים דקים, ולפ"ז רביע השעה הוא י"ב דקים וחצי, נמצא שעה ורביע דפלג המנחה הוא שיעור שעה ושני דקים וחצי, תסיר מזה שליש שעה שיש מקריאת המגרב עד צאת הכוכבים נשאר שיעור פלג המנחה כולו שנים וארבעים דקים וחצי, נמצאת תפלת ערבית הוא משעה אחד עשר ושבעה עשר דקים וחצי:<p>
<ps>אות ט</ps>
 
עד מתי יכולים להתפלל מנחה, הנה נודע גם לסברת המתירים בדוחק אין להתפלל אחר בין השמשות, וידוע דשיעור בין השמשות הוא שלשה רבעי מיל שהוא שלשה עשר דקים וחצי, ועיין ש"ע סי' רס"א, והנה פה עירנו בגדאד יע"א בחנו ונסו הראשונים וראו שבמקום גבוה שבעיר נראית שקיעת החמה שבעה דקים קודם קריאת המגרב, ועל כן העלתי בסה"ק רב פעלים בתשובה בס"ד דפה עירנו אין רשאין להתפלל מנחה אלא עד ששה דקים אחר קריאת המגר"ב כי עד ששה דקים הוא נקרא בין השמשות ויכולים להתפלל בו מנחה בשעת הדחק לעת המתירים, וא"כ לא יתחילו להתפלל אלא עד ארבעה דקים אחר קריאת המגר"ב, כדי שתהיה תפלת המנחה רובה בתוך בין השמשות, ויש מקומות ששקיעת החמה אצלם עשרה דקים קודם קריאת המגר"ב, וכמ"ש הרה"ג הרח"ף ז"ל על עיר אחת והם ישערו זמן בין השמשות כפי המצוי בעירם, ושמעתי מנהג עה"ק ירושלים וחברון תוב"ב אם כבר קרא המגר"ב אין מתפללין מנחה לא בחול ולא בשבת, והוא כפי עדות הגאון חיד"א ז"ל ועיין במחב"ר סי' רס"א אות ז' ובסי' תנ"ד אות ב', ועיין עוד בברכ"י ומחב"ר סי' של"א ואדרת אליהו סי' י"ג ותפארת אדם סי' י"א ולב חיים סי' קל"ד יע"ש:<p>
<ps>אות י</ps>
 
בתפלת המנחה, אם התחיל פסוק אדני שפתי תפתח, ועדיין לא התחיל בברכה, ושמע קדיש או קדושה או ברכו העלתי בסה"ק מקבציאל יענה קדיש וקדושה, ויחזור לומר פסוק אדני שפתי תפתח, ועדיין לא התחיל בברכה, ושמע קדיש או קדושה או ברכו העלתי בסה"ק מקבציאל יענה קדיש וקדושה, ויחזור לומר פסוק אדני שפתי תפתח ויתפלל, ואע"ג דבאמת פסוק זה הוא בכלל פלת העמידה, לא דמי לדין יהיו לרצון אמרי פי וכו' הראשון דכתבנו לעיל שהוא מכלל התפלה דאע"פ ששמע קדיש וקדושה אחר חתימת הברכה לא יענה קודם פסוק יהיו לרצון, התם שאני משום דאם יענה הו"ל מפסיק באמצע התפלה ואין תקנה לדבר זה, משא"כ הכא כיון דליכא ברכה בשם ומלכות בפסוק זה אין כאן הפסק, כי יכול לחזור ולאומרו פעם שנית, מיהו שם נסתפקתי בהיכא דהתחיל ברוך אתה ה' אם יסיים למדני חוקיך ויענה קדיש וקדושה, ואח"כ יחזור ויתחיל מן אדני שפתי תפתח ויתפלל, או"ד כיון דהכיר ברוך אתה ה' לשם ברכה אינו רשאי לעשות הזכרה לשם פסוק, דלא אמרו לעשות כן אלא במקום הכרח כדי שלא תהיה ברכתו לבטלה דנמצא מזכיר ש"ש לבטלה, ועדיין לא נפשט אצלנו ספק זה:<p>
<ps>אות יא</ps>
 
התספורת אע" דמרן ז"ל אסר סמוך למנחה גדולה, מ"מ יש להקל היכא דיש אצל הספר ב' או ג' זוגים וכנז' במג"א סי' רל"ב ס"ק ג', ואע"ג דיש חולקין וס"ל לא פלוג רבנן ועיין אליהו רבא מ"מ יש לסמוך על המקילין, ולכן נהגו העולם בזה היתר אפיו אחר שהגיע מנחה קטנה, וכן המנהג פשוט פה עירנו בדא"ד ואיין אשל אברהם סי' רנ"א סוף אות ה' יע"ש מ"מ יר"ש יחמיר בכך, משום דבלא"ה ע"פ הסוד לא נכון להסתפר אחר חצות אע"פ שהתפלל מנחה: <p>
<ps>אות יב</ps>
 
למרחץ ג"כ אסור ליכנס סמוך למנחה גדולה וכמ"ש מרן ז"ל, ופה עירנו יש נכנסים אחר זמן מנחה קטנה ג"כ ואין מוחין בידם, ולפי"ד אין להם על מה שיסמוכו, ולכן טוב שיקח למרחץ אדם שומר עמו כדי להזכירו על התפלה לקיים דברי חז"ל, וגם לדון אסור סמוך למנחה גדולה וכמ"ש מרן ז"ל, ופה עירנו אין הדיינים נזהרין בזה ואין להם על מה שיסמוכו: <p>
<ps>אות יג</ps>
 
ובענין הסעודה, הנה פה עירנו מקילין בסעודה גדולה של נשואין ומילה וכיוצא, ואפילו אחר שהגיע זמן מנחה קטנה נמי מקילין בסעודה גדולה, והסמך שלהם, הוא שיש במסובין בני אדם שאין אוכלין פת וגם אין שותין יין ושכר באותה סעודה ורק טועמים קצת ואוכלים מעט תבשיל שאין זה עיקר סעודתם דאח"כ הולכים לביתם ואוכלים, ולכן אלו חשיבי כמו שומרין דמזכירין שאר המסובין, ואם הכל אוכלין ושותין טוב שישימו להם שומר אחד שאינו אוכל ושותה עמהם, כדי שיזכירם, ויחיד האוכל בביתו אחר שהגיע זמן מנחה קטנה מחמת הכרח וסיבה, יניח שומר כדי לקיים דברי חז"ל  
]]></d>
</p>
</chap>
<chap n="פקודי - הלכות תפילת ערבית">
<p n="">
<d><![CDATA[<ps>פתיחה</ps>
כי ענן ה' על המשכן יומם ואש תהיה לילה בו לעיני כל בית ישראל בכל מסעיהם, נ"ל בס"ד בהקדים מ"ש רבינו האר"י ז"ל בשער הכונות דף נ"ב בדרוש א' דערבית, וז"ל אבל ת"ע איננה דומה לת"ש כי אז שהיה בוקר והיה החסד מתעורר בו היה בנו כח ויכולת להעלות ד' עולמות מן העשיה עד האצילות, ולכן נסדרו אותם סדרים של הקרבנות והזמירות והיוצר והעמידה כנז"ל במקומו באורך, אבל עתה בערבית כיון שהוא דין אין בנו כח רק להעלות היכלי הבריאה בלבד שהוא עולם העליון מכולם ואין בו קליפות, ואילו היה דינא קשיא לא היינו מעלים אפילו היכלי הבריאה, אבל כיון שהוא דינא רפיא אנחנו יכולים להעלותם, ועכ"ז אין אנחנו מזכירין מהם אלא רק היכלי הרחמים בלבד עכ"ל, וידוע כי הענין הוא בסוד החסד והוא השולט יומם, ואש הוא הדין והגבורה תהיה לילה בו ששולט בלילה, אך נקיט אש בטעם זקף גדול שמספרו כ"ו כמנין שם הוי"ה, לרמוז שהוא דינא רפיא שנרפא ע"י הארת שם הוי"ה מלמעלה, ולכן ענן שהוא החסד שולט יומם, לכך יהיה ממנו עזר וסיוע לעיני כל בית ישראל הם התפילות של בית ישראל שמכונים בשם עינים בכל מסעיהם ר"ל בכל ארבעה עולמות כי כל עולם מסע בפני עצמו: או יובן בס"ד ע"פ מ"ש רבינו ז"ל בפע"ח שצריך האדם לסגור עיניו בערבית משעה שמתחיל ברכות ק"ש, וישאר בעינים סגורות בכל ק"ש ובכל ברכותיה וגם בתפלת העמידה, משא"כ בשחרית ומנחה אין סגירת עינים אלא רק בתפלת העמידה בלבד, והטעם שצריך לסגור מתחלת אומרו ברכת אשר בדברו מעריב ערבים עד סיום כל העמידה מפני כי בלילה הוא חושך שנחשכין עיני רחל, משא"כ ביום, ולכך צריך לסגור העינים לרמוז אל החושך, ובזה תבין מה ענין בחי' חושך ומהיכן נחשך וגם למה חושך בלילה ולא ביום עכ"ל יע"ש, וז"ש ואש שהוא הדין והגבורה תהיה לילה בו, ר"ל אפילו חלק הב' הנקרא לילה וזה הדין שהוא סוד החושך נרמז לעיני כל בית ישראל בכל מסעיהם בכל דייקא הן בק"ש הן בברכותיה הן בתפילת העמידה:
 <p><p>
<ps>אות א</ps>
 
וכיון דבלילה הוא שליטת הדינים לכך נתקן לור פסוק והוא רחום קודם ק"ש וברכותיה דת"ע בחול דוקא, וכמ"ש רז"ל בספר פע"ח וז"ל והוא רחום שבתפלת ערבית יש י"ג תיבין כנגד י"ג מכילין דא"א, לאכפייא כולהו דינין ולמתק בהם ד' פרצופין דקליפה המתחילין להתעורר בערבית והם משחית עון אף וחימה וכו', וגם לכוין שהקב"ה מרחם עעל הרשעים בגיהנם שאז טיפין אש יורדין בגיהנם והם פ"ר ושכ"ה מני דינין, וצריך למתקן, וטוב לכוין ר"ת והוא רחום יכפר רי"ו כמנין גבורה ור"ת רחום יכפר עון מספר פ"ר עכ"ד יע"ש, ולכן אין אומרים פסוק והוא רחום אלא רק בחול, אבל בערבית דשבת אסור לומר פסוק זה כאן, מיהו אומרים אותו בשבת בזמירות, ורק כאן שנתקן בשביל שליטת הדינים אסור לאורו בשבת, כי בשבת אין שליטת הדינים וכמ"ש בזוה"ק תרומה דף קל"ה ע"ב ואסור לעמא קדישא למפתח לגבה פסוקא דדינא כגון והוא רחום וכו' יע"ש וכמ"ש הגאון חיד"א ז"ל בהגהותיו שם יע"ש, ומכאן אתה למד שגם כשחל יוה"כ בחול ג"כ אין לומר פסוק זה של והוא רחום וכאשר נכתוב זה במקומו: <p>
<ps>אות ב</ps>
 
אחר פסוק והוא רחום אומרים שלשה פסוקים ה' צבאות עמנו וכו' ה' צבאות אשרי אדם בוטח בך, ה' הושיעה וכו' וכמפורש בשער הכונות יע"ש, וכתב מהר"א הכהן ז"ל בשם הרמ"ק ז"ל דפסוק א' אמרו אברהם אע"ה, ופסוק שני אמרו יצחק אע"ה, ופסוק שלישי אמרו יעקב אע"ה, לכן ר"ת יענינו ביום קראינו עם עי"ן של יענינו הם אותיות יעקב, והנה פה עירנו בגדאד יע"א נוהגים לומר תחלה פוסק כי אל רחום ה' אלהיך לא ירפך וכו' הכתוב בפרשת ואתחנן, ואחריו אומרים והוא רחום יכפר עון ואחריו ג' פסוקים הנז', ואחריהם אורים ויברכו שם כבודיך ומרום על כל ברכה ותהלה ואומר קדיש ולא בטלנו מנהגם בשני פסוקים של אל רחום ושל ויברכו, כי אמרנו אע"פ שאין להם שורש כפי ההסוד אין קפידא לאורם שלא מצינו לרבינו האר"י ז"ל שהקפיד כאן אלא באמירת המזמורים:<p>
<ps>אות ג</ps>
 
כשמתחיל ברכת אשר בדברו מעריב יסגור עיניו ויחבק ידיו אם הוא מתפלל בע"פ, ויש טעם ע"פ הסוד לסגירת העינים בק"ש וברכותיה דערבית, ומיהו כל זה בחול, אבל בערבית דשבת ויו"ט לא יסגור עיניו בק"ש וברכותיה:<p>
<ps>אות ד</ps>
 
פסוקי הדברים של ברכה הראשונה הוא כך מעריב ערבים בחכמה, ואח"כ פותח שערים בתבונה, וישים ריוח ביניהם כדי שיהיה נשמעע בחכמה על מעריב ערביבם, ותיבת בתבונה על פותח שערים, ואח"כ יאמר משנה עתים וכו' ברקיע כרצונו, וישים ריוח ואח"כ יאמר בורא יומם ולילה כי תיבת כרצונו קאי אדלעיל, ואינה מקושרת עם בורא יומם ולילה וכנז' בשער הכונות: <p>
<ps>אות ה</ps>
 
אין להפסיק בין ברכות דערבית לתפלה כי אם באמירת השכיבנו ועניית קדיש וחמשה אמנים דקדיש ותו לא מידי, ובמה שמכריז החזן ר"ח בין קדיש לתפלה יש לפקפק, אך במקו שנהגו להכריז אין למחות בידם, גם אמן דברכה דשומר את עמו ישראל לא יענה כי זה אמן דברכות הוא, ואין עונין כאן אמנים דברכות:<p>
<ps>אות ו
 </ps>
אחר תפלת ערבית אומר הש"ץ קדיש תתקבל ושיר למעלות ואחריו קדיש יהא שלמא וברכו, וכתבתי לעיל בפרשת כי תשא דפה עירנו נוהגים לומר כאן רבנן ברכו את ה' המבורך שמוסיפין לומר רבנן ואח"כ עלינו לשבח בכוונה גדולה, ונוהגים פה עירנו לומר אחר עלינו לשבח ודוי ומזמור שיר המעלות בשוב ה' את שיבת ציון ואחריו קדיש, אבל בעעה"ק תוב"ב לא נהגו לומר ודוי ולא המזמור הנז', וכמדומה לי ששמעתי טעם למנהג הודויפה עירנו כאן הוא במקום ודוי דאומרים על המטה, וכתבתי להרה"ג מהר"א מני נר"ו להודיעני מנהג עה"ק תתוב"ב וכתב לי דבעה"ק חברון תוב"ב נוהגים לומר אחר ערבית ודוי ושיר המעלות בשוב ה' את שיבת ציון וקדיש והוא שמע שם שזה המנהג נתייסד שם ע"פ רב שבא מעיר שאלונקי והיה שם חולאים גדולים ומיתה פתאומית, וחלם צדיק אחד שיתקנו ודוי אחר ערבית ותתבטל הגזרה, וכן עשו ונתבטלה, ואמותו זמן נוהגים כן בשאלונקי יע"א ובבואו לעה"ק חברון ת"ו הנהיג אותם בכך, ובערבית שאין בה ודוי אומרים שיר המעלות בלבד וקדיש, ומר"ח אלול עד ש"ע אומרים אחר שחרית וערבית מזמור אורי וישעי ואחריו קדיש עכ"ד נר"ו:<p>
<ps>אות ז</ps>
 
אין לקרא מקרא בלילות של חול, והטעם דהמקרא בעשיה והלילה בחי' עשיה והכל הוא דינין ואין לעורר הדינין וכמ"ש רבינו ז"ל בשער המצות פרשת ואתחנן ע"ש, מיהו בליל שבת וליל יו"ט קורין מקרא ואין לחוש, וכן בליל ששי קורין כ"ו פסוקים ואין חשש, אבל ליל ר"ח דינו בענין זה כשאר לילות החול, והגאון חיד"א ז"ל בהשמטות ספר פתח עינים כתב דעם הארץ שאינו יודע לקרות אלא רק תורה שבכתב שרי לקרות בלילה ע"ש, מיהו נראה אם יודע לקרות פרק איזהו מקומן או פתיחת אליהו זכור לטוב שיש בסידורים באשורית ומנוקדים, יקרא אותם ויחזור אותם כמה פעמים וזה עדיף מלקרוא מקרא: וכתב הגאון חיד"א ז"ל ששמע מאדם גדול ומקובל דיש לחלק בין בריאת תהלים לשאר המקרא ע"ש, ויש לסמוך על דבריו בקריאת תהלים אחר חצות לילה דוקא ואם קורא המקרא בלשונות אחרים כדי להתלמד ביאור המקרא באותו לשון פשיטא דשרי וכמ"ש הנה"ג דבתרגום לא שייך לומר דברים שבכתב א"א לאומרם בע"פ, ועיין להרב ברכ"י סי' מ"ט סע"ק א' וחק"ל א"ח סי' י"ב: <p>
<ps>אות ח</ps>
 
השינה לאדם בלילה יש בה צורך ותועלת גם מצד הרוחניות, מפני שיש בה סוד שההיא צורך גבוה, ולכן צריך האדם לכוין שגם בעת השינה הוא עובד את בוראו בסוד בכל דרכיך דעהו, ולכן תקנו רז"ל ברכה על השינה והיא ברכת המפיל, אך השינה ביום רעה לצדיקים וטובה לרשעים, מלבד ביום השבת שהשינה היא טובה גם לצדיקים וכנז' בשער הכונות:<p>
<ps>אות ט</ps>
 טוב להיזהר שלא ישן בלילה אלא עד שיעברו שלשה שעות מן הלילה ויש סוד בדבר כדילהעמיד אורות המוחין העליונים כנז' בשער הכונות, וכתבתי בסה"ק מקבציאל דשיעור שלושה שעות הנז' מתחילים מתפלת ערבית, שאם התפלל ערבית מבע"י דהיינו בפלג המנחה לדעת רבי יהודה יחשוב השלש שעות מאותו זמן: <p>
<ps>אות י</ps>
 
בתחלת הלילה ישכב האדם על צד שמאל דוקא, ואחר חצות לילה אם ירצה יתהפך על צד ימינו, ומנהג זה מועיל לו לבטל כוחות החיצונים וכמ"ש בשער הכונות, ויזהר שישן בטלית קטן שלא יפשוט אותו גם השכבו בלילה על מטתו, ויועיל זה מאוד לבטל כוחות החיצונים וכנז' בשה"כ, ויזהר ג"כ שלא יהיה עליו ברזל כשישן, ויזהר שלא יזכיר בפיו שם ס"מ אפיו ביום וכל שכן בלילה שאז הוא זמן שליטתו, ושם שמות השדים שיש בלשון לע"ז לא יזכיר האדם בפפיו, שגם השדים הם בחלקו של ס"מ ומגביר כח כאשר זוכרים אותם וכנז' בשער הכונות:<p>
<ps>אות יא</ps>
 
צריך להזהר מאד בק"ש שעל המטה, והיא אחת מן ארבעה ק"ש שחייב אדם בכל יום והיא הקטנה שבהם במדרגות, ולמעלה ממנה ק"ש דערבית, ולמעלה ממנה ק"ש דקרבנות, ולמעלה מכולם ק"ש דיוצר וכאשר ביארנו לעיל, ודא עקא שבעת שהוא קורא ק"ש על המטה על הרוב השינה בין עיניו, ואיכא למיחש פן יבלע תיבות ואותיות, ולכן צריך תגבורת גדולה בעת ההיא להתאזר ולקרותה כראוי, וסדר ק"ש זו עם כל הפסוקים השייכים לה נתפרשו בדברי רבינו האר"י ז"ל בשער הכונות ונדפסו בסידורים והם ידועים לכל ואין צורך להעתיקם פה, ובאומרו פסוק בידך אפקיד רוחי, פדית אותי ה' אל אמת יכוין בידך אפקיד רוחי ר"ת באר, וכן יכוין בר"ת פדית אותי ה' שם פא"י, והוא ר"ת פותח את ידך שעולה מספרו שם יאהדונה"י ושם סא"ל הרמוז בר"ת אתה סתר לי, ויהרהר בפסוק הזה ובר"ת שלו עד שישן, ועם הארץ שאינו יודע לומר הפסוקים, וכן אשה שאינה יודעת, יאמרו בפיהם אותיות אלפ"א בית"א דאבג"ד, או ברוך ה' לעולם אמן אמן ואמן כמה פעמים בזא"ז עד שישנו מתוך ד"ת: ודע כי בסדורים כתוב לומר השכיבנו אבינו לשלום וכו' אך בשער הכונות לא הזכיר השכיבנו, אמנם בסידור רבינו הרש"ש ז"ל הזכיר זה, וזהו הסדר שכתוב בסידור רבינו הרש"ש ז"ל ברכת המפיל והשכיבנו וק"ש, ואח"כ יעלזו חסידים וכו' ואח"כ הנה מטתו ג"פ ואח"כ יברכך וכו' יאר וכו' ישא וכו' ואח"כ יושב בסתר עד ה' מחסי, ואח"כ ודוי ואח"כ אנא בכח כולה וחוזר פסוק שכנגד אותו היום ג"פ, ואח"כ אתה תקום תרחם ציון וכו' ואח"כ בידך אפקיד רוחי וכו' וכונת שם אלוה: <p>
<ps>אות יב</ps>
 
ברכת המפיל נתקנה בשם ומלכות וכן צ"ל כפי דברי רבינו האר"י ז"ל, אך יש נוהגים שאין מברכים אותה בשם ומלכות וכן מנהגי ומנהג א"א ז"ל, והטעם מפני החשש שמא יהיה מוכרח להפסיק באיזה דברים שיהיה מוכרח לדבר בם, וכתבתי לידידנו הרה"ג מהר"א מני נר"ו להודיעני מנהג החסידים בעה"ק תוב"ב וכתב לי דהרוב אינם מברכים בשם ומלכות, עוד כתב שראה בכתב רבי אברהם אלזרקי ז"ל שכתב ראיתי גדולים בישראל שאינם מברכים ברכה זו, מטעם שמא יצטרכו להפסיק בדיבור, ויש כמה פוסקים דס"ל שאם פסק הוי ברכה לבטלה ועיין פתח הדביר ח"ב סי' רל"ט עכ"ד נר"ו על כן נראה להורות שכל אחד יעשה כמנהגו בזה ואזהרה גדולה להמברכים שישתדלו מאד לעמוד על עצמם שלא להפסיק בדיבור בין ברכה לשינה היכא שלא באה להם השינה תכף, וגם החושש ואינו מברך בשם ומלכות יזהר להרהר שם ומלכות בלבו: גם דע כי מצאתי כתוב בספר כ"מ כ"י לומר תחלת הכל קודם המפיל ליקבה"ו וכו' הרינו מקבל אלהותו יתברך ואהבתו ויראתו, והריני ירא ממנו בגין דאיהו רב ושליט על כולא וכולא קמיה כלא, והריני ממליכו על כל אבר ואבר גיד וגיד ממאתים ושמונה וארבעים אברים ושלש מאות וחמשה וששים גידים של גופי ונפשי רוחי ונשמי מלכות גמורה ושלימה, והריני עבד להשי"ת והוא ברחמיו יזכינו לעבדו בלבב שלם ונ"ח אכי"ר עכ"ל וכך אני נוהג: <p>
<ps>אות יג</ps>
 
בק"ש זו שעל המטה יכוין לתקן עון קרי ושז"ל שיצא ממנו בין בשוגג בין במזיד, שימותו הגופים הטומאים המלבישים לנשמות שנעשקה אותם הסט"א מכח אותם טיפות של זרע שיצאו ממנו לבטלה, ויחזרו אותם הנשמות הקדושות לקדושה ויבואו בעוה"ז כשאר כל נשמות הקדושות, ותועיל ק"ש בכונה זו גם לאותן טפות זרע שיצאו ממנו אחר ששמש מטתו שלא שהה על הבטן עד שיצאו ממנו כל הטיפין כולם, וגם לרבות אותם טיפין קטנים שיצאו ממנו לפעמים ע"י עיצור שדוחק עצמו בעשיית צרכיו, וגם לרבות טיפין קטנים שיצאו ממנו ע"י קשוי האבר קודם תשמיש שעיים לא נכנס השמש במקומו מחמת איזה עיכוב שהיה לו הן באונה הן ברצון, וק"ש זו תועיל גם לאשה בעבור זרע היוצא ממנה מחמת ריבוי תאוה שמתעוררת בה, שע"ז נאמר ונגע לא יקרב באהלך זו אשתך שנקראת אהל ועיין בס' הכונות:<p>
<ps>אות יד</ps>
 
אם עושין תיקון כרת שנעורין כל הלילה כמו ליל שבועות והו"ר, יאמרו הק"ש שעל המטה מעט קודם חצות עם כל הפסוקים של יעלזו וכו' הנה וכו' יברכך וכו' יושב בסתר וכו' אנא בכח וכו':<p>
<ps>אות טו</ps>
 
אין אוכלים ושותים ולא מדברים אחר ק"ש שעל המטה, ואם קרא ואינו יכול לישון כבר כתבנו לעיל שיתאמץ לעמוד על עצמו להרהר בד"ת כדי שישן מתוך דברי תורה, וישביע עצמו מדברי תורה הנותנת חיים לעושה ומוצאה מצא חיים:  
]]></d>
</p>
</chap>
</book>
