<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book n="איכה">
<pid n="3"/>
<chap n="איכה פרק-א">
<p n="{א}">
<d>אֵיכָ֣ה ׀ יָשְׁבָ֣ה בָדָ֗ד הָעִיר֙ רַבָּ֣תִי עָ֔ם הָיְתָ֖ה כְּאַלְמָנָ֑ה רַבָּ֣תִי בַגּוֹיִ֗ם שָׂרָ֙תִי֙ בַּמְּדִינ֔וֹת הָיְתָ֖ה לָמַֽס׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>איכה ישבה בדד .</b> ירמיה כתב ספר קינות היא המגלה אשר שרף יהויקים על האח אשר על האש והיו בה שלש אל''ף ביתו''ת איכה ישבה איכה יעיב איכה יועם שוב הוסיף עליו אני הגבר שהוא שלש אל''ף בית''ות שנ' ( ירמיה לו ) ועוד נוסף עליהם דברים רבים כהמה שלש כנגד שלש : <b>בדד .</b> גלמוד מיושביה : <b>רבתי עם .</b> יו''ד יתירה כמו רבת עם שהיתה עמה רב יש מדרשי אגדה הרבה ואני באתי לפרש לשון המקרא כמשמעו : <b>היתה כאלמנה .</b> ולא אלמנה ממש אלא כאשה שהלך בעלה למדינת הים ודעתו לחזור אצלה :
]]></t></p>
<p n="{ב}">
<d>בָּכ֨וֹ תִבְכֶּ֜ה בַּלַּ֗יְלָה וְדִמְעָתָהּ֙ עַ֣ל לֶֽחֱיָ֔הּ אֵֽין־לָ֥הּ מְנַחֵ֖ם מִכָּל־אֹהֲבֶ֑יהָ כָּל־רֵעֶ֙יהָ֙ בָּ֣גְדוּ בָ֔הּ הָ֥יוּ לָ֖הּ לְאֹיְבִֽים׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>בכו תבכה .</b> שתי בכיות על שתי חורבנין : <b>בלילה .</b> שהמקדש נשרף בלילה דאמר מר לעת ערב הציתו בו את האור , דבר אחר בלילה לילה של בכיית מרגלים בתשעה באב גרמה להם , דבר אחר בלילה שכל הבוכה בלילה השומע קולו בוכה עמו : ודמעתה על לחיה מתוך שהיא בוכה תמיד : <b>כל רעיה .</b> אוהביה :
]]></t></p>
<p n="{ג}">
<d>גָּֽלְתָ֨ה יְהוּדָ֤ה מֵעֹ֙נִי֙ וּמֵרֹ֣ב עֲבֹדָ֔ה הִ֚יא יָשְׁבָ֣ה בַגּוֹיִ֔ם לֹ֥א מָצְאָ֖ה מָנ֑וֹחַ כָּל־רֹדְפֶ֥יהָ הִשִּׂיג֖וּהָ בֵּ֥ין הַמְּצָרִֽים׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>גלתה יהודה .</b> מארצה : <b>מעני .</b> מחמת עוני : <b>ומרוב עבודה .</b> שהכבידו עליה כשדים : <b>היא ישבה בגוים .</b> ובמקום שגלתה וישבה שם לא מצאה מנוח : <b>בין המצרים .</b> שיש גובה מכאן ומכאן ואין מקום לנוס : <b>המצרים .</b> גבולים של שדה וכרם ומדרש אגדה בין שבעה עשר בתמוז לתשעה באב :
]]></t></p>
<p n="{ד}">
<d>דַּרְכֵ֨י צִיּ֜וֹן אֲבֵל֗וֹת מִבְּלִי֙ בָּאֵ֣י מוֹעֵ֔ד כָּל־שְׁעָרֶ֙יהָ֙ שֽׁוֹמֵמִ֔ין כֹּהֲנֶ֖יהָ נֶאֱנָחִ֑ים בְּתוּלֹתֶ֥יהָ נּוּג֖וֹת וְהִ֥יא מַר־לָֽהּ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>באי מועד .</b> עולי רגלים : <b>נוגות .</b> לשון יגון ואין שורש בתיבה אלא הגימ''ל לבדה : <b>שלו .</b> יושבים בשלוה :
]]></t></p>
<p n="{ה}">
<d>הָי֨וּ צָרֶ֤יהָ לְרֹאשׁ֙ אֹיְבֶ֣יהָ שָׁל֔וּ כִּֽי־יְהוָ֥ה הוֹגָ֖הּ עַ֣ל רֹב־פְּשָׁעֶ֑יהָ עוֹלָלֶ֛יהָ הָלְכ֥וּ שְׁבִ֖י לִפְנֵי־צָֽר׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>הוגה .</b> הדאיבה והוא לשון יגון :
]]></t></p>
<p n="{ו}">
<d>וַיֵּצֵ֥א (מן־)(בת־)[מִבַּת־]צִיּ֖וֹן כָּל־הֲדָרָ֑הּ הָי֣וּ שָׂרֶ֗יהָ כְּאַיָּלִים֙ לֹא־מָצְא֣וּ מִרְעֶ֔ה וַיֵּלְכ֥וּ בְלֹא־כֹ֖חַ לִפְנֵ֥י רוֹדֵֽף׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>כאילים לא מצאו מרעה .</b> כאילים אשר לא מצאו מרעה שאין להם כח לברוח שהוחלש כחם ברעב : <b>לפני רודף .</b> כל רודף שבמקרא חסר וזה מלא שנרדפו רדיפה שלימה על כן יסד הפייט מלא רודפתי וחסרה שנת גאולי , שנת גאלי באה חסר כתיב :
]]></t></p>
<p n="{ז}">
<d>זָֽכְרָ֣ה יְרוּשָׁלִַ֗ם יְמֵ֤י עָנְיָהּ֙ וּמְרוּדֶ֔יהָ כֹּ֚ל מַחֲמֻדֶ֔יהָ אֲשֶׁ֥ר הָי֖וּ מִ֣ימֵי קֶ֑דֶם בִּנְפֹ֧ל עַמָּ֣הּ בְּיַד־צָ֗ר וְאֵ֤ין עוֹזֵר֙ לָ֔הּ רָא֣וּהָ צָרִ֔ים שָׂחֲק֖וּ עַ֥ל מִשְׁבַּתֶּֽהָ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>זכרה ירושלם בגלותה : ימי עניה .</b> ימי חורבנה שהביאה לידי עוני : <b>ומרודיה .</b> הוא לשון צער כמו ( שופטים יא ) וירדתי על ההרים ( תהלים נה ) אריד בשיחי ואהומה : <b>כל מחמדיה .</b> וזכרה כל טוב מחמדיה שמימי קדם : <b>שחקו על משבתיה .</b> שמחו על שביתת משושה חגה חדשה ושבתה ומ''א דורשו בלשון אחר שהיו שובתין בגולה בשבתות וימים טובים ושומטים בשביעיות והיו האומות משחקים עליהם ואומרים שוטים בארצכם לא שמרתם ועכשיו בגולה תשמרון :
]]></t></p>
<p n="{ח}">
<d>חֵ֤טְא חָֽטְאָה֙ יְר֣וּשָׁלִַ֔ם עַל־כֵּ֖ן לְנִידָ֣ה הָיָ֑תָה כָּֽל־מְכַבְּדֶ֤יהָ הִזִּיל֙וּהָ֙ כִּי־רָא֣וּ עֶרְוָתָ֔הּ גַּם־הִ֥יא נֶאֶנְחָ֖ה וַתָּ֥שָׁב אָחֽוֹר׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>לנידה .</b> לגולה לשון נע ונד אישמוב''ר בלע''ז : <b>ערותה .</b> קלונה : <b>נאנחה .</b> לשון נפעלה שושפי''דר בלע''ז : <b>גם היא נאנחה .</b> הוא שם דבר שושפורי''דא :
]]></t></p>
<p n="{ט}">
<d>טֻמְאָתָ֣הּ בְּשׁוּלֶ֗יהָ לֹ֤א זָֽכְרָה֙ אַחֲרִיתָ֔הּ וַתֵּ֣רֶד פְּלָאִ֔ים אֵ֥ין מְנַחֵ֖ם לָ֑הּ רְאֵ֤ה יְהוָה֙ אֶת־עָנְיִ֔י כִּ֥י הִגְדִּ֖יל אוֹיֵֽב׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>טומאתה בשוליה .</b> לשון גנאי הוא דם נדותה ניכר בשולי בגדיה כלומר חטאותיה גלויין , הרבה עשאתן בגלוי : <b>לא זכרה אחריתה .</b> כשהיו חוטאין לא נתנו לב מה תהיה אחריתם לפיכך ותרד פלאים ירידתם נפלאת פלאים הרבה שהכל פליאים שאירע לה מה שלא אירע לכל עיר :
]]></t></p>
<p n="{י}">
<d>יָדוֹ֙ פָּ֣רַשׂ צָ֔ר עַ֖ל כָּל־מַחֲמַדֶּ֑יהָ כִּֽי־רָאֲתָ֤ה גוֹיִם֙ בָּ֣אוּ מִקְדָּשָׁ֔הּ אֲשֶׁ֣ר צִוִּ֔יתָה לֹא־יָבֹ֥אוּ בַקָּהָ֖ל לָֽךְ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>ידו פרש צר עמון ומואב : על כל מחמדיה .</b> ספרי תורות שנאמר בהם ( תהלים יט ) הנחמדים מזהב הכל נפנו לבוז כסף וזהב והם נפנים על ספרי תורות כדי לשורפם לפי שכתוב בהם ( דברים כג ) לא יבא עמוני וגו' : <b>אשר צויתה לא יבאו בקהל לך .</b> אלו עמון ומואב :
]]></t></p>
<p n="{יא}">
<d>כָּל־עַמָּ֤הּ נֶאֱנָחִים֙ מְבַקְּשִׁ֣ים לֶ֔חֶם נָתְנ֧וּ (מחמודיהם) [מַחֲמַדֵּיהֶ֛ם] בְּאֹ֖כֶל לְהָשִׁ֣יב נָ֑פֶשׁ רְאֵ֤ה יְהוָה֙ וְֽהַבִּ֔יטָה כִּ֥י הָיִ֖יתִי זוֹלֵלָֽה׃
</d>
</p>
<p n="{יב}">
<d>ל֣וֹא אֲלֵיכֶם֮ כָּל־עֹ֣בְרֵי דֶרֶךְ֒ הַבִּ֣יטוּ וּרְא֗וּ אִם־יֵ֤שׁ מַכְאוֹב֙ כְּמַכְאֹבִ֔י אֲשֶׁ֥ר עוֹלַ֖ל לִ֑י אֲשֶׁר֙ הוֹגָ֣ה יְהוָ֔ה בְּי֖וֹם חֲר֥וֹן אַפּֽוֹ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>לא אליכם .</b> לא תהא כצרה הזאת עוד לכל עוברי על דת אמרו חכמים מכאן לקובלנא מן התורה ראו מה עשה לי הביטו וראו וגומר : <b>אשר עולל .</b> אשר נעשה לי : <b>אשר הוגה ה' .</b> אותי ביום חרון אפו גם זה לשון יגון :
]]></t></p>
<p n="{יג}">
<d>מִמָּר֛וֹם שָֽׁלַח־אֵ֥שׁ בְּעַצְמֹתַ֖י וַיִּרְדֶּ֑נָּה פָּרַ֨שׂ רֶ֤שֶׁת לְרַגְלַי֙ הֱשִׁיבַ֣נִי אָח֔וֹר נְתָנַ֙נִי֙ שֹֽׁמֵמָ֔ה כָּל־הַיּ֖וֹם דָּוָֽה׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>וירדנה .</b> וירדה אותה וישבר אותה ע''י רידוי ויסורין לכן הנו''ן דגושה לפותרו בלשון יחידית כמו יעשנה יכרסמנה ירענה שהעצם ל' נקבה כמו דאת אומר ( יחזקאל לו ) העצמות היבשות שבר כל אחת ואחת , ד''א וירדנה כמו ( שופטים יד ) וירדהו אל כפיו הריק את המוח גורר ורודה המוח מתוכו :
]]></t></p>
<p n="{יד}">
<d>נִשְׂקַד֩ עֹ֨ל פְּשָׁעַ֜י בְּיָד֗וֹ יִשְׂתָּ֥רְג֛וּ עָל֥וּ עַל־צַוָּארִ֖י הִכְשִׁ֣יל כֹּחִ֑י נְתָנַ֣נִי אֲדֹנָ֔י בִּידֵ֖י לֹא־אוּכַ֥ל קֽוּם׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>נשקד עול פשעי בידו .</b> אין לתיבה זו דמיון במקרא ובלשון ארמי של פסיקתא קורין לדרבן מסקדא מלמד הבקר ואומר אני נשקד פויינט''רינט בלעז נקודים מנומרים ומסומני' היו פשעי בידו של הקב''ה לזכרון לא נשכח מניינם ותשלומיהם : ישתרנו נעשו קליעות קליעות ועלו על צוארי לשון משנה אין משרגין את המטות :
]]></t></p>
<p n="{טו}">
<d>סִלָּ֨ה כָל־אַבִּירַ֤י ׀ אֲדֹנָי֙ בְּקִרְבִּ֔י קָרָ֥א עָלַ֛י מוֹעֵ֖ד לִשְׁבֹּ֣ר בַּחוּרָ֑י גַּ֚ת דָּרַ֣ךְ אֲדֹנָ֔י לִבְתוּלַ֖ת בַּת־יְהוּדָֽה׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>סלה .</b> רמס ורפס לשון ( ישעיה סב ) סולו סולו המסילה : <b>קרא עלי מועד .</b> יעידת גייסות לבא עלי ורבותינו דרשו מה שדרשו תמוז דההוא שתא מלוי' מלאה של שנה שנייה לצאתם ממצרים לכך אירע חזרתן של רגלים ליל תשעה באב שעליה הוקבעה בכייתן לדורות : <b>גת דרך .</b> לשון הריגה כמו ( ישעיה סב ) פורה דרכתי לבדי כדורך ענבי' להוציא יינם כך רמס הנשים להוציא דמם :
]]></t></p>
<p n="{טז}">
<d>עַל־אֵ֣לֶּה ׀ אֲנִ֣י בוֹכִיָּ֗ה עֵינִ֤י ׀ עֵינִי֙ יֹ֣רְדָה מַּ֔יִם כִּֽי־רָחַ֥ק מִמֶּ֛נִּי מְנַחֵ֖ם מֵשִׁ֣יב נַפְשִׁ֑י הָי֤וּ בָנַי֙ שֽׁוֹמֵמִ֔ים כִּ֥י גָבַ֖ר אוֹיֵֽב׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>עיני עיני .</b> כלומר תמיד עיני יורדה מים כפל הלשון מלמד שאין הפוגות :
]]></t></p>
<p n="{יז}">
<d>פֵּֽרְשָׂ֨ה צִיּ֜וֹן בְּיָדֶ֗יהָ אֵ֤ין מְנַחֵם֙ לָ֔הּ צִוָּ֧ה יְהוָ֛ה לְיַעֲקֹ֖ב סְבִיבָ֣יו צָרָ֑יו הָיְתָ֧ה יְרוּשָׁלִַ֛ם לְנִדָּ֖ה בֵּינֵיהֶֽם׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>פרשה ציון בידיה .</b> כמו ( ישעיה כה ) ופירש ידיו בקרבו כאדם המוליך ידיו מוליכם ומביאם ומצטער בהם , דבר אחר פרשה ציון לשון שבירה כמו ( איכה ד ) ופורש אין להם לקבל לנחמו על מת כך חברו מנחם ובלשון משנה פירושו קיימת ומשמעו כאדם המצטער שחובק את ידיו ומשברם , תוספת מצאתי : <b>צוה ה' ליעקב סביביו צריו .</b> צוה על יעקב שיהיו צריו סביביו אף כשגלו לבבל ולאשור הגלה סנחריב את אויביהם עמון ומואב והושיבם אצליהם והם מקנתרים אותם כמ''ש במסכת קדושין הומניא איכא בבבל כולה דעמונאי : <b>לנדה .</b> לריחוק לבוז :
]]></t></p>
<p n="{יח}">
<d>צַדִּ֥יק ה֛וּא יְהוָ֖ה כִּ֣י פִ֣יהוּ מָרִ֑יתִי שִׁמְעוּ־נָ֣א כָל־(עמים) [הָֽעַמִּ֗ים] וּרְאוּ֙ מַכְאֹבִ֔י בְּתוּלֹתַ֥י וּבַחוּרַ֖י הָלְכ֥וּ בַשֶּֽׁבִי׃
</d>
</p>
<p n="{יט}">
<d>קָרָ֤אתִי לַֽמְאַהֲבַי֙ הֵ֣מָּה רִמּ֔וּנִי כֹּהֲנַ֥י וּזְקֵנַ֖י בָּעִ֣יר גָּוָ֑עוּ כִּֽי־בִקְשׁ֥וּ אֹ֙כֶל֙ לָ֔מוֹ וְיָשִׁ֖יבוּ אֶת־נַפְשָֽׁם׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>קראתי למאהבי .</b> לאותם שמראים עצמם כאוהבים : <b>המה רמוני .</b> כגון בני ישמעאל שהיו יוצאים לקראת הגולים כשהיו השבאים מוליכים אותם דרך עליהם ומראים את עצמם כאילו מרחמים עליהם והיו מוציאים להם מיני מלוחים נודות נפוחים כסבורים שהוא יין ואוכלים וצמאים ורוצים לשתות וכשמתיר הנוד בשיניו היתה הרוח נכנסת במעיו והוא מת והוא שאמר הכתוב ( ישעיה כא ) ביער בערב תלינו וגו' ( שם ) לקראת צמא התיו מים יושבי ארץ תימא בלחמו קדמו נודד : <b>וישיבו את נפשם .</b> כדי שישיבו את נפשם :
]]></t></p>
<p n="{כ}">
<d>רְאֵ֨ה יְהוָ֤ה כִּֽי־צַר־לִי֙ מֵעַ֣י חֳמַרְמָ֔רוּ נֶהְפַּ֤ךְ לִבִּי֙ בְּקִרְבִּ֔י כִּ֥י מָר֖וֹ מָרִ֑יתִי מִח֥וּץ שִׁכְּלָה־חֶ֖רֶב בַּבַּ֥יִת כַּמָּֽוֶת׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>חמרמרו .</b> כווצו ויש בלשון משנה נפלה לאור ונחמרו בני מעיה : <b>בבית כמות .</b> בתוך הבית היתה אימת שדים ומזיקים ומלאכי מות ומחוץ חרב האויב משכלת :
]]></t></p>
<p n="{כא}">
<d>שָׁמְע֞וּ כִּ֧י נֶאֱנָחָ֣ה אָ֗נִי אֵ֤ין מְנַחֵם֙ לִ֔י כָּל־אֹ֨יְבַ֜י שָׁמְע֤וּ רָֽעָתִי֙ שָׂ֔שׂוּ כִּ֥י אַתָּ֖ה עָשִׂ֑יתָ הֵבֵ֥אתָ יוֹם־קָרָ֖אתָ וְיִֽהְי֥וּ כָמֽוֹנִי׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>כי אתה עשית .</b> אתה . יגרמת לי שהם שונאים אותי שהבדלתני ממאכלם וממשתיהם ומהתחתן בם אם נתחתנתי בהם היו מרחמים עלי ועל בני בנותיהם : <b>הבאת יום קראת .</b> הלואי והבאת עליהם יום המועד שקראת עלי : <b>ויהיו כמוני .</b> ברעה :
]]></t></p>
<p n="{כב}">
<d>תָּבֹ֨א כָל־רָעָתָ֤ם לְפָנֶ֙יךָ֙ וְעוֹלֵ֣ל לָ֔מוֹ כַּאֲשֶׁ֥ר עוֹלַ֛לְתָּ לִ֖י עַ֣ל כָּל־פְּשָׁעָ֑י כִּֽי־רַבּ֥וֹת אַנְחֹתַ֖י וְלִבִּ֥י דַוָּֽי׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>תבא כל רעתם לפניך .</b> יזכו ויפקדו עונותם לפניך : <b>ועולל למו .</b> ופעול למו כמו ( משלי כ ) גם במעלליו יתנכר ( ירמיה כא ) וכפרי מעלליו :

]]></t></p>
</chap>
<chap n="איכה פרק-ב">
<p n="{א}">
<d>אֵיכָה֩ יָעִ֨יב בְּאַפּ֤וֹ ׀ אֲדֹנָי֙ אֶת־בַּת־צִיּ֔וֹן הִשְׁלִ֤יךְ מִשָּׁמַ֙יִם֙ אֶ֔רֶץ תִּפְאֶ֖רֶת יִשְׂרָאֵ֑ל וְלֹא־זָכַ֥ר הֲדֹם־רַגְלָ֖יו בְּי֥וֹם אַפּֽוֹ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>איכה יעיב .</b> יאפיל כד''א ( מלכים א יח ) והשמים התקדרו בעבים : <b>משמים ארץ .</b> לאחר שהגביהם עד לשמים השליכם לארץ בבת אחת ולא מעט מעט מאיגרא רמא לבירא עמיקתא : הדום רגליו שרפרף מרגלותיו וזה בית המקדש :
]]></t></p>
<p n="{ב}">
<d>בִּלַּ֨ע אֲדֹנָ֜י (לא) [וְלֹ֣א] חָמַ֗ל אֵ֚ת כָּל־נְא֣וֹת יַעֲקֹ֔ב הָרַ֧ס בְּעֶבְרָת֛וֹ מִבְצְרֵ֥י בַת־יְהוּדָ֖ה הִגִּ֣יעַ לָאָ֑רֶץ חִלֵּ֥ל מַמְלָכָ֖ה וְשָׂרֶֽיהָ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>נאות יעקב .</b> בתי יעקב לשון נוה : <b>הגיע לארץ .</b> השפילם לארץ : <b>חלל ממלכה ושריה .</b> אלו ישראל שהיו קרויים ( שמות יט ) ממלכת כהנים : <b>ושריה .</b> מדרש אגדה יש אלו שרים של מעלה שהחליפם הממונה על האור מינה על המים והחליף כל הממונים לפי שהיו ברשעי ישראל בעלי שם המפורש ובוטחים הם שישביעו את שרי מעלה להצילם מאש וממים ומחרב ועכשו כשהיו משביע את שר האש בשמו והוא משיב אין ממשלה זו בידי וכן כולם :
]]></t></p>
<p n="{ג}">
<d>גָּדַ֣ע בָּֽחֳרִי־אַ֗ף כֹּ֚ל קֶ֣רֶן יִשְׂרָאֵ֔ל הֵשִׁ֥יב אָח֛וֹר יְמִינ֖וֹ מִפְּנֵ֣י אוֹיֵ֑ב וַיִּבְעַ֤ר בְּיַעֲקֹב֙ כְּאֵ֣שׁ לֶֽהָבָ֔ה אָכְלָ֖ה סָבִֽיב׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>השיב אחור ימינו .</b> השיב עצמו כמשיב אחור ימינו מלהלחם בעד בניו :
]]></t></p>
<p n="{ד}">
<d>דָּרַ֨ךְ קַשְׁתּ֜וֹ כְּאוֹיֵ֗ב נִצָּ֤ב יְמִינוֹ֙ כְּצָ֔ר וַֽיַּהֲרֹ֔ג כֹּ֖ל מַחֲמַדֵּי־עָ֑יִן בְּאֹ֙הֶל֙ בַּת־צִיּ֔וֹן שָׁפַ֥ךְ כָּאֵ֖שׁ חֲמָתֽוֹ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>דרך קשתו .</b> לפי שכך דרך קשת שהם חזקים לשום רגלו עליהם כשהוא כופפם לכך נכתב בלשון דריכה : <b>שפך כאש חמתו .</b> כך חבור המלה שפך חמתו שהיא כאש כי לא מצינו שפיכה של אש אלא אצל חמה כדכתיב ( תהלים עט ) שפוך חמתך על הגוים :
]]></t></p>
<p n="{ה}">
<d>הָיָ֨ה אֲדֹנָ֤י ׀ כְּאוֹיֵב֙ בִּלַּ֣ע יִשְׂרָאֵ֔ל בִּלַּע֙ כָּל־אַרְמְנוֹתֶ֔יהָ שִׁחֵ֖ת מִבְצָרָ֑יו וַיֶּ֙רֶב֙ בְּבַת־יְהוּדָ֔ה תַּאֲנִיָּ֖ה וַאֲנִיָּֽה׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>וירב בבת יהודה .</b> הרבה בכנסת יהודה : <b>תאניה ואניה .</b> צער ויללה : <b>וירב .</b> נקוד יו''ד קמץ קטן שהוא לשון הרבה את אחרים וירב העם ויעצמו מאד נקוד חירק שהוא לשון רבה הוא את עצמו וכן כל תיב' שפעל שלה בה''א כגון פנה זכה בכה כן דרכה לשמש כשהוא מחסר ממנה ה''א כשהוא מדבר על עצמו נקוד חירק כגון ( שמות ז ) ויפן פרעה וכשהוא מדבר על אחרים נקוד קמץ כגון ( שופטים טו ) ויפן זנב אל זנב ( מלכים ב כה ) ויגל יהודה מעל אדמתו ( שם יח ) ויגל מלך בבל את ישראל אשורה :
]]></t></p>
<p n="{ו}">
<d>וַיַּחְמֹ֤ס כַּגַּן֙ שֻׂכּ֔וֹ שִׁחֵ֖ת מוֹעֲד֑וֹ שִׁכַּ֨ח יְהוָ֤ה ׀ בְּצִיּוֹן֙ מוֹעֵ֣ד וְשַׁבָּ֔ת וַיִּנְאַ֥ץ בְּזַֽעַם־אַפּ֖וֹ מֶ֥לֶךְ וְכֹהֵֽן׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>ויחמוס .</b> לשון כריתה וכן ( איוב טו ) יחמוס כגפן ( ירמיה יג ) נחמסו עקביך : <b>כגן .</b> כמו שגוזזין ירקות הגנה : <b>שכו .</b> מעונתו שכו כתיב ששיכך חמתו על בניו בחורבן ביתו נדרש במדרש קינות : <b>שחת מועדו .</b> בית קדשי הקדשים ששם היה נועד לבניו שנאמר ( שמות כה ) ונועדתי לך שם : <b>מלך וכהן .</b> צדקיהו המלך ושריהו כהן גדול :
]]></t></p>
<p n="{ז}">
<d>זָנַ֨ח אֲדֹנָ֤י ׀ מִזְבְּחוֹ֙ נִאֵ֣ר מִקְדָּשׁ֔וֹ הִסְגִּיר֙ בְּיַד־אוֹיֵ֔ב חוֹמֹ֖ת אַרְמְנוֹתֶ֑יהָ ק֛וֹל נָתְנ֥וּ בְּבֵית־יְהוָ֖ה כְּי֥וֹם מוֹעֵֽד׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>נאר .</b> ביטל וכן ( תהלים פט ) נארת ברית עבדך : <b>כיום מועד .</b> שהיו שמחים ומשוררים בתוכו בקול רם כן נתנו האויבים בחרבנו קול שמחה :
]]></t></p>
<p n="{ח}">
<d>חָשַׁ֨ב יְהוָ֤ה ׀ לְהַשְׁחִית֙ חוֹמַ֣ת בַּת־צִיּ֔וֹן נָ֣טָה קָ֔ו לֹא־הֵשִׁ֥יב יָד֖וֹ מִבַּלֵּ֑עַ וַיַּֽאֲבֶל־חֵ֥ל וְחוֹמָ֖ה יַחְדָּ֥ו אֻמְלָֽלוּ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>חשב ה' להשחית .</b> זה ימים רבים שעלתה על דעתו כך שנאמר ( ירמיה לב ) כי על אפי ועל חמתי היתה לי העיר הזאת להסירה מעל פני : <b>נטה קו .</b> של משפט ליפרע על עונינו : <b>מבלע .</b> מהשחית : <b>חיל וחומה .</b> שורא ובר שורא חומה נמוכה שכנגד חומה גבוהה :
]]></t></p>
<p n="{ט}">
<d>טָבְע֤וּ בָאָ֙רֶץ֙ שְׁעָרֶ֔יהָ אִבַּ֥ד וְשִׁבַּ֖ר בְּרִיחֶ֑יהָ מַלְכָּ֨הּ וְשָׂרֶ֤יהָ בַגּוֹיִם֙ אֵ֣ין תּוֹרָ֔ה גַּם־נְבִיאֶ֕יהָ לֹא־מָצְא֥וּ חָז֖וֹן מֵיְהוָֽה׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>טבעו בארץ שעריה .</b> מדרש אגדה לפי שחלקו כבוד לארון שנאמר ( תהלים כד ) שאו שערים ראשיכם לפיכך לא שלטה בהם בריה וטבעו בארץ ורבותינו אמרו מעשי ידי דוד היו לפיכך לא שלטו בהם אויבים : <b>אין תורה .</b> אין בהם מורה הוראה :
]]></t></p>
<p n="{י}">
<d>יֵשְׁב֨וּ לָאָ֤רֶץ יִדְּמוּ֙ זִקְנֵ֣י בַת־צִיּ֔וֹן הֶֽעֱל֤וּ עָפָר֙ עַל־רֹאשָׁ֔ם חָגְר֖וּ שַׂקִּ֑ים הוֹרִ֤ידוּ לָאָ֙רֶץ֙ רֹאשָׁ֔ן בְּתוּלֹ֖ת יְרוּשָׁלִָֽם׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>ישבו לארץ וגו' .</b> כמשמעו ומדרש אגדה נבוכדנצר הושיבם לארץ כשמרד בו צדקיהו ועבר על שבועתו בא וישב לו בדפנה של אנטוכיא ושלח בשביל סנהדרין ובאו לקראתו וראה אותם אנשים של צורה והשיב אותם בקתדראות של זהב ואמר להם סדרו לי תורתכם פרשה ופרשה ותרגמוה לי כיון שהגיעו לפרשת נדרים אמר להם אם הוא רוצה לחזור יכול הוא לחזור אמרו לו ילך אצל חכם ויתיר לו אמר להם אם כן אתם התרתם לצדקיהו את שבועתו צוה ושמטום והושיבם לארץ וקשרו שערות ראשם בזנבות הסוסים וגרדום :
]]></t></p>
<p n="{יא}">
<d>כָּל֨וּ בַדְּמָע֤וֹת עֵינַי֙ חֳמַרְמְר֣וּ מֵעַ֔י נִשְׁפַּ֤ךְ לָאָ֙רֶץ֙ כְּבֵדִ֔י עַל־שֶׁ֖בֶר בַּת־עַמִּ֑י בֵּֽעָטֵ֤ף עוֹלֵל֙ וְיוֹנֵ֔ק בִּרְחֹב֖וֹת קִרְיָֽה׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>חמרמרו .</b> רגרז''לירט בלעז דרך בני מעים כשמשליכם אדם לאור הם כווצים ומתחמרמרים : <b>בעטף .</b> פשמ''יר :
]]></t></p>
<p n="{יב}">
<d>לְאִמֹּתָם֙ יֹֽאמְר֔וּ אַיֵּ֖ה דָּגָ֣ן וָיָ֑יִן בְּהִֽתְעַטְּפָ֤ם כֶּֽחָלָל֙ בִּרְחֹב֣וֹת עִ֔יר בְּהִשְׁתַּפֵּ֣ךְ נַפְשָׁ֔ם אֶל־חֵ֖יק אִמֹּתָֽם׃
</d>
</p>
<p n="{יג}">
<d>מָֽה־אֲעִידֵ֞ךְ מָ֣ה אֲדַמֶּה־לָּ֗ךְ הַבַּת֙ יְר֣וּשָׁלִַ֔ם מָ֤ה אַשְׁוֶה־לָּךְ֙ וַאֲנַֽחֲמֵ֔ךְ בְּתוּלַ֖ת בַּת־צִיּ֑וֹן כִּֽי־גָד֥וֹל כַּיָּ֛ם שִׁבְרֵ֖ךְ מִ֥י יִרְפָּא־לָֽךְ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>מה אעידך ומה אדמה לך .</b> לומר לך מה תתמה על שברך הלא אף לאומה פלונית אירע כמותך : <b>מה אשוה לך ואנחמך .</b> כשבאה צרה על אדם אומר לו אף בפלוני עלתה כך תנחומי הם לו :
]]></t></p>
<p n="{יד}">
<d>נְבִיאַ֗יִךְ חָ֤זוּ לָךְ֙ שָׁ֣וְא וְתָפֵ֔ל וְלֹֽא־גִלּ֥וּ עַל־עֲוֹנֵ֖ךְ לְהָשִׁ֣יב (שביתך) [שְׁבוּתֵ֑ךְ] וַיֶּ֣חֱזוּ לָ֔ךְ מַשְׂא֥וֹת שָׁ֖וְא וּמַדּוּחִֽים׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>שוא ותפל .</b> דברים שאין בהם טעם ובלשון לע''ז אפלשטרי''מנט : <b>ולא גלו על עונך .</b> להוכיח דרכך על פניך : <b>להשיב שבותך .</b> לישר משובותיך לשון שובבה , שובבים ( ישעיה נו ) וילך שובב : <b>ומדוחים .</b> הדיחוך מעלי :
]]></t></p>
<p n="{טו}">
<d>סָֽפְק֨וּ עָלַ֤יִךְ כַּפַּ֙יִם֙ כָּל־עֹ֣בְרֵי דֶ֔רֶךְ שָֽׁרְקוּ֙ וַיָּנִ֣עוּ רֹאשָׁ֔ם עַל־בַּ֖ת יְרוּשָׁלִָ֑ם הֲזֹ֣את הָעִ֗יר שֶׁיֹּֽאמְרוּ֙ כְּלִ֣ילַת יֹ֔פִי מָשׂ֖וֹשׂ לְכָל־הָאָֽרֶץ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>שרקו .</b> נופח בפיו שיבלי''ר בלעז ודרך אדם לעשות כן הרואה דבר חשוב שחרב וכלה : <b>כלילת יופי .</b> כל היופי היה שלה :
]]></t></p>
<p n="{טז}">
<d>פָּצ֨וּ עָלַ֤יִךְ פִּיהֶם֙ כָּל־א֣וֹיְבַ֔יִךְ שָֽׁרְקוּ֙ וַיַּֽחַרְקוּ־שֵׁ֔ן אָמְר֖וּ בִּלָּ֑עְנוּ אַ֣ךְ זֶ֥ה הַיּ֛וֹם שֶׁקִּוִּינֻ֖הוּ מָצָ֥אנוּ רָאִֽינוּ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>פצו עליך פיהם .</b> מפני מה הקדים פ''ה לעי''ן מפני שהיו אומרים בפיהם מה שלא ראו בעיניהם :
]]></t></p>
<p n="{יז}">
<d>עָשָׂ֨ה יְהוָ֜ה אֲשֶׁ֣ר זָמָ֗ם בִּצַּ֤ע אֶמְרָתוֹ֙ אֲשֶׁ֣ר צִוָּ֣ה מִֽימֵי־קֶ֔דֶם הָרַ֖ס וְלֹ֣א חָמָ֑ל וַיְשַׂמַּ֤ח עָלַ֙יִךְ֙ אוֹיֵ֔ב הֵרִ֖ים קֶ֥רֶן צָרָֽיִךְ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>בצע אמרתו .</b> כלה גזרתו כמו ( איוב ו ) יתר ידו ויבצעני : <b>אשר צוה מימי קדם .</b> שכתוב בתורה ( ויקרא כו ) ויספתי ליסרה אתכם שבע :
]]></t></p>
<p n="{יח}">
<d>צָעַ֥ק לִבָּ֖ם אֶל־אֲדֹנָ֑י חוֹמַ֣ת בַּת־צִ֠יּוֹן הוֹרִ֨ידִי כַנַּ֤חַל דִּמְעָה֙ יוֹמָ֣ם וָלַ֔יְלָה אַֽל־תִּתְּנִ֤י פוּגַת֙ לָ֔ךְ אַל־תִּדֹּ֖ם בַּת־עֵינֵֽךְ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>פוגת .</b> העברה טרישאלמי''נט כמו ( בראשית מה ) ויפג לבו : <b>בת עינך .</b> שחור של עין שקורין פרוני''לש :
]]></t></p>
<p n="{יט}">
<d>ק֣וּמִי ׀ רֹ֣נִּי (בליל) [בַלַּ֗יְלָה] לְרֹאשׁ֙ אַשְׁמֻר֔וֹת שִׁפְכִ֤י כַמַּ֙יִם֙ לִבֵּ֔ךְ נֹ֖כַח פְּנֵ֣י אֲדֹנָ֑י שְׂאִ֧י אֵלָ֣יו כַּפַּ֗יִךְ עַל־נֶ֙פֶשׁ֙ עֽוֹלָלַ֔יִךְ הָעֲטוּפִ֥ים בְּרָעָ֖ב בְּרֹ֥אשׁ כָּל־חוּצֽוֹת׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>אשמורות .</b> שתי חלקי הלילה שהלילה נחלקה לשלשה חלקים כמו שאמרו רבותינו במסכת ברכות : <b>העטופים .</b> אשפומי''ן בלע''ז :
]]></t></p>
<p n="{כ}">
<d>רְאֵ֤ה יְהוָה֙ וְֽהַבִּ֔יטָה לְמִ֖י עוֹלַ֣לְתָּ כֹּ֑ה אִם־תֹּאכַ֨לְנָה נָשִׁ֤ים פִּרְיָם֙ עֹלֲלֵ֣י טִפֻּחִ֔ים אִם־יֵהָרֵ֛ג בְּמִקְדַּ֥שׁ אֲדֹנָ֖י כֹּהֵ֥ן וְנָבִֽיא׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>עוללי טפוחים .</b> ילדים רכים שעודן גדלים בטפוחי אמותם ורבותינו דרשוהו על דואג בן יוסף שהיתה אמו מודדתו בטפחים בכל יום לתת זהב לבית המקדש לפי מה שהיה גדל ולבסוף אכלתו : <b>אם יהרג במקדש אד' כהן ונביא .</b> רוח הקדש משיבתם וכי נאה לכם שהרגתם את זכריה בן יהוידע כמו שכתוב בדברי הימים שהוכיחם כשבאו להשתחוות ליואש ועשאוהו ע''א ( ד''ה ב כד ) ורוח לבשה את זכריה בן יהוידע והיה כהן ונביא והרגוהו בעזרה :
]]></t></p>
<p n="{כא}">
<d>שָׁכְב֨וּ לָאָ֤רֶץ חוּצוֹת֙ נַ֣עַר וְזָקֵ֔ן בְּתוּלֹתַ֥י וּבַחוּרַ֖י נָפְל֣וּ בֶחָ֑רֶב הָרַ֙גְתָּ֙ בְּי֣וֹם אַפֶּ֔ךָ טָבַ֖חְתָּ לֹ֥א חָמָֽלְתָּ׃
</d>
</p>
<p n="{כב}">
<d>תִּקְרָא֩ כְי֨וֹם מוֹעֵ֤ד מְגוּרַי֙ מִסָּבִ֔יב וְלֹ֥א הָיָ֛ה בְּי֥וֹם אַף־יְהוָ֖ה פָּלִ֣יט וְשָׂרִ֑יד אֲשֶׁר־טִפַּ֥חְתִּי וְרִבִּ֖יתִי אֹיְבִ֥י כִלָּֽם׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>תקרא כיום מועד .</b> כמו קראת ולשון הווה הוא : <b>מגורי .</b> שכיני הרעים להאסף עלי להשחית : <b>אשר טפחתי ורביתי אויבי כלם .</b> הילדים אשר טפחתי וגדלתי אותם בא האויב וכלה אותם :

]]></t></p>
</chap>
<chap n="איכה פרק-ג">
<p n="{א}">
<d>אֲנִ֤י הַגֶּ֙בֶר֙ רָאָ֣ה עֳנִ֔י בְּשֵׁ֖בֶט עֶבְרָתֽוֹ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>אני הגבר ראה עני .</b> היה מתאונן ירמיה לומר אני הגבר ראה עני אשר ראה עוני מכל הנביאים שנתנבאו על חורבן הבית שבימיהם לא נחרב הבית כי אם בימי : <b>בשבט עברתו .</b> של רודה ומכה הוא הקב''ה :
]]></t></p>
<p n="{ב}">
<d>אוֹתִ֥י נָהַ֛ג וַיֹּלַ֖ךְ חֹ֥שֶׁךְ וְלֹא־אֽוֹר׃
</d>
</p>
<p n="{ג}">
<d>אַ֣ךְ בִּ֥י יָשֻׁ֛ב יַהֲפֹ֥ךְ יָד֖וֹ כָּל־הַיּֽוֹם׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>אך בי ישוב .</b> אני לבדי לוקה תמיד כי כל תשובות מכותיו עלי :
]]></t></p>
<p n="{ד}">
<d>בִּלָּ֤ה בְשָׂרִי֙ וְעוֹרִ֔י שִׁבַּ֖ר עַצְמוֹתָֽי׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>בלה בשרי .</b> כמו ( ישעיה מ ) לבול עץ , ד''א בלה בשרי ועורי כמו ( ישעיה נא ) והארץ כבגד תבלה כלומר שכבו לארץ חוצות נער וזקן לא היה להם כר וכסת ובלה בשרם כשהם גולים :
]]></t></p>
<p n="{ה}">
<d>בָּנָ֥ה עָלַ֛י וַיַּקַּ֖ף רֹ֥אשׁ וּתְלָאָֽה׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>ויקף .</b> הקיפני : <b>ראש ותלאה .</b> כמו ( דברים כט ) ראש ולענה , ומדרש אגדה ראש זה נבוכדנצר לגלות יהויכין , ותלאה נבוזראדן שגמר המכה בימי צדקיהו והלאני :
]]></t></p>
<p n="{ו}">
<d>בְּמַחֲשַׁכִּ֥ים הוֹשִׁיבַ֖נִי כְּמֵתֵ֥י עוֹלָֽם׃
</d>
</p>
<p n="{ז}">
<d>גָּדַ֧ר בַּעֲדִ֛י וְלֹ֥א אֵצֵ֖א הִכְבִּ֥יד נְחָשְׁתִּֽי׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>גדר בעדי .</b> עשה חומה לנגדי להיות כלוא : <b>ולא אצא .</b> הושיב סביבותי מחנות וגייסות של אורבים : <b>הכביד נחשתי .</b> עשה לרגלי נחושתים כבדים שלא אוכל לילך פיר''ייש בלעז :
]]></t></p>
<p n="{ח}">
<d>גַּ֣ם כִּ֤י אֶזְעַק֙ וַאֲשַׁוֵּ֔עַ שָׂתַ֖ם תְּפִלָּתִֽי׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>שתם תפלתי .</b> סתם חלונות הרקיע בפניה :
]]></t></p>
<p n="{ט}">
<d>גָּדַ֤ר דְּרָכַי֙ בְּגָזִ֔ית נְתִיבֹתַ֖י עִוָּֽה׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>נתיבותי עוה .</b> אם באתי לצאת איני יוצאה בדרכים הסלולים בדרך ישרה מפני האויבים ואצא דרך עקלתון :
]]></t></p>
<p n="{י}">
<d>דֹּ֣ב אֹרֵ֥ב הוּא֙ לִ֔י (אריה) [אֲרִ֖י] בְּמִסְתָּרִֽים׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>דוב אורב הוא לי .</b> הקב''ה נהפך לי לדוב אורב :
]]></t></p>
<p n="{יא}">
<d>דְּרָכַ֥י סוֹרֵ֛ר וַֽיְפַשְּׁחֵ֖נִי שָׂמַ֥נִי שֹׁמֵֽם׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>דרכי סורר .</b> לשון סירים קוצים סורר קווץ אותם מפזר קוצים בדרכי : ויפשחני לשון פיסוק הרגלים שהעובר על הדרכים שאין מופנים צריך להרחיב צעדיו ויש דוגמא בלשון גמרא האי מאן דפשח דיקלא :
]]></t></p>
<p n="{יב}">
<d>דָּרַ֤ךְ קַשְׁתּוֹ֙ וַיַּצִּיבֵ֔נִי כַּמַּטָּרָ֖א לַחֵֽץ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>ויציבני כמטרא .</b> העמידני לנגד חציו לירות בי כמטרא אשניי''לא בלעז :
]]></t></p>
<p n="{יג}">
<d>הֵבִיא֙ בְּכִלְיוֹתָ֔י בְּנֵ֖י אַשְׁפָּתֽוֹ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>בני אשפתו .</b> חצים שנותנין בתוך אשפה שקורין קויכ''רא :
]]></t></p>
<p n="{יד}">
<d>הָיִ֤יתִי שְּׂחֹק֙ לְכָל־עַמִּ֔י נְגִינָתָ֖ם כָּל־הַיּֽוֹם׃
</d>
</p>
<p n="{טו}">
<d>הִשְׂבִּיעַ֥נִי בַמְּרוֹרִ֖ים הִרְוַ֥נִי לַעֲנָֽה׃
</d>
</p>
<p n="{טז}">
<d>וַיַּגְרֵ֤ס בֶּֽחָצָץ֙ שִׁנָּ֔י הִכְפִּישַׁ֖נִי בָּאֵֽפֶר׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>ויגרס .</b> וישבר ודוגמתו ( תהלים קיט ) גרסה נפשי וכן ( ויקרא ב ) גרש כרמל : <b>בחצץ .</b> אבנים דקים שבתוך העפר שהיו לשין עיסתן הגולי' בתוך הגומות שחופרים בקרקע והחצץ נכנס לתוכה כשאמר הקב''ה ליחזקאל ( יחזקאל יב ) עשה לך כלי גולה לשתות בו ללוש בתוכו חרדה קטנה כדי שילמדו הם ויעשו כן כענין שנאמר ( שם כ''ד ) והיה יחזקאל לכם למופת והם היו משחקים עליו ולא עשו כן לסוף נשתברו שיניהם : <b>הכפישני .</b> כפה אותי באפר ככלי הכפוי על פיו ארנ''טיר בלעז ויש דומה במשנה ( יבמות ק''ו ) פישון הגמל במדה הכפושה מדד :
]]></t></p>
<p n="{יז}">
<d>וַתִּזְנַ֧ח מִשָּׁל֛וֹם נַפְשִׁ֖י נָשִׁ֥יתִי טוֹבָֽה׃
</d>
</p>
<p n="{יח}">
<d>וָאֹמַר֙ אָבַ֣ד נִצְחִ֔י וְתוֹחַלְתִּ֖י מֵיְהוָֽה׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>ואמר אבד נצחי .</b> אמרתי בלבי ברוב צרותי אבד עולמי וסברי :
]]></t></p>
<p n="{יט}">
<d>זְכָר־עָנְיִ֥י וּמְרוּדִ֖י לַעֲנָ֥ה וָרֹֽאשׁ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>ומרודי .</b> קומפלויי''נט בלעז :
]]></t></p>
<p n="{כ}">
<d>זָכ֣וֹר תִּזְכּ֔וֹר (ותשיח) [וְתָשׁ֥וֹחַ] עָלַ֖י נַפְשִֽׁי׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>זכור תזכור .</b> נפשי את עניי ומרודי ותשוח עלי כך הוא פשוטו לפי ענין שיטת המקרא , ומ''א זכור תזכור ידעתי שסופך לזכור את העשוי לי אבל תשוח עלי נפשי להמתין עד זמן הזכירה ומכאן ייסד הפייט בזאת ידעתי כי יש לך לזכור אבל תשוח עלי נפשי עד שתזכור :
]]></t></p>
<p n="{כא}">
<d>זֹ֛את אָשִׁ֥יב אֶל־לִבִּ֖י עַל־כֵּ֥ן אוֹחִֽיל׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>זאת אשיב אל לבי .</b> אחר שאמר לי לבי אבדה תוחלתי מה' אשיב זאת לבי ואוחיל עוד ומה היא זאת שאשיב אל לבי :
]]></t></p>
<p n="{כב}">
<d>חַֽסְדֵ֤י יְהוָה֙ כִּ֣י לֹא־תָ֔מְנוּ כִּ֥י לֹא־כָל֖וּ רַחֲמָֽיו׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>חסדי ה' כי לא תמנו .</b> וכל הענין עד מה יתאונן וגו' : <b>כי לא תמנו .</b> כמו כי לא תמו , ויש מפרשים כי לא תמנו כמו ( במדבר טז ) האם תמנו לגוע חסדי ה' הם אשר לא תמנו ולא כלינו בעונינו :
]]></t></p>
<p n="{כג}">
<d>חֲדָשִׁים֙ לַבְּקָרִ֔ים רַבָּ֖ה אֱמוּנָתֶֽךָ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>חדשים לבקרים .</b> מתחדשים הם חסדיך מיום אל יום : <b>רבה אמונתך .</b> גדולה היא הבטחתך ודבר גדול הוא להאמין בך שתקיים ותשמור מה שהבטחת לנו :
]]></t></p>
<p n="{כד}">
<d>חֶלְקִ֤י יְהוָה֙ אָמְרָ֣ה נַפְשִׁ֔י עַל־כֵּ֖ן אוֹחִ֥יל לֽוֹ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>חלקי ה' אמרה נפשי .</b> ה' מנת חלקי ודין הוא שאוחיל לו :
]]></t></p>
<p n="{כה}">
<d>ט֤וֹב יְהוָה֙ לְקֹוָ֔ו לְנֶ֖פֶשׁ תִּדְרְשֶֽׁנּוּ׃
</d>
</p>
<p n="{כו}">
<d>ט֤וֹב וְיָחִיל֙ וְדוּמָ֔ם לִתְשׁוּעַ֖ת יְהוָֽה׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>טוב ויחיל ודומם .</b> וי''ו של ויחיל יתירה כמו וי''ו של ( בראשית ל''ו ) ואיה וענה טוב שיחול אדם וידום ויצפה לתשועות ה' :
]]></t></p>
<p n="{כז}">
<d>ט֣וֹב לַגֶּ֔בֶר כִּֽי־יִשָּׂ֥א עֹ֖ל בִּנְעוּרָֽיו׃
</d>
</p>
<p n="{כח}">
<d>יֵשֵׁ֤ב בָּדָד֙ וְיִדֹּ֔ם כִּ֥י נָטַ֖ל עָלָֽיו׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>ישב בדד .</b> מי שאירע לו אבל וצרה ישב גלמוד ויצפה לטובה : <b>וידום .</b> לשון המתנה כמו ( שמואל א יד ) אם כה יאמרו אלינו דומו דיהונתן : <b>כי נטל עליו .</b> כי בעל הגזרות נשא עליו הגזירה זו :
]]></t></p>
<p n="{כט}">
<d>יִתֵּ֤ן בֶּֽעָפָר֙ פִּ֔יהוּ אוּלַ֖י יֵ֥שׁ תִּקְוָֽה׃
</d>
</p>
<p n="{ל}">
<d>יִתֵּ֧ן לְמַכֵּ֛הוּ לֶ֖חִי יִשְׂבַּ֥ע בְּחֶרְפָּֽה׃
</d>
</p>
<p n="{לא}">
<d>כִּ֣י לֹ֥א יִזְנַ֛ח לְעוֹלָ֖ם אֲדֹנָֽי׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>כי לא יזנח לעולם אד' .</b> לכן טוב לידום :
]]></t></p>
<p n="{לב}">
<d>כִּ֣י אִם־הוֹגָ֔ה וְרִחַ֖ם כְּרֹ֥ב (חסדו) [חֲסָדָֽיו]:
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>כי אם הוגה .</b> אם האדם מביא עליו יגון בשביל עונו ואחר כך וריחם כרוב חסדיו : <b>הוגה ויגה .</b> לשון תוגה הם :
]]></t></p>
<p n="{לג}">
<d>כִּ֣י לֹ֤א עִנָּה֙ מִלִּבּ֔וֹ וַיַּגֶּ֖ה בְּנֵי־אִֽישׁ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>כי לא ענה .</b> ויגה בני איש מלבו ומרצונו כי העון גורם :
]]></t></p>
<p n="{לד}">
<d>לְדַכֵּא֙ תַּ֣חַת רַגְלָ֔יו כֹּ֖ל אֲסִ֥ירֵי אָֽרֶץ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>לדכא תחת רגליו .</b> מוסב על כי לא ענה מלבו להיות מדכה תחת רגליו וגו' , ולא להטות משפט גבר וגו' , ולא לעות אדם בריבו כל אלה ה' לא ראה לא נראה לו ולא עלתה לפניו במחשבתו לעשות כן :
]]></t></p>
<p n="{לה}">
<d>לְהַטּוֹת֙ מִשְׁפַּט־גָּ֔בֶר נֶ֖גֶד פְּנֵ֥י עֶלְיֽוֹן׃
</d>
</p>
<p n="{לו}">
<d>לְעַוֵּ֤ת אָדָם֙ בְּרִיב֔וֹ אֲדֹנָ֖י לֹ֥א רָאָֽה׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>לא ראה .</b> לא הוכשר בעיניו שיעוותו בית דין של מעלה אדם בריבו כמו מה ראית כי עשית וגו' :
]]></t></p>
<p n="{לז}">
<d>מִ֣י זֶ֤ה אָמַר֙ וַתֶּ֔הִי אֲדֹנָ֖י לֹ֥א צִוָּֽה׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>מי זה אמר ותהי .</b> וגו' :
]]></t></p>
<p n="{לח}">
<d>מִפִּ֤י עֶלְיוֹן֙ לֹ֣א תֵצֵ֔א הָרָע֖וֹת וְהַטּֽוֹב׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>מפי עליון וגו' .</b> ואם באתי לומר לא מידו באה אלי הרעה הזאת מקרה היא שהיה לי , אין זאת , כי אם בין רעות בין טובות מי זה אמר ותהי אם ה' לא צוה ומפיו לא תצא הן רעה הן טובה אבל מה יש להתאונן אדם חי גבר על חטאיו כל איש ואיש יתאונן על חטאיו כי הם המביאים עליו הרעה , מפי עליון לא תצא אמר רבי יוחנן מיום שאמר הקב''ה ( דברים ל' ) ראה נתתי לפניך את החיים ואת הטוב וגו' לא יצא רעה וטובה מפיו אלא הרעה באה מאליה לעושה רע והטוב לעושה טוב לפיכך מה יתאונן למה יתרעם האדם אם לא על חטאיו :
]]></t></p>
<p n="{לט}">
<d>מַה־יִּתְאוֹנֵן֙ אָדָ֣ם חָ֔י גֶּ֖בֶר עַל־(חטאו) [חֲטָאָֽיו]:
</d>
</p>
<p n="{מ}">
<d>נַחְפְּשָׂ֤ה דְרָכֵ֙ינוּ֙ וְֽנַחְקֹ֔רָה וְנָשׁ֖וּבָה עַד־יְהוָֽה׃
</d>
</p>
<p n="{מא}">
<d>נִשָּׂ֤א לְבָבֵ֙נוּ֙ אֶל־כַּפָּ֔יִם אֶל־אֵ֖ל בַּשָּׁמָֽיִם׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>נשא לבבינו אל כפים .</b> כשאנו נושאים את כפינו אל השמים נשא אף לבבינו עמהם לשוב להשיב לבבינו לפני המקום ב''ה . ד''א אל כפים . אל העננים אל שמים כמה דאת אמר ( מלכים א יט ) והנה עב קטנה ככף איש עולה וכן ( איוב לו ) על כפים כסה אור , ומדרש רבותינו נשא לבבינו באמת להקב''ה כאדם הרוחץ בנקיון כפיו שמשליך מידיו כל טינוף כי מודה ועוזב ירוחם והמודה ואינו עוזב כטובל ושרץ בידו :
]]></t></p>
<p n="{מב}">
<d>נַ֤חְנוּ פָשַׁ֙עְנוּ֙ וּמָרִ֔ינוּ אַתָּ֖ה לֹ֥א סָלָֽחְתָּ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>נחנו פשענו ומרינו .</b> זה דרכינו על ידי יצר הרע [ : <b>אתה לא סלחת .</b> ולך היתה נאה הסליחה כי כן דרכך :
]]></t></p>
<p n="{מג}">
<d>סַכֹּ֤תָה בָאַף֙ וַֽתִּרְדְּפֵ֔נוּ הָרַ֖גְתָּ לֹ֥א חָמָֽלְתָּ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>סכותה באף .</b> חצצת את האף להיות מחיצה בינך ובינינו ותרדפנו בו :
]]></t></p>
<p n="{מד}">
<d>סַכּ֤וֹתָה בֶֽעָנָן֙ לָ֔ךְ מֵעֲב֖וֹר תְּפִלָּֽה׃
</d>
</p>
<p n="{מה}">
<d>סְחִ֧י וּמָא֛וֹס תְּשִׂימֵ֖נוּ בְּקֶ֥רֶב הָעַמִּֽים׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>סחי ומאוס .</b> הוא ניע בלשון משנה כיחו וניעו שניסח מתוך הריאה ויוצא דרך הגרון : <b>תשימנו .</b> לשון הווה הוא :
]]></t></p>
<p n="{מו}">
<d>פָּצ֥וּ עָלֵ֛ינוּ פִּיהֶ֖ם כָּל־אֹיְבֵֽינוּ׃
</d>
</p>
<p n="{מז}">
<d>פַּ֧חַד וָפַ֛חַת הָ֥יָה לָ֖נוּ הַשֵּׁ֥את וְהַשָּֽׁבֶר׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>פחד ופחת .</b> כשנסנו מפני הפחד נפלנו אל הפחת שוחה : <b>השאת .</b> לשון שאייה כמו השאת :
]]></t></p>
<p n="{מח}">
<d>פַּלְגֵי־מַ֙יִם֙ תֵּרַ֣ד עֵינִ֔י עַל־שֶׁ֖בֶר בַּת־עַמִּֽי׃
</d>
</p>
<p n="{מט}">
<d>עֵינִ֧י נִגְּרָ֛ה וְלֹ֥א תִדְמֶ֖ה מֵאֵ֥ין הֲפֻגֽוֹת׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>מאין הפוגות .</b> מאין חליפין והעברה :
]]></t></p>
<p n="{נ}">
<d>עַד־יַשְׁקִ֣יף וְיֵ֔רֶא יְהוָ֖ה מִשָּׁמָֽיִם׃
</d>
</p>
<p n="{נא}">
<d>עֵינִי֙ עֽוֹלְלָ֣ה לְנַפְשִׁ֔י מִכֹּ֖ל בְּנ֥וֹת עִירִֽי׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>עיני עוללה לנפשי מכל בנות עירי .</b> ירמיה ממשפחת כהנים היה ואמר עיני בדמעה עוללה וניוולה פני עלי נפשי מכל בנות עירי : <b>עוללה .</b> לשון נוול כמו ( איוב טז ) ועוללתי בעפר קרני : <b>מכל בנות עירי .</b> משפחתי יש לה לבכות מכל משפחות העיר שהיתה נבחרת לקדושה ולעבודת הקב''ה מכל ישראל :
]]></t></p>
<p n="{נב}">
<d>צ֥וֹד צָד֛וּנִי כַּצִּפּ֖וֹר אֹיְבַ֥י חִנָּֽם׃
</d>
</p>
<p n="{נג}">
<d>צָֽמְת֤וּ בַבּוֹר֙ חַיָּ֔י וַיַּדּוּ־אֶ֖בֶן בִּֽי׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>צמתו בבור חיי בבית הכלא : צמתו .</b> אסרו כמו צומת הגידין ( שיר ד ) מבעד לצמתך אישריי''טור : <b>וידו אבן בי .</b> על פי הבאר כך עשו לדניאל וירמיה ראה ברוח הקדש : <b>צמתו בבור חיי .</b> ואף על פי שצמתו בבור חיי שאיני יכול לעלות מתוכו לא שתו לבם גם לזאת עד שידו אבן בי :
]]></t></p>
<p n="{נד}">
<d>צָֽפוּ־מַ֥יִם עַל־רֹאשִׁ֖י אָמַ֥רְתִּי נִגְזָֽרְתִּי׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>צפו מים וגו' שבזמן שבא אדם במים עד מתניו עדיין יש תקוה אבל אם צפו מים על ראשו אז אמר אבדה תקותי אבל אני איני עושה כן אלא קראתי וגו' : צפו מים .</b> אומות העולם :
]]></t></p>
<p n="{נה}">
<d>קָרָ֤אתִי שִׁמְךָ֙ יְהוָ֔ה מִבּ֖וֹר תַּחְתִּיּֽוֹת׃
</d>
</p>
<p n="{נו}">
<d>קוֹלִ֖י שָׁמָ֑עְתָּ אַל־תַּעְלֵ֧ם אָזְנְךָ֛ לְרַוְחָתִ֖י לְשַׁוְעָתִֽי׃
</d>
</p>
<p n="{נז}">
<d>קָרַ֙בְתָּ֙ בְּי֣וֹם אֶקְרָאֶ֔ךָּ אָמַ֖רְתָּ אַל־תִּירָֽא׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>קרבת ביום אקראך .</b> כך היית רגיל בימים הראשונים לקרב אלי ביום קוראי :
]]></t></p>
<p n="{נח}">
<d>רַ֧בְתָּ אֲדֹנָ֛י רִיבֵ֥י נַפְשִׁ֖י גָּאַ֥לְתָּ חַיָּֽי׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>רבת אד' ריבי .</b> בימים שעברו :
]]></t></p>
<p n="{נט}">
<d>רָאִ֤יתָה יְהוָה֙ עַוָּ֣תָתִ֔י שָׁפְטָ֖ה מִשְׁפָּטִֽי׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>ראיתה ה' עותתי .</b> בצרה הזאת שעוותו בי אויבי : <b>שפטה משפטי .</b> כאשר עשית כבר :
]]></t></p>
<p n="{ס}">
<d>רָאִ֙יתָה֙ כָּל־נִקְמָתָ֔ם כָּל־מַחְשְׁבֹתָ֖ם לִֽי׃
</d>
</p>
<p n="{סא}">
<d>שָׁמַ֤עְתָּ חֶרְפָּתָם֙ יְהוָ֔ה כָּל־מַחְשְׁבֹתָ֖ם עָלָֽי׃
</d>
</p>
<p n="{סב}">
<d>שִׂפְתֵ֤י קָמַי֙ וְהֶגְיוֹנָ֔ם עָלַ֖י כָּל־הַיּֽוֹם׃
</d>
</p>
<p n="{סג}">
<d>שִׁבְתָּ֤ם וְקִֽימָתָם֙ הַבִּ֔יטָה אֲנִ֖י מַנְגִּינָתָֽם׃
</d>
</p>
<p n="{סד}">
<d>תָּשִׁ֨יב לָהֶ֥ם גְּמ֛וּל יְהוָ֖ה כְּמַעֲשֵׂ֥ה יְדֵיהֶֽם׃
</d>
</p>
<p n="{סה}">
<d>תִּתֵּ֤ן לָהֶם֙ מְגִנַּת־לֵ֔ב תַּאֲלָֽתְךָ֖ לָהֶֽם׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>מגנת לב .</b> שבר לב כמה דאת אומר ( הושע יא ) אמגנך ישראל ( בראשית יד ) אשר מגן צריך בידך . ד''א מגנת לב . אוטם הלב צרה ואנחה אשר היא כמגן כנגד לבם , והמפרשו בלשון תוגה ויגון טועה שאין נו''ן נופלת בו שהנו''ן ביגון אינה שורש אלא כגון נו''ן של המון מגזרת המו גוים וכגון נו''ן של קלון מגזרת נקלה וכנו''ן של ציון מגזרת ציה וכן נו''ן של שברון מגזרת שבר ( וכגון נו''ן של שממון שגעון נ''ל שצ''ל וק''ל ) : <b>תאלתך .</b> לשון ( ישעיה יט ) נואלו שרי צוען :

]]></t></p>
<p n="{סו}">
<d>תִּרְדֹּ֤ף בְּאַף֙ וְתַשְׁמִידֵ֔ם מִתַּ֖חַת שְׁמֵ֥י יְהוָֽה׃
</d>
</p>
</chap>
<chap n="איכה פרק-ד">
<p n="{א}">
<d>אֵיכָה֙ יוּעַ֣ם זָהָ֔ב יִשְׁנֶ֖א הַכֶּ֣תֶם הַטּ֑וֹב תִּשְׁתַּפֵּ֙כְנָה֙ אַבְנֵי־קֹ֔דֶשׁ בְּרֹ֖אשׁ כָּל־חוּצֽוֹת׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>איכה יועם זהב .</b> קינה זו נאמרה על יאשיהו כמו שנאמר בדברי הימים ( ב יט ) הלא היא כתובה על ספר הקינות ועמה חיבר בתוך הקינה את שאר בני ציון : <b>יועם .</b> יכהה כמו דאת מתרגם ( ויקרא יג ) כהה עמיא : <b>זהב .</b> מראית פנים המצהיב כזהב : <b>ישנא .</b> ישתנה ממראיתו : <b>הכתם .</b> קבוצת כלי נוי הזהב שהם לעדי קרוי כתם : <b>אבני קדש .</b> בנים המאירים כאבנים טובות ומ''א כל רביעית דם שיצא מיאשיהו בכל חץ וחץ שנעצו בו היה ירמיהו קוברו במקומה ועליה הוא קורא תשפכנה אבני קדש :
]]></t></p>
<p n="{ב}">
<d>בְּנֵ֤י צִיּוֹן֙ הַיְקָרִ֔ים הַמְסֻלָּאִ֖ים בַּפָּ֑ז אֵיכָ֤ה נֶחְשְׁבוּ֙ לְנִבְלֵי־חֶ֔רֶשׂ מַעֲשֵׂ֖ה יְדֵ֥י יוֹצֵֽר׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>המסלאים בפז .</b> המהוללים והנערכים כפז הרואה אותם אומר ראו תוארם של אלו כמראית פז וכן ( איוב כה ) לא תסולה בכתם אופיר ( שם ) בכתם טהור לא תסולה ( תהלים סה ) סולו לרוכב בערבות לשון הילול וערך הן : <b>לנבלי חרש .</b> כדי חרש שנותנים בהם יין כגון נבלי יין ( ירמיה כח ) ונבליהם ינפצו :
]]></t></p>
<p n="{ג}">
<d>גַּם־(תנין) [תַּנִּים֙] חָ֣לְצוּ שַׁ֔ד הֵינִ֖יקוּ גּוּרֵיהֶ֑ן בַּת־עַמִּ֣י לְאַכְזָ֔ר (כי) (ענים) [כַּיְעֵנִ֖ים] בַּמִּדְבָּֽר׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>גם תנין .</b> אף על פי שאכזרי הוא חלצו שד כשרואה את בנו בא מרחוק רעב חולץ שדיו מתוך נרתיקו שיש לו כיסוי על דדיו ומוציאו מתוכו כדי שלא יראהו בנו מכוסה ויחזור לאחוריו והיניקו גוריהן : בת עמי לאכזר רואים את בניהם צועקים ללחם ואין פורש להם שחייהם קודמים להם לחיי בניהם מחמת הרעב :
]]></t></p>
<p n="{ד}">
<d>דָּבַ֨ק לְשׁ֥וֹן יוֹנֵ֛ק אֶל־חִכּ֖וֹ בַּצָּמָ֑א עֽוֹלָלִים֙ שָׁ֣אֲלוּ לֶ֔חֶם פֹּרֵ֖שׂ אֵ֥ין לָהֶֽם׃
</d>
</p>
<p n="{ה}">
<d>הָאֹֽכְלִים֙ לְמַ֣עֲדַנִּ֔ים נָשַׁ֖מּוּ בַּחוּצ֑וֹת הָאֱמֻנִים֙ עֲלֵ֣י תוֹלָ֔ע חִבְּק֖וּ אַשְׁפַּתּֽוֹת׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>האמונים עלי תולע .</b> על בגדי צבעונין : <b>האמונים .</b> לשון ( אסתר ב ) ויהי אומן את הדסה : <b>אשפתות .</b> אשפות של זבל שוכבים על האשפות בחוץ :
]]></t></p>
<p n="{ו}">
<d>וַיִּגְדַּל֙ עֲוֹ֣ן בַּת־עַמִּ֔י מֵֽחַטַּ֖את סְדֹ֑ם הַֽהֲפוּכָ֣ה כְמוֹ־רָ֔גַע וְלֹא־חָ֥לוּ בָ֖הּ יָדָֽיִם׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>ויגדל עון וגו' .</b> פורענותם מוכיח עליהם שגדול עונם משל סדום : <b>ההפוכה כמו רגע .</b> שהרי סדום לא נמשכה צרתם כרגע אחד נהפכה : <b>ולא חלו בה ידים .</b> ידי האויב כי ע''י המלאכים נהפכה , ויש מדרשי אגדה ואינו מיושב על סדר המקראות :
]]></t></p>
<p n="{ז}">
<d>זַכּ֤וּ נְזִירֶ֙יהָ֙ מִשֶּׁ֔לֶג צַח֖וּ מֵחָלָ֑ב אָ֤דְמוּ עֶ֙צֶם֙ מִפְּנִינִ֔ים סַפִּ֖יר גִּזְרָתָֽם׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>זכו נזיריה .</b> שריה כמו נזר וכתר ואני אומר נזיריה ממש שהיו מגודלי שער ונאים ביותר ומוסב על בת עמי : <b>אדמו עצם מפנינים .</b> אותם שהיו מראיהם אדום מפנינים וגזרתם כמו ספיר חשך תארם מפחמים :
]]></t></p>
<p n="{ח}">
<d>חָשַׁ֤ךְ מִשְּׁחוֹר֙ תָּֽאֳרָ֔ם לֹ֥א נִכְּר֖וּ בַּחוּצ֑וֹת צָפַ֤ד עוֹרָם֙ עַל־עַצְמָ֔ם יָבֵ֖שׁ הָיָ֥ה כָעֵֽץ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>משחור .</b> הוא פחם : <b>עצם .</b> לשון מראה כמו ( שמות כד ) וכעצם השמים לטוהר קו''לר בלע''ז : <b>צפד .</b> נקמט ונתחבר ואין לו דמיון :
]]></t></p>
<p n="{ט}">
<d>טוֹבִ֤ים הָיוּ֙ חַלְלֵי־חֶ֔רֶב מֵֽחַלְלֵ֖י רָעָ֑ב שֶׁ֣הֵ֤ם יָז֙וּבוּ֙ מְדֻקָּרִ֔ים מִתְּנוּבֹ֖ת שָׂדָֽי׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>שהם יזבו מדוקרים וגו' .</b> חללי הרעב היו נפוחים מריח תנובות השדה שהיו האויבים צולים בשר על העשבים חוץ לחומה והריח נכנס לתוך נפוחי הרעב וכריסן נבקעת ופרשם זב והרי זה מיתת ניוול יותר מהרוגי חרב : <b>מדוקרים .</b> מבוקעים בין נפיחת רעב בין ביקוע חרב קרוי דקירה : <b>מתנובות שדי .</b> משרשים ועשבים שמלקטים ואוכלים רב פרשם ומאוסם :
]]></t></p>
<p n="{י}">
<d>יְדֵ֗י נָשִׁים֙ רַחֲמָ֣נִיּ֔וֹת בִּשְּׁל֖וּ יַלְדֵיהֶ֑ן הָי֤וּ לְבָרוֹת֙ לָ֔מוֹ בְּשֶׁ֖בֶר בַּת־עַמִּֽי׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>לברות .</b> למאכל כמו ( שמואל ב יב ) ולא ברה אתם לחם ( שם ג ) להברות את דוד :
]]></t></p>
<p n="{יא}">
<d>כִּלָּ֤ה יְהוָה֙ אֶת־חֲמָת֔וֹ שָׁפַ֖ךְ חֲר֣וֹן אַפּ֑וֹ וַיַּצֶּת־אֵ֣שׁ בְּצִיּ֔וֹן וַתֹּ֖אכַל יְסוֹדֹתֶֽיהָ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>כלה ה' את חמתו .</b> אשר בערה בו כמה שנים עתה כלה אותה בהנקמו מהם :
]]></t></p>
<p n="{יב}">
<d>לֹ֤א הֶאֱמִ֙ינוּ֙ מַלְכֵי־אֶ֔רֶץ (וכל) [כֹּ֖ל] יֹשְׁבֵ֣י תֵבֵ֑ל כִּ֤י יָבֹא֙ צַ֣ר וְאוֹיֵ֔ב בְּשַׁעֲרֵ֖י יְרוּשָׁלִָֽם׃
</d>
</p>
<p n="{יג}">
<d>מֵֽחַטֹּ֣את נְבִיאֶ֔יהָ עֲוֹנ֖וֹת כֹּהֲנֶ֑יהָ הַשֹּׁפְכִ֥ים בְּקִרְבָּ֖הּ דַּ֥ם צַדִּיקִֽים׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>מחטאת נביאיה .</b> של שקר היתה לה הרעה הזאת :
]]></t></p>
<p n="{יד}">
<d>נָע֤וּ עִוְרִים֙ בַּֽחוּצ֔וֹת נְגֹֽאֲל֖וּ בַּדָּ֑ם בְּלֹ֣א יֽוּכְל֔וּ יִגְּע֖וּ בִּלְבֻשֵׁיהֶֽם׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>נעו עורים בחוצות .</b> כשהיו העורים הולכים בשוק היו נעים ורגליהם נשמטים בדם ההרוגים שהיו הרשעים הורגים בתוכה : <b>נגאלו בדם .</b> נתלכלכו בדם עד אשר לא יוכלו הקרובים אליהם ליגע בלבושיהם והיו קוראים אליהם :
]]></t></p>
<p n="{טו}">
<d>ס֣וּרוּ טָמֵ֞א קָ֣רְאוּ לָ֗מוֹ ס֤וּרוּ ס֙וּרוּ֙ אַל־תִּגָּ֔עוּ כִּ֥י נָצ֖וּ גַּם־נָ֑עוּ אָֽמְרוּ֙ בַּגּוֹיִ֔ם לֹ֥א יוֹסִ֖יפוּ לָגֽוּר׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>סורו .</b> מעלינו אתם הטמאים המלוכלכים בדם : <b>כי נצו .</b> לשון סרחון ולכלוך כמו ( ויקרא א ) כמו מוראתו בנוצתה דמתרגמינן באוכליה כך חברו מנחם : <b>גם נעו .</b> נשמטו בדם :
]]></t></p>
<p n="{טז}">
<d>פְּנֵ֤י יְהוָה֙ חִלְּקָ֔ם לֹ֥א יוֹסִ֖יף לְהַבִּיטָ֑ם פְּנֵ֤י כֹהֲנִים֙ לֹ֣א נָשָׂ֔אוּ (זקנים) [וּזְקֵנִ֖ים] לֹ֥א חָנָֽנוּ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>פני ה' חלקם .</b> פנים של זעם מאת הקב''ה חלקם והפרידם בגוים למען אשר פני הכהנים לא נשאו בהיותם בשלוותם :
]]></t></p>
<p n="{יז}">
<d>(עודינה) [עוֹדֵ֙ינוּ֙] תִּכְלֶ֣ינָה עֵינֵ֔ינוּ אֶל־עֶזְרָתֵ֖נוּ הָ֑בֶל בְּצִפִּיָּתֵ֣נוּ צִפִּ֔ינוּ אֶל־גּ֖וֹי לֹ֥א יוֹשִֽׁעַ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>עודינו תכלינה עינינו אל עזרתנו הבל .</b> כשבאה עלינו הרעה עדיין היו עינינו צופות אל חיל פרעה שנאמר בהם ( ישעיה ל ) ומצרים הבל וריק יעזורו שהיו מבטיחים אותנו עזרה ולא באו כמו שנאמר בהם ( ירמיה לו ) הנה חיל פרעה היוצא לכם לעזרה שב לארצו מצרימה , מצינו במדרש קינות שהיו באים בספינות רמז הקב''ה לים והציף לפניהם נודות נפוחים כמין מעי אדם ננערים במים אמרו זה לזה הנודות הללו הם אבותינו אנשי מצרים שטבעו בים מחמת היהודים הללו ואנחנו יוצאים לעזרתם עמדו וחזרו לאחוריהם : <b>צפינו .</b> חכינו :
]]></t></p>
<p n="{יח}">
<d>צָד֣וּ צְעָדֵ֔ינוּ מִלֶּ֖כֶת בִּרְחֹבֹתֵ֑ינוּ קָרַ֥ב קִצֵּ֛ינוּ מָלְא֥וּ יָמֵ֖ינוּ כִּי־בָ֥א קִצֵּֽינוּ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>צדו צעדינו .</b> אויבינו ארבו את צעדינו מלכת ברחובותינו כמו ( שמות כא ) ואשר לא צדה ( שמואל א כד ) ואתה צודה את נפשי :
]]></t></p>
<p n="{יט}">
<d>קַלִּ֤ים הָיוּ֙ רֹדְפֵ֔ינוּ מִנִּשְׁרֵ֖י שָׁמָ֑יִם עַל־הֶהָרִ֣ים דְּלָקֻ֔נוּ בַּמִּדְבָּ֖ר אָ֥רְבוּ לָֽנוּ׃
</d>
</p>
<p n="{כ}">
<d>ר֤וּחַ אַפֵּ֙ינוּ֙ מְשִׁ֣יחַ יְהוָ֔ה נִלְכַּ֖ד בִּשְׁחִיתוֹתָ֑ם אֲשֶׁ֣ר אָמַ֔רְנוּ בְּצִלּ֖וֹ נִֽחְיֶ֥ה בַגּוֹיִֽם׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>משיח ה' .</b> הוא יאשיהו כמו שנאמר ( ד''ה ב ל''א ) ויקונן ירמיהו על יאשיהו : <b>בשחיתותם .</b> בגומות שחפרו :
]]></t></p>
<p n="{כא}">
<d>שִׂ֤ישִׂי וְשִׂמְחִי֙ בַּת־אֱד֔וֹם (יושבתי) [יוֹשֶׁ֖בֶת] בְּאֶ֣רֶץ ע֑וּץ גַּם־עָלַ֙יִךְ֙ תַּעֲבָר־כּ֔וֹס תִּשְׁכְּרִ֖י וְתִתְעָרִֽי׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>שישי ושמחי בת אדום .</b> נתנבא ירמיהו על חורבן בית שני שיחרבוהו רומיים : <b>שישי ושמחי .</b> לפי שעה אבל סופך שגם עליך תעבור כוס הפורענות ותשכרי ממנו : <b>ותתערי .</b> ותקיאי כמו ( בראשית כד ) ותער כדה :
]]></t></p>
<p n="{כב}">
<d>תַּם־עֲוֹנֵךְ֙ בַּת־צִיּ֔וֹן לֹ֥א יוֹסִ֖יף לְהַגְלוֹתֵ֑ךְ פָּקַ֤ד עֲוֹנֵךְ֙ בַּת־אֱד֔וֹם גִּלָּ֖ה עַל־חַטֹּאתָֽיִךְ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>תם עונך בת ציון .</b> לקית על כל חטאותיך : <b>לא יוסיף להגלותך .</b> מגלות אדום ולהלן עוד :

]]></t></p>
</chap>
<chap n="איכה פרק-ה">
<p n="{א}">
<d>זְכֹ֤ר יְהוָה֙ מֶֽה־הָ֣יָה לָ֔נוּ (הביט) [הַבִּ֖יטָה] וּרְאֵ֥ה אֶת־חֶרְפָּתֵֽנוּ׃
</d>
</p>
<p n="{ב}">
<d>נַחֲלָתֵ֙נוּ֙ נֶֽהֶפְכָ֣ה לְזָרִ֔ים בָּתֵּ֖ינוּ לְנָכְרִֽים׃
</d>
</p>
<p n="{ג}">
<d>יְתוֹמִ֤ים הָיִ֙ינוּ֙ (אין) [וְאֵ֣ין] אָ֔ב אִמֹּתֵ֖ינוּ כְּאַלְמָנֽוֹת׃
</d>
</p>
<p n="{ד}">
<d>מֵימֵ֙ינוּ֙ בְּכֶ֣סֶף שָׁתִ֔ינוּ עֵצֵ֖ינוּ בִּמְחִ֥יר יָבֹֽאוּ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>מימינו בכסף שתינו .</b> שהיו יראים לשאוב מים מן הנהר מפני האויבים והיינו קונים מהם בכסף :
]]></t></p>
<p n="{ה}">
<d>עַ֤ל צַוָּארֵ֙נוּ֙ נִרְדָּ֔פְנוּ יָגַ֖עְנוּ (לא) [וְלֹ֥א] הֽוּנַֽח־לָֽנוּ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>על צוארנו נרדפנו .</b> בעול עבודה קשה : <b>יגענו .</b> לאסוף ממון ונכסים : <b>ולא הונח לנו .</b> יגיענו בידינו כי האויבי' גובים וחוטפים הכל במסים וגולגליות וארנוניות :
]]></t></p>
<p n="{ו}">
<d>מִצְרַ֙יִם֙ נָתַ֣נּוּ יָ֔ד אַשּׁ֖וּר לִשְׂבֹּ֥עַֽ לָֽחֶם׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>מצרים נתנו יד .</b> דרך אדם הנופל ורוצה לעמוד מושיט יד למי שאצלו לעזור לו ואף כאן למצרים הושטנו יד שיעזרונו : <b>ולאשור .</b> שישבעונו בלחמם : <b>נתנו .</b> כמו נתננו דגשות הנו''ן משמשת במקום נו''ן שנייה וכן ( ד''ה א כט ) כי ממך הכל ומידך נתנו לך וכן ( בראשית לד ) ונתנו את בנותינו לכם :
]]></t></p>
<p n="{ז}">
<d>אֲבֹתֵ֤ינוּ חָֽטְאוּ֙ (אינם) [וְאֵינָ֔ם] (אנחנו) [וַאֲנַ֖חְנוּ] עֲוֹנֹתֵיהֶ֥ם סָבָֽלְנוּ׃
</d>
</p>
<p n="{ח}">
<d>עֲבָדִים֙ מָ֣שְׁלוּ בָ֔נוּ פֹּרֵ֖ק אֵ֥ין מִיָּדָֽם׃
</d>
</p>
<p n="{ט}">
<d>בְּנַפְשֵׁ֙נוּ֙ נָבִ֣יא לַחְמֵ֔נוּ מִפְּנֵ֖י חֶ֥רֶב הַמִּדְבָּֽר׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>בנפשנו נביא לחמנו .</b> בסכנת נפשנו [ היינו מסוכנים כשהיינו מביאי' מזנותינו מן השדה מפני חרב המדבר :
]]></t></p>
<p n="{י}">
<d>עוֹרֵ֙נוּ֙ כְּתַנּ֣וּר נִכְמָ֔רוּ מִפְּנֵ֖י זַלְעֲפ֥וֹת רָעָֽב׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>נכמרו .</b> נתחממו וכן ( שם מג ) כי נכמרו רחמיו ובלשון גמרא יש הרבה על הכומר של ענבים מכמר בישרא : <b>זלעפת רעב .</b> כמו ( תהלים יא ) ורוח זלעפות לשון שריפה :
]]></t></p>
<p n="{יא}">
<d>נָשִׁים֙ בְּצִיּ֣וֹן עִנּ֔וּ בְּתֻלֹ֖ת בְּעָרֵ֥י יְהוּדָֽה׃
</d>
</p>
<p n="{יב}">
<d>שָׂרִים֙ בְּיָדָ֣ם נִתְל֔וּ פְּנֵ֥י זְקֵנִ֖ים לֹ֥א נֶהְדָּֽרוּ׃
</d>
</p>
<p n="{יג}">
<d>בַּחוּרִים֙ טְח֣וֹן נָשָׂ֔אוּ וּנְעָרִ֖ים בָּעֵ֥ץ כָּשָֽׁלוּ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>טחון נשאו .</b> כשהיו האויבים מוליכין אותם בקולרין היו נותנים על כתפיהם ריחיים ומשאות כדי לייגעם , וכן בעץ כשלו , כשל כחם , ולשון כשלון נופל בתשות כח כמו שנאמר בעזרא ( נחמיה ב ) ויאמר יהודה כשל כח הסבל וכן ( לעיל א ) הכשיל כחי :
]]></t></p>
<p n="{יד}">
<d>זְקֵנִים֙ מִשַּׁ֣עַר שָׁבָ֔תוּ בַּחוּרִ֖ים מִנְּגִינָתָֽם׃
</d>
</p>
<p n="{טו}">
<d>שָׁבַת֙ מְשׂ֣וֹשׂ לִבֵּ֔נוּ נֶהְפַּ֥ךְ לְאֵ֖בֶל מְחֹלֵֽנוּ׃
</d>
</p>
<p n="{טז}">
<d>נָֽפְלָה֙ עֲטֶ֣רֶת רֹאשֵׁ֔נוּ אֽוֹי־נָ֥א לָ֖נוּ כִּ֥י חָטָֽאנוּ׃
</d>
</p>
<p n="{יז}">
<d>עַל־זֶ֗ה הָיָ֤ה דָוֶה֙ לִבֵּ֔נוּ עַל־אֵ֖לֶּה חָשְׁכ֥וּ עֵינֵֽינוּ׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>על זה היה דוה לבנו וגו' .</b> על המפורש במקרא של אחריו , על ששמם הר ציון ושועלים הלכו בו :
]]></t></p>
<p n="{יח}">
<d>עַ֤ל הַר־צִיּוֹן֙ שֶׁשָּׁמֵ֔ם שׁוּעָלִ֖ים הִלְּכוּ־בֽוֹ׃
</d>
</p>
<p n="{יט}">
<d>אַתָּ֤ה יְהוָה֙ לְעוֹלָ֣ם תֵּשֵׁ֔ב כִּסְאֲךָ֖ לְדֹ֥ר וָדֽוֹר׃
</d>
</p>
<p n="{כ}">
<d>לָ֤מָּה לָנֶ֙צַח֙ תִּשְׁכָּחֵ֔נוּ תַּֽעַזְבֵ֖נוּ לְאֹ֥רֶךְ יָמִֽים׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>אתה ה' .</b> ידענו כי לעולם תשב והואיל וכן הוא :
]]></t></p>
<p n="{כא}">
<d>הֲשִׁיבֵ֨נוּ יְהוָ֤ה ׀ אֵלֶ֙יךָ֙ (ונשוב) [וְֽנָשׁ֔וּבָה] חַדֵּ֥שׁ יָמֵ֖ינוּ כְּקֶֽדֶם׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>למה לנצח תשכחנו .</b> הלא נשבעת לנו בך כשם שאתה קיים כך שבועתך קיימת :
<b>השיבנו ה' .</b> מפני שמסיים בדברי תוכחה הוצרך לכפול מקרא שלפניו פעם אחרת וכן ישעיה ותרי עשר וקהלת :
]]></t></p>
<p n="{כב}">
<d>כִּ֚י אִם־מָאֹ֣ס מְאַסְתָּ֔נוּ קָצַ֥פְתָּ עָלֵ֖ינוּ עַד־מְאֹֽד׃
</d>
<t i="3"><![CDATA[<b>כי אם מאוס מאסתנו .</b> בשביל שחטאנו לא היה לך להרבות קצף עד מאד כאשר קצפת :
]]></t></p>
</chap>
</book>