<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book SYSTEM "sefaria.dtd">
<book id="Tractate-derech_eretz_raba">
<front/><body><chapter num="1"><label>פרק ראשון</label>
<verse num="ch1-v1">
<p> 
<xref rid="ph-4-110-1">[א]</xref>
 פרק ראשון המקדש את האשה <xref rid="ph-2-110-1">(א)</xref> ה״ז אוסר עליו שבע עריות אלו הן אמה ואם אמה ואם
אביה בתה בת בנה ובת בתה ואחותה בזמן שהיא קיימת וכולן שנאסרו עליו אין להן היתר לאיסורן חוץ
מאחות אשתו שאינה אסורה אלא בחייה <xref rid="ph-2-110-2">(ב)</xref> ולעולם אינו פוסל את אשתו 
<xref rid="ph-4-110-2">[ב]</xref>
 על אמה ועל בתה ועל אחותה . נבעלה באונס מותרת לו ברצון אסורה לו והכהנת בין באונס בין ברצון
אסורה לו 
<xref rid="ph-4-110-3">[ג]</xref>
 . נתארסה נתגרשה נבעלה בין באונס בין ברצון אסורה לחזור לו דברי רבי ישמעאל שהיה רבי ישמעאל
אומר (דברים כד) לא יוכל בעלה הראשון אשר שלחה לשוב לקחתה אחרי אשר הוטמאה . וכי מאין נטמאת זאת
אלא זו שאמרו חכמים נבעלה באונס מותרת לו ברצון אסורה לו 
<xref rid="ph-4-110-4">[ד]</xref>
 והכהנת בין באונס בין ברצון אסורה לו . זה מדרש דרש רבי יוסי בן כיפר משום ר״א בן שמוע כל האסורות
לו איסור ערוה ובא עליהן <xref rid="ph-2-110-3">(ג)</xref> אין צריכות ממנו גט חוץ מאחות אשתו ואשת אחיו ואשת
איש שיש להן היתר אחר איסורן . זה מדרש דרש רבי חנינא בן אורי לפני חכמים משום רבי נתן כל שהוא
בלא יבא 
<xref rid="ph-4-110-5">[ה]</xref>
 הוולד פסול ופוסל בביאה . ואלו הן <xref rid="ph-2-110-4">(ד)</xref> עמוני מואבי מצרי ואדומי עבד ממזר נתין
עובד כוכבים חלל בת חלל כשרה אע״פ שהוא בלא יבא . כל האסורות לו איסור ערוה ובא עליהן מותר בקרובותיהן
. הבא על אשת איש מותר בבתה . זו שאלה שאל רבי יוסי בן תדאי איש טבריא את ר״ג מה אשתי שאני מותר
בה אני אסור בבתה אשת איש שאני אסוד בה אינו דין שאהיה אסור בבתה . אמר לו צא ופרנס לי כהן גדול
. שכתב בו (ויקרא כא) כי אם בתולה מעמיו וגו׳ ואני אפרנס לך כל ישראל דבר אחר אין דנין דבר לעקור
דבר מן התורה ונדהו ר״נ . כל האסורות לו איסור ערוה ובא עליהן (לא) פסלן מן
הכהונה . נדה אף על פי שחייב על ביאתה הוולד כשר להיות עומד ומקריב על גבי המזבח . <xref rid="ph-2-110-5">(ה)</xref>
הנבעלת ממי שאינו איש אף על פי שחייבת בהכרת לא פסלה מן הכהונה . א״ר יוסי מעשה בריבה אחת בהיתלי
שהיתה מכבדת הבית ובא הקוף ובעלה מאחוריה ובא מעשה לפני חכמים ולא פסלוה מן הכהונה אלו הן שניות
<xref rid="ph-2-110-6">(ו)</xref> אם אביו ואם אמו ואשת אבי אמו ואשת אבי אביו ואשת בן בנו ואשת בן בתו ואשת
אחי אביו מאמו ואשת אחי אמו מן האב . בר קפרא מוסיף אם אבי אביו ואם אבי אמו אשת אחי אביו אסורה
לו ובתו מותרת לו ואחי אביו מותר באשתו ובבתו . אשת אחי אמו אסורה לו ובתו מותרת לו ואחי אמו מותר
באשתו ובבתו אשת חמיו ואשת חתנו הרי אלו מותרות לו אבל אמרו חכמים אשת חמיו אסורה מפני מראית
העין ובתה מותרת לו . בת חורגו אסורה לו ואשתו מותרת לו . וחורגו מותר באשתו ובבתו . נושא אדם אשת
בן אחיו ואשת בן אחותו 
<xref rid="ph-4-110-6">[ו]</xref>
 . המחזיר גרושתו משנשאת אסורה לבעלה (וחולצת וצרתה מותרת ליבם . והוא שבא על אחות חלוצתו אסורה
לבעלה וחולצת) ואסורה ליבם . אשת כשר ויש לו אח פצוע דכא מותרת לבעלה ואסורה ליבם . צרת סוטה מותרת
לבעלה ואסורה ליבם . ואחיו שבא על אחות גרושתו [או אחות] חלוצתו מותרת לבעלה ואסורה ליבם . (בעל)
אשתו של פצוע דכא ויש לו אח כשר מותרת ליבם ואסורה לבעל . סוטה אסורה לזה ולזה . חלוצה אסורה לזה
ולזה . אשתו של פצוע דכא ויש לו אח פצוע דכא אסורה לזה ולזה . הגיורת והשבויה והמשוחררת ואלמנת
עיסה וסוטה <pgbrk id="110"/>חלוצה גרושה וחללה פסולות מן הכהונה נשאו לישראל בנותיהן כשרות לכהונה. הבא
על השפחה חייב עליה משום ארבע עשרה לאוין וכרת בידי שמים משום 
<xref rid="ph-4-111-1">[א]</xref>
 לא תזרע כרמך כלאים ומשום לא תחרוש ומשום לא תלבש שעטנז (ומשום לא תרצח) ומשום לא תנאף ומשום
לא (תגנוב ולא תענה ולא) תחמוד 
<xref rid="ph-4-111-2">[ב]</xref>
 משום אשת אב משום אשת אח משום שפחה משום זונה משום נדה משום עובדת כוכבים 
<xref rid="ph-4-111-3">[ג]</xref>
. אם היה ישראל וחלל עצמו וזרעו בעובדת כוכבים לא יהיה לו ער בחכמים ועונה בתלמידים. ואם היה
כהן לא יהיה לו בן מגיש מנחה לה׳ צבאות: הנושא אשה ההוגנת לו אליהו נושקו והקב״ה אוהבו. <xref rid="ph-2-111-1">(א)</xref>
והנושא אשה שאינה הוגנת לו 
<xref rid="ph-4-111-4">[ד]</xref>
 הקב״ה שונאו ואליהו רצעו. אוי לו לפוסל את זרעו ולפוגם את משפחתו ולנושא אשה שאינה הוגנת לו.
וכל 
<xref rid="ph-4-111-5">[ה]</xref>
 הפוסל פסול ואינו מדבר בשבחו של עולם. אבא חלפי אומר משום אבא חגרת אביו <xref rid="ph-2-111-2">(ב)</xref>
אל תהי פרוץ בנדרים שלא תמעול בשבועות ואל תתארח אצל כהן עם הארץ שמא יאכילך בקדשי שמים לא תרבה
שיחה עם האשה שכל שיחתה של אשה אינה אלא דברי ניאופים. רבי אחי בר יאשיה אומר כל הצופה בנשים
סוף שהוא בא לידי עבירה 
<xref rid="ph-4-111-6">[ו]</xref>
. וחכמים אומרים כל המסתכל בעקיבה של אשה גוזרים עליו שיהו לו בנים בעלי מומין. <xref rid="ph-2-111-3">(ג)</xref>
וכל מי שאין בו בושת פנים במהרה הוא חוטא שנאמר (ישעיה ג) הכרת פניהם ענתה בם. וכל מי שיש בו בושת
פנים לא במהרה הוא חוטא שנאמר (שמות כ) ובעבור תהיה יראתו על פניכם לבלתי תחטאו. רבי מייש׳ בר
בריה דרבי יהושע בן לוי אומר כל הרואה דבר ערוה ואינו זן את עיניו ממנו זוכה ומקבל פני השכינה
שנאמר (ישעיה לג) ועוצם עיניו מראות ברע מה כתיב בתריה הוא מרומים ישכון וכתיב (שם) מלך ביפיו
תחזינה עיניך: </p></verse>
</chapter>
<chapter num="2"><label>פרק שני</label>
<verse num="ch2-v1">
<p> הצדוקים והמסורות והרשעים 
<xref rid="ph-4-111-7">[ז]</xref>
 והחנפים והאפיקורסין <xref rid="ph-2-111-4">(ד)</xref> עליהן הכתוב אומר 
<xref rid="ph-4-111-8">[ח]</xref>
 (איוב יג) כי לא לפניו חנף יבא <xref rid="ph-2-111-5">(ה)</xref> האמתנין והגפתנין והזחתנין והזדונין ועזי
פנים ובעלי זרועות עליהם הכתוב אומר (תהלים לז) כי זרועות רשעים תשברנה וסומך צדיקים ה׳. 
<xref rid="ph-4-111-9">[ט]</xref>
 חורשים רע ומחשיבים דברים ומפטירי שפה ומחליקי לשון עליהם הכתוב אומר (שם לה) יהי דרכם חשך וחלקלקות
ומלאך ה׳ רודפם. מכין בסתר ומחרפין בגלוי ומזילי הרבים ומטילי המחלוקת עתידין להיות כקרח וכעדתו
ועליהם הכתוב אומר (במדבר טו) ותכס עליהם הארץ ויאבדו מתוך הקהל. <xref rid="ph-2-111-6">(ו)</xref> עוצרי
פירות ומפקיעי שערים ומקטיני איפה ומגדילי השקל ומלוין בריבית עליהם הכתוב אומר (עמוס ח) נשבע
ה׳ בגאון יעקב אם אשכח לנצח (את) כל מעשיהם. ואלו שאין מורישין לבניהם ואם מורישין לבניהם אין
מורישין לבני בניהם. המשחק בקוביא (ומלוה בריבית) והמגדל בהמה דקה והנושא ונותן ממעות שביעית
והמעות הבאות ממדינת הים וכהן ולוי שלוו על חלקם 
<xref rid="ph-4-111-10">[י]</xref>
 והצדוקין והמסורות והחנפות ומחללי שם שמים עליהם הכתוב אומר (תהלים ט) ישובו רשעים לשאולה כל
גוים שכחי אלהים ואומר (קהלת א) מעות לא יוכל לתקון. ההוגים ביונים והמנמין והמפפין בידיהם והבועטין
ברגליהם והמהלכין בראש אצבעותיהן עליהן הכתוב אומר (תהלים לו) אל תבואני רגל גאוה ויד רשעים
אל תנידני. גסי הרוח ומספרי לשון הרע ומדברי נבלה וחכמים בעיניהם עליהם הכתוב אומר (מלאכי ג)
כי הנה היום בא בוער כתנור <xref rid="ph-2-111-7">(ז)</xref> המשיא אשה לבנו קטן והמשיא בתו לזקן והעושה טובה

<xref rid="ph-4-111-11">[כ]</xref>
 למי שאינו מדעת עליהם הכתוב אומר (דברים כט) לא יאבה ה׳ סלוח לו. הגבאין והחרמין 
<xref rid="ph-4-111-12">[ל]</xref>
 והפורטין והמוכסין עליהם הכתוב אומר (יחזקאל כז) הונך ועזבוניך מערבך מלחיך וחובליך מחזיקי
(בזיקך) [בדקך] ועורבי מערבך [וגו׳] יפלו בלב ימים [ביום] מפלתך. השוקר על שותפו ומי שאין מחזיר
אבידה לבעליו והמלוה את חברו על מנת ליטול ממנו ביתו או שדהו והדר בנבלה עם אשתו והמוציא עליה
עלילות דברים בשביל לגרשה עליהם הכתוב אומר (ירמיה יז) אני ה׳ חוקר לב בוחן כליות. <xref rid="ph-2-111-8">(ח)</xref>
הנעלבין ואינן עולבין שומעין חרפתן ואינן משיבין עושין מאהבה ושמחין ביסורין עליהם הכתוב אומר
(שופטים ה) ואוהביו כצאת השמש בגבורתו. והמאוסין בעיניהם והנבזים בפניהם והכובשין את יצרן והמשפילין
את רוחם עליהם הכתוב אומר (ישעיה מט) כה אמר ה׳ נואל ישראל קדושו לבזה נפש למתעב גוי לעבד מושלים
מלכים יראו וקמו שרים וישתחוו. בעלי אמנה ומכסי רזים ומשיבי פקדון ומחזירי אבידה עליהם הכתוב
אומר (תהלים קא) עיני בנאמני ארץ לשבת עמדי. <xref rid="ph-2-111-9">(ט)</xref> האוהב את אשתו כנפשו והמכבדה
יותר מגופו והמדריך בניו בדרך ישרה והמשיא אשה לבנו סמוך לפרקו קודם שיבא לידי חטא עליהם הכתוב
אומר (איוב ה) וידעת כי שלום אהלך ופקדת נוך ולא תחטא וידעת כי רב זרעך וצאצאיך כעשב הארץ. <xref rid="ph-2-111-10">(י)</xref>
האוהב את שכיניו והמקרב את קרוביו והנושא את בת אחותו והמלוה פרוטה לעני בשעת דוחקו עליהם הכתוב
אומר (ישעיה נח) אז תקרא וה' יענה. 
<xref rid="ph-4-111-13">[מ]</xref>
 המנדין בצדק והשבין בצדק והמקבלין את השבין ומלמדין אותן שלא ישובו לסורחנן עליהם הכתוב אומר
(שם) אז יבקע כשחר אורך. הדנין בצדק והמוכיחין באמת ועושי טהרה וברי לבב עליהם הכתוב אומר (תהלים
עג) אך טוב לישראל אלהים לברי לבב. הנאנחין והנאנקין והמצפין לישועה והמתאבלין על ירושלם עליהם
הכתוב אומר (ישעיה סא) לשום לאבלי ציון לתת להם פאר תחת אפר. הרחמנין ומאכילי רעבים ומשקי צמאים
ומלבישי ערומים ומחלקי צדקות עליהם הכתוב אומר (שם ג) אמרו צדיק כי טוב. העניים והביישנים ושפלי
הרוח ונוחין לתשחורת ובעלי הבטחה עליהם הכתוב אומר (איוב כב) ותגזר אומר ויקם לך ועל דרכיך נגה
אור. העמילים בתורה ולומדים תורה לשמה והמחזירין על המצות ושוקדין על היכלות עליהם הכתוב אומר
(משלי ח) אשרי אדם שומע לי לשקוד על דלתותי יום יום לשמור מזוזות פתחי. רודפי צדק ומבקשי שלום
לעמו והמצטערין עם הציבור והעומדין עמהם בשעת דוחקן עליהם הכתוב אומר (נחום א) טוב ה׳ למעוז
ביום צרה ויודע חוסי בו : <xref rid="ph-2-111-11">(כ)</xref> בשביל ארבעה דברים חמה לוקה על אב ב״ד שמת ולא
נספד כהלכה ועל נערה המאורסה שצעקה בעיר ואין מושיע לה ועל משכב זכור ועל שני אחים שנשפך דמם
כאחד. בשביל ד׳ דברים המאורות לוקין על כותבי פלסתר ועל מעידי עדות שקר ועל מגדלי בהמה דקה ועל
קוצצי אילנות טובים. בשביל ד' דברים ממון בעלי בתים נמסר למלכות על משהי שטרות פרועים ועל מלוי
בריבית ועל מי שיש בידו למחות ולא מיחה ועל פוסקי צדקה ברבים ואינן נותנין. בשביל ד' דברים נכסי
בעלי בתים יורדין לטמיון על עושקי שכר שכיר ועל כובשי שכר שכיר ועל פורקי עול מעל צואריהם ונותנין
על גבי חבריהן וגסות הרוח כנגד כולן. <xref rid="ph-2-111-12">(ל)</xref> רבי דוסתאי בר יהודה אומר לעולם היה
מתגרה ברשעים (ואל תקנא בעושי עולה) שנאמר (משלי כח) עוזבי תורה יהללו רשע ושומרי תורה יתגרו
בם ואם לחשך אדם לומר (תהלים לז) אל תתחר במרעים ואל תקנא בעושי עולה 
<xref rid="ph-4-111-14">[נ]</xref>
. לעשות כעושי עולה. <xref rid="ph-2-111-13">(מ)</xref> אין ישיבה למעלה ולא אכילה ולא שתיה ולא שינה ולא פריה
ורביה ולא איבה ולא שנאה ולא תחרות ולא קנאה ולא עורף ולא עיפוי ולא עכבה. (האזינו השמים ואדברה)
זו היא שנאמרה ע״י דוד מלך ישראל שנאמר (שם יח) ישת חשך סתרו כנגד מי אמר דוד מקרא הזה לא אמרו
אלא כנגד שבחו של הקב״ה שהוא יה שליט ברום 
<xref rid="ph-4-111-15">[ס]</xref>
 יחידו אחד ושמו אחד והוא שוכן בג׳ מאות ותשעים רקיעים 
<xref rid="ph-4-111-16">[ע]</xref>
 ורקיע שמו וכינוייו נקוד עליהם ובכל אחד ואחד משרתים ושרפים ואופנים וכרובים וגלגלים וכסא
הכבוד ואל תתמה יותר בדבר זה שהרי מלך בשר ודם יש לו כמה מקומות אחד של חמה ואחד של צינה (ועליך
להביט בדבר זה) עאכ״ו למלך חי העולמים שהכל שלו . ובזמן שישראל עושין רצונו של מקום <pgbrk id="111"/>שוכן
על ערבות בשביעי ואין מתרחק 
<xref rid="ph-4-112-1">[א]</xref>
 מדבר כלום שנא׳ (במדבר ז) מבין שני הכרובים וידבר אליו. ובשעת הכעס נתעלה וישב בשמי מרום והכל
צועקין ובוכין ואין נשמע קולן וגוזרין צום ומתפלשין באפר ומתכסים בשקים ומורידים דמעות : </p></verse>
</chapter>
<chapter num="3"><label>פרק שלישי</label>
<verse num="ch3-v1">
<p> <xref rid="ph-2-112-1">(א)</xref> בן עזאי אומר כל הנותן ד׳ דברים כנגד עיניו ועל לבו שוב אינו חוטא לעולם.
מאין הוא בא ולאן הוא הולך ומי הוא דיינו ומה עתיד להיות. מאין הוא בא ממקום החשך. ולאן הוא הולך
לחשך ואפלה . מאין הוא בא ממקום <xref rid="ph-2-112-2">(ב)</xref> הטומאה ולאן הוא הולך לטמא את אחרים. מאין
הוא בא מליחה סרוחה וממקום שאין אדם יכול לראות. ולאן הוא הולך לשאול ולאבדון בגיהנם ולישרף
באור. ומי הוא דיינו ידע שאין דיינו (של) בשר ודם אלא אדון כל המעשים ברוך הוא אין לפניו לא עולה
ולא שכחה ולא משא פנים ולא מקח שוחד . ומה עתיד להיות רמה ותולעה שנאמר (איוב כה) אף כי אנוש רמה
ובן אדם תולעה. ר״ש אומר אדם רמה בחייו ותולעת במותו רמה בחייו אלו הכנים. ותולעה במותו זהו שמרחיש
במותו. ר״א בן יעקב אומר (אדם נאה ומשובח ומוציא דבר מגונה מפיו). משלו למה הדבר דומה לטרקלין
גדולה וביב של בורסקי קבוע בתוכה 
<xref rid="ph-4-112-2">[ב]</xref>
 כך אדם נאה ומשובח ומוציא דבר מגונה מפיו אם מוציא ממעיו פליטון או אפרסמון או אחת מכל מיני
בשמים על אחת כמה וכמה שהיה מתגאה על הבריות. בשעת פטירתו של ר״א (בן עזריה) נכנסו תלמידיו לבקרו
וישבו לפניו ואמרו לו רבינו למדנו 
<xref rid="ph-4-112-3">[ג]</xref>
 דבר אחד בלבד אמר להם בניי מה אלמד אתכם <xref rid="ph-2-112-3">(ג)</xref> צאו והזהרו כל אחד איש בכבוד חבירו
ובשעה שאתם עומדים להתפלל הוו יודעים לפני מי אתם עומדים ומתפללים שבשביל דבר זה תכנסו לחיי
עולם הבא : ה׳ דברים למדנו מר״א בשעת מיתתו ושמחנו בהן שמחה גדולה יותר ממה ששמחנו בחייו. ואלו
הן <xref rid="ph-2-112-4">(ד)</xref> הכדור והאימום והקמיע ותפילין וכסת עגולה שמקבלין טומאה ומטבילין אותן

<xref rid="ph-4-112-4">[ד]</xref>
 במשהן. צאו והזהרו בהן שהלכות גדולות הן שנאמרו לו למשה בסיני :  </p></verse>
</chapter>
<chapter num="4"><label>פרק רביעי</label>
<verse num="ch4-v1">
<p> <xref rid="ph-2-112-5">(ה)</xref> לעולם תהא נאה בכניסתך ונאה ביציאתך ותהא ממעט בעסק ועסוק בתורה <xref rid="ph-2-112-6">(ו)</xref>
מעשה <xref rid="ph-2-112-7">(ז)</xref> ברשב״א שבא ממגדל עדר מבית רבו והיה רוכב על החמור ומטייל על שפת הים
ומצאו אדם אחד שהיה מכוער ביותר <xref rid="ph-2-112-8">(ח)</xref> אמר לו ריקה כמה מכוערין בניו של אברהם
אבינו. אמר לו ומה אעשה לך אמור לאומן שעשאני. מיד ירד <xref rid="ph-2-112-9">(ט)</xref> ר״ש בן אלעזר מן החמור
ומשתטח לפניו אמר לו נעניתי לך מחול לי אמר לו אין אני מוחל לך עד שתלך לאומן שעשאני ותאמר לו
כמה מכוער כלי זה שעשית. הלך אחריו 
<xref rid="ph-4-112-5">[ה]</xref>
 חצי מיל שמעו בני עירו ויצאו לקראתו אמרו לו שלום עליך רבי. אמר להם למי אתם קורין רבי. אמרו
לו לזה שמטייל אחריך. אמר להם אם זה רבי אל ירבה כמותו בישראל. אמרו לו ח״ו ומה עשה לך. אמר להם
כל הענין. הפצירו בו מאד שימחול לו. אמר הריני מוחל לו ובלבד שלא יהא רגיל 
<xref rid="ph-4-112-6">[ו]</xref>
 לומר כן. אותו היום ישב ר״ש ודרש בבית המדרש הגדול שלו לעולם הוי רך כקנה ואל תהיה קשה כארז.
מה קנה יצאו ארבע רוחות העולם קנה הולך ובא עמהן עמדו הרוחות קנה עומד במקומו מה סופו של קנה
זה זכה ליטול ממנו קולמוס לכתוב בו ס״ת אבל ארז זה אינו כן. יצתה רוח 
<xref rid="ph-4-112-7">[ז]</xref>
 צפונית מערבית עוקרתו. מצד דרומית מזרחית עוקרתו והופכתו על פניו. נמצא ארז זה שהיה עומד על
שרשיו מושלך. מה סופו של ארז זה באין 
<xref rid="ph-4-112-8">[ח]</xref>
 כותתין ומכתתין אותו <xref rid="ph-2-112-10">(י)</xref> ומסבבין בו בתים והשאר מניחין על האור. לכך אמרו
חכמים לעולם הוי רך כקנה ואל תהי קשה כארז. כיצד מכבד אדם את רבו <xref rid="ph-2-112-11">(כ)</xref> בזמן ששניהן
מהלכין בדרך נותנו לימין ואין נותנו לשמאל. היו ג׳ וחכם והרב ביניהן הרב באמצע והגדול בימינו
והקטן בשמאלו. וכן מצינו בג׳ מלאכים שבאו אצל אברהם אבינו ואלו הן גבריאל ומיכאל ורפאל. גבריאל
בא להפוך את סדום ואת עמורה. רפאל בא לרפאות את אברהם. מיכאל [בא] לבשר את שרה והיה מיכאל באמצע
וגבריאל בימינו ורפאל בשמאלו. וכיון שראה אברהם אבינו את מלאכי השרת 
<xref rid="ph-4-112-9">[ט]</xref>
 באתה שכינה ועמדה למעלה הימנו אמר להם רבותי המתינו לי עד שאפטר משכינה שהיא גדולה מכם שנאמר
(בראשית יח) <xref rid="ph-2-112-12">(ל)</xref> ויאמר ה׳ אם נא מצאתי חן בעיניך אל נא תעבור מעל עבדך. וכיון
שנפטר אברהם אבינו מן השכינה בא והשתחוה להן והכניסן תחת האילן שנאמר (שם) יוקח נא מעט מים ורחצו.
ואח״כ ואקחה פת לחם אבל לוט מה אמר (שם יט) ולינו ורחצו רגליכם. אחרים אומרים לא אמר להם לוט אלא
חכמת חכמים אמר להן אילו (אין) רואין אותן 
<xref rid="ph-4-112-10">[י]</xref>
 רוחצין פניהם ידיהם ורגליהם. נמצאו הורגין אותי ואת אשתי ואת בנותיי. אלא יראו אותן באבק שעל
רגליהם. ויאמרו לא באו מן הדרך אלא עכשיו 
<xref rid="ph-4-112-11">[כ]</xref>
. ההולך אחרי רבו אינו רשאי ליפטר מאחריו עד שיטול ממנו רשות. היו שניהם תלמידים שקולים זה כזה.
בעל הבית נכנס תחלה ואח״כ אורח וכשהן יוצאין אורח יוצא תחלה ובעל הבית יוצא אחרון. והנפטר 
<xref rid="ph-4-112-12">[ל]</xref>
 מרבו בין שהוא גדול מרבו ובין שרבו גדול ממנו אומר לו הריני פטור: </p></verse>
</chapter>
<chapter num="5"><label>פרק חמישי</label>
<verse num="ch5-v1">
<p> לעולם אל יפטר אדם לא מאצל [רבו ולא מאצל] חבירו אא״כ נפטר ממנו ונוטל הימנו רשות. וילמדו כל
אדם דרך ארץ מן המקום 
<xref rid="ph-4-112-13">[מ]</xref>
 <xref rid="ph-2-112-13">(מ)</xref>שאמר לו לאברהם כלום אברהם אני צריך לו. אמר לפניו רבש״ע הן. <xref rid="ph-2-112-14">(נ)</xref>
לעולם אל יכנס אדם פתאום לבית חבירו וילמדו כל אדם דרך ארץ מן המקום שעמד על פתח הגן וקרא לו
לאדם שנאמר (בראשית ג) ויקרא ה׳ אלהים אל האדם ויאמר לו איכה : מעשה בארבעה זקנים שהלכו למלכות
הפנימית והיה להן פילוסופוס א׳ חבר שם. ואלו הן ר״ג ורבי יהושע ור״א בן עזריה ור״ע. אמר לו רבי
יהושע לר״ג רבי רצונך שנקבל פני פילוסופוס חברנו אמר לו לאו. לשחרית אמר לו רבי רצונך ונקבל
פני פולוסופוס חברינו אמר לו הן. הלך רבי יהושע וטפח על הדלת והיה פלוסופוס ההוא מחשב בדעתו
ואומר אין זו דרך ארץ אלא של חכם. פעם שניה עמד ורחץ פניו ידיו ורגליו. פעם שלישית עמד ופתח על
הדלת וראה את חכמי ישראל אלו באין מכן ואלו באין מכן 
<xref rid="ph-4-112-14">[נ]</xref>
 אלו ר״ג ורבי יהושע ור״א בן עזריה מימינו ור״ע משמאלו. והיה פולסופוס מחשב בדעתו ואומר היאך
אתן שלום לחכמי ישראל. אם אומר אני שלום עליך ר״ג. נמצא מבזה את חכמי ישראל. אם אומר אני שלום
עליכם חכמי ישראל. נמצא מבזה את ר״ג. כיון שהגיע אצלם אמר להם שלום עליכם חכמי ישראל ולר״ג בראש
(ולא מר״ג למדנו אלא מן השכינה למדנו שנאמר (מ״א כב) ראיתי [את] ה׳ יושב על כסאו וכל צבא השמים
עומד עליו מימינו ומשמאלו). לעולם יהיו כל בני אדם חשובין לפניך כלסטים. והוי מכבדן כר״ג. ומעשה
ברבי יהושע שהשכים אצלו אדם. ונתן לו אכילה ושתיה והעלהו לגג לשכב ונטל סולם מתחתיו. מה עשה אותו
האיש. עמד בחצי הלילה. ונטל את הכלים וכרכן בטליתו וכיון שביקש לירד נפל מן הגג ונשברה מפרקתו.
לשחרית השכים רבי יהושע ובא מצאו כשהוא נופל. אמר לו ריקה כך עושין בני אדם שכמותך. אמר לו רבי
לא הייתי יודע שנטלת את הסולם מתחתי. אמר לו ריקה אי אתה יודע שמאמש היינו זהירין בך . מכאן א״ר
יהושע (בן לוי) לעולם יהיו כל בני אדם בעיניך כלסטים והוי מכבדן כר״ג: </p></verse>
</chapter>
<chapter num="6"><label>פרק ששי</label>
<verse num="ch6-v1">
<p> <xref rid="ph-2-112-15">(ס)</xref> הנכנס לבית כל מה שיגזר עליו בעל הבית יעשה ([כשהוא דבר כשרות]) ומעשה בשמעון
בן אנטיפטרס שהיו אורחין נכנסין אצלו וגזר עליהן שיאכלו וישתו. והיו נודרין [בתורה שלא יאכלו
ושלא ישתו ואח״כ היו אוכלין ושותין]. בשעת פטירתן היה מלקה אותן נשמעו הדברים לפני רבן יוחנן
בן זכאי וחכמים . וקנטרן בדבר . אמרו מי ילך ויודיענו. אמר להם רבי יהושע אני אלך ואראה מה מעשיו
(אמרו לו לך לשלום) . הלך ומצאו על פתח ביתו אמר לו שלום עליך רבי. אמר לו שלום עליך רבי ומורי.
אמר לו 
<xref rid="ph-4-112-15">[ס]</xref>
 ביתא אני צריך אמר לו שב לשלום. ישבו ועסקו בתורה עד הערב. לשחרית א״ל רבי אלך למרחץ. א״ל 
<xref rid="ph-4-112-16">[ע]</xref>
 רצונך. היה רבי יהושע מתירא שמא יקפחנו על שוקיו. לאחר שיצא אכלו ושתו. אמר מי מלויני. אמר לו
אני. היה רבי יהושע מחשב בדעתו ואמר מה אשיב לחכמים ששגרוני. נפנה רבי יהושע לאחוריו אמר לו רבי
למה נפנית לאחריך . אמר לו דבר אני צריך לשאול ממך. מפני מה בני אדם הנכנסין אצלך אתה מלקה אותן.
ולי לא הלקית. אמר לו רבי אתה חכם גדול ודרך ארץ יש בידך. בני אדם הנכנסין אצלי גזרתי עליהן שיהו
אוכלין. והן נודרין בתורה ועוברין. וכך שמעתי מפי חכמים שכל מי שנודר בתורה ועוברה לוקה ארבעים.
[א״ל ברוך אתה לשמים שעשית כך חייך וחיי ראשך מי שנוהג לעשות כך הלקה אותו] ארבעים שלך <pgbrk id="112"/>וארבעים
של חכמים ששגרוני. הלך רבי יהושע וספר דברים לפני חכמים מה שראה בשמעון אנטיפטרס: לעולם לא יהא
אדם קפדן בתוך סעודתו. מעשה בהלל הזקן שעשה סעודה לאדם א׳ ובא עני ועמד על פתחו. ואמר אשה אני
צריך להכניס היום ואין לי פרנסה כלום. נטלה אשתו כל הסעודה ונתנה לו. ואח״כ לשה עיסה אחרת ובישלה
אלפס אחר ובאתה והניחה לפניהם . אמר לה בתי מפני מה לא הבאת לנו מיד. 
<xref rid="ph-4-113-1">[א]</xref>
 שחה לו כל המעשים. אמר לה בתי אף אני לא דנתי אותך לכף חובה אלא לכף זכות . שכל המעשים שעשית לא
עשית אלא לשם שמים: 
<xref rid="ph-4-113-2">[ב]</xref>
 מניחין פיאה ממעשה אלפס ואין מניחין פיאה ממעשה קדירה. <xref rid="ph-2-113-1">(א)</xref> ומעשה בר׳ יהושע
שנתארח אצל אלמנה אחת הניחה לפניו מעשה אלפס. אכל ולא הניח פיאה. פעם שניה אכל ולא הניח פיאה.
פעם שלישית הקדיחתו מלח. וכיון שטעמו רבי יהושע משך ידו ממנו ואכל פתו ריקן אמרה לו מפני מה 
<xref rid="ph-4-113-3">[ג]</xref>
 מעטת בגריסין הללו. אמר לה כבר סעדתי מבעו״י אמרה לו מעתה אם סעדת 
<xref rid="ph-4-113-4">[ד]</xref>
 מעטת בפת ובגריסין. מכאן אמר רבי יהושע מימי לא נצחני אדם אלא אשה זו ותינוק ותינוקת. <xref rid="ph-2-113-2">(ב)</xref>
תינוקת מאי היא. פעם אחת היה מהלך רבי יהושע בשדה ומצא ריבה אחת. אמרה לו מפני מה אתה מהלך בשדה.
אמר לה בדרך אני מהלך. אמרה לו (אם) זו היא דרך שכבשוה ליסטים שכמותך : <xref rid="ph-2-113-3">(ג)</xref> תינוק
מאי היא. פעם אחת היה רבי יהושע מהלך בדרך. ומצא תינוק אחד שהיה יושב בין שני דרכים. אמר לו בני
באיזה דרך אכנס לעיר. או בזה או בזה. אמר לו הרי שניהם לפניך. זו ארוכה וקצרה וזו קצרה וארוכה.
כיון שהגיע לחומה של עיר. מצא גנות ופרדסים שהן מקיפין אותה נפנה לאחוריו. וראה אותו תינוק שיושב
במקומו. אמר לו בני מפני מה צחקת בי. לא 
<xref rid="ph-4-113-5">[ה]</xref>
 כך אמרת לי שבזה הדרך אכנס לעיר שהיא קצרה וארוכה. אמר לו רבי הרי חכם גדול אתה זו היא חכמתך

<xref rid="ph-4-113-6">[ו]</xref>
. הלך רבי יהושע ונשקו על ראשו. ואמר אשריכם ישראל שכולכם חכמים מגדולים ועד קטנים: <xref rid="ph-2-113-4">(ד)</xref>
כיצד מרקדין לפני הכלה. ב״ש אומרים כלה כמות שהיא. וב״ה אומרים כלה נאה וחסודה. אמרו להן ב״ש
לב״ה לדבריכם אפי׳ חיגרת או סומא יאמרו לה כלה נאה וחסודה. והתורה אמרה (שמות כג) מדבר שקר תרחק
אמרו להן בית הלל לב״ש הרי שלקח מקח רע מן השוק ישבחנו בעיניו או יגננו בעיניו. הוי אומר ישבחנו
בעיניו. מכאן אמרו חכמים תהא דעתו של אדם מעורבת עם הבריות 
<xref rid="ph-4-113-7">[ז]</xref>
 ולא <xref rid="ph-2-113-5">(ה)</xref> יפרוס אדם את המטה במקום הרך אלא במקום הקשה. ולא יאחז אדם כביצה פרוסה
בידיו. ואם עושה כן הרי זה רעבתן וגרגרן <xref rid="ph-2-113-6">(ו)</xref> ולא ישתה אדם כוסו בבת אחת. ואם
שתה הרי זה גרגרן ורעבתן. וכמה ישהה וישתה. שנים מדרך ארץ. שלשה מגסי הרוח. <xref rid="ph-2-113-7">(ז)</xref>
ולא יאכל שום ובצל מראשו . אלא מעליו. ואם אכל הרי זה רעבתן וגרגרן. ולא ישתה שתי כוסות ויברך
ברכת המזון מפני שנראה כגרגרן: </p></verse>
</chapter>
<chapter num="7"><label>פרק שביעי</label>
<verse num="ch7-v1">
<p> שנים שהיו יושבין על שלחן אחד. <xref rid="ph-2-113-8">(ח)</xref> הגדול שבהן שולח יד תחלה . ואחר כך הקטן.
ואם שלח 
<xref rid="ph-4-113-8">[ח]</xref>
 הרי זה גרגרן. ומעשה בר״ע שעשה סעודה לתלמידיו. הביאו לפניהם שני תבשילין אחד נא ואחד מבושל.
בתחילה הביאו לפניהם נא . הפקח שבהן אחז את הקלח בידו אחת ותלשו בידו אחת. לא בא אחריו משך ידיו
ממנו ואכל פתו ריקם. הטפש שבהן אחז את הקלח בידו אחת ונשכו בשיניו. אמר לו ר״ע לא כך בני. אלא הנה
עקבך עליו בתוך הקערה. ואחר כך הביא לפניהם מבושל אכלו ונסתפקו. אחר כך אמר להם בני. 
<xref rid="ph-4-113-9">[ט]</xref>
 ולא עשיתי לכם כל כך אלא לבדוק אתכם אם יש בידכם דרך ארץ אם לאו. <xref rid="ph-2-113-9">(ט)</xref> לא יאכל
אדם עד ד׳ שעות. ולא ירחץ בבית המרחץ עד ד׳ שעות. <xref rid="ph-2-113-10">(י)</xref> חמין רובן קשה לגוף ומיעוטן
יפה. יין רובו קשה לגוף ומיעוטו יפה. ג׳ דברים שקולין זה כזה. חכמה יראה ענוה : <xref rid="ph-2-113-11">(כ)</xref>
הנכנס לבית הכסא לא יחזיר פניו למערבו ולא 
<xref rid="ph-4-113-10">[י]</xref>
 לאחוריו אלא לצדדין. <xref rid="ph-2-113-12">(ל)</xref> ולא יפרע עצמו עד שישב. ואל יקנח בימין אלא בשמאל.
<xref rid="ph-2-113-13">(מ)</xref> ומעשה בר״ע שהלך אחר רבי יהושע לראות את מעשיו. ראה שלא נכנס לבית הכסא
אלא לצדדין. ולא פרע עצמו עד שישב. ולא קנח אלא בשמאל. ומפני מה אין מקנחין בימין. ר״א אומר מפני
שאוכל בה. רבי יהושע אומר מפני 
<xref rid="ph-4-113-11">[כ]</xref>
 ששותה בה . ר״ג אומר מפני שמראה בה טעמי תורה. לא ישמח אדם בין הבוכים ולא יבכה בין השמחים. ולא
יהא ער בין הישינים ולא 
<xref rid="ph-4-113-12">[ל]</xref>
 ישן בין הערים. ולא עומד בין היושבים ולא יושב בין העומדים. כללו של דבר אל ישנה אדם דעתו מדעת
חביריו ובני אדם:  </p></verse>
</chapter>
<chapter num="8"><label>פרק שמיני</label>
<verse num="ch8-v1">
<p> הנכנס לבית אל יאמר להם תנו לי ואוכל עד שיאמרו לו הם אכול. מזגו לו את הכוס שוהה ושותה. וכמה
ישהה. בחמין שלשה פעמים . ובצונן ד'. א״ר יהודה בד״א בכוס שבגליל . אבל בכוס שביהודה שוהה כל צרכו
ושותהו . לא יאמר אדם לחבירו בא ואכול מה שהאכלתני שזו דרך הרבית. ובירושלים היו 
<xref rid="ph-4-113-13">[מ]</xref>
 <xref rid="ph-2-113-14">(נ)</xref> הולכין את אפסחתי׳ למפלא שלהן. <xref rid="ph-2-113-15">(ס)</xref> לא ישלח אדם לחבירו
חבית של יין ויתן על פיה שמן שזו דרך המיתה. <xref rid="ph-2-113-16">(ע)</xref> ומעשה באדם אחד שעשה משתה לבנו.
כיון שבאו בני חבורה והסבו נכנס להביא 
<xref rid="ph-4-113-14">[נ]</xref>
 יין. ראה את החבית שמליאה 
<xref rid="ph-4-113-15">[ס]</xref>
 שמן וחנק את עצמו ומת. מכאן אמרו חכמים אל ישלח אדם לחבירו חבית של יין ויתן על פיה שמן שזו דרך
המיתה. לא יאמר אדם לחבירו טול שמן מפך ריקם מפני 
<xref rid="ph-4-113-16">[ע]</xref>
 שמהנהו טוב חנם. ולא יסרב אדם בחבירו לסעוד ויודע בו שאינו סועד. ולא ירבה לו בתקרובת ויודע
בו שאינו מקבל. לא ישקה אדם יין 
<xref rid="ph-4-113-17">[פ]</xref>
 ישן לשם חדש שזה דרך גזל. היה משקה יין לחמרים . אל יאמר להן סלקו 
<xref rid="ph-4-113-18">[צ]</xref>
 את זה ותנו לזה שזה דרך הגזל. <xref rid="ph-2-113-17">(פ)</xref> היה עומד בשוק אצל מוכרי תבואה. אל יאמר להם
בכמה חפץ זה. והוא אינו רוצה ליקח. שמשביח טעותו של מוכר : </p></verse>
</chapter>
<chapter num="9"><label>פרק תשיעי</label>
<verse num="ch9-v1">
<p>לא יפרוס אדם פרוסה על גבי הקערה. [ולא יקנח אדם בפרוסה את הקערה ולא ילקט אדם פירורין 
<xref rid="ph-4-113-19">[ק]</xref>
 אפילו על גבי השולחן מפני שהוא ממחה דעת הבריות ס״א] 
<xref rid="ph-4-113-20">[ר]</xref>
 אבל מקנח אדם קערה מפרוסה ולא יניח אדם פירורין ויניח על גבי שולחן מפני (כל) שהוא ממחה דעתו
של חבירו. ולא ישוך אדם מפרוסה ויחזירנה לתוך הקערה. וכן לא ישוך אדם מפרוסה ויתננה לחבירו. לפי
שאין דעות הבריות שוות. <xref rid="ph-2-113-18">(צ)</xref> ולא ישתה מן הכוס ויתננה לחבירו מפני סכנת נפשות
. ומעשה בר״ע שהיה לו אכסניא אצל אדם אחד נתן לו כוס וטעמו. אמר לו רבי עקיבא טול ושתהו. שוב נתן
לו כוס אחר וטעמו אמר לו רבי עקיבא טול ושתהו אמר לו בן עזאי (עקיבא) עד מתי אתה משקה כוסות 
<xref rid="ph-4-113-21">[ש]</xref>
 מטעומין : שוב מעשה ברבי עקיבא שנתארח אצל אדם אחד . <pgbrk id="113"/>נטל את הפרוסה וסמך בה את הקערה הטפה
ר״ע ואכלה. אמר לו רבי אין לך פרוסה שתאכל אלא פרוסה שאני סומך בה את הקערה. אמר כמדומה אני בך
שאתה נכוה בפושרין עכשיו אי אתה נכוה אפילו ברותחין. ולא ישתה אדם כוסו ויניחנו על גבי שולחן
אלא יאחזנו בידו עד שיבא השמש ויתננו לו: חמשה דברים א״ר <xref rid="ph-2-113-19">(א)</xref> אין מניחין בשר
חי על גבי הפת 
<xref rid="ph-4-114-1">[א]</xref>
 (ועל) [ולא] הכוס ולא קערה על גבי הפת ואין זורקין את הפת. ואין סומכין קערה בפת. ואין יושבין על
האוכלין מפני 
<xref rid="ph-4-114-2">[ב]</xref>
 שמשביחין את האוכלין. והנכנס לסעודה לא יטול חלקו ויתננו לשמש שמא יארע דבר קלקלה בסעודה. אלא
יטלנו ויניחנו לפניו ואחר כך יתננו לו: <xref rid="ph-2-114-1">(ב)</xref> אורחין הנכנסין אצל בעל הבית אין
[רשאין ליתן כלום. לא לבנו של בעה״ב ולא לעבדו ולא לשלוחו] אא״כ נטלו רשות מבעל הבית . ומעשה באדם
אחד שהכניס אצלו שלשה אורחין בשני בצורת. והיו לו <xref rid="ph-2-114-2">(ג)</xref> ג׳ ביצים והניחן לפניהן.
בא בנו של בעל הבית ועמד לפניהם. נטל אחד מהם חלקו ונתן לו וכן השני וכן השלישי וכיון שבא אביו
ומצא שהוא אוחז אחת בפיו ושתים בידו עמד והגביהו מלא קומתו וחבטו לארץ ומת אף אמו כשראתה את
בנה שמת עמדה מעל הגג ונפלה ומתה. כיון שראה אביו כך עמד על הגג ונפל ומת. ואמר ר״א בן יעקב שלש
נפשות נהרגו על דבר זה : </p></verse>
</chapter>
<chapter num="10"><label>פרק עשירי</label>
<verse num="ch10-v1">
<p> <xref rid="ph-2-114-3">(ד)</xref> הנכנס למרחץ אומר יהי רצון מלפניך ה׳ אלהי שתכניסני לשלום ותוציאני לשלום
ותחזירני לשלום ותצילני מזו ומכיוצא בה לעתיד לבא: וקודם שיכנס כיצד יעשה. חולץ את מנעליו ומסלק
את כובעו ומסלק את טליתו ומתיר את חגורו ופושט את חלוקו ואח״כ מתיר את פורקסו התחתונה : רחץ ויצא
והביאו לו את המפה. מקנח את ראשו ואחר כך מקנח את כל האיברים. הביאו לו את השמן <xref rid="ph-2-114-4">(ה)</xref>
סך את הראש ואח״כ סך את כל האיברים. ואח״כ מניח פרקסו התחתונה ולובש את חלוקו וחוגר את הגורו
ומתכסה בטליתו 
<xref rid="ph-4-114-3">[ג]</xref>
 ואח״כ מניח מנעליו. <xref rid="ph-2-114-5">(ו)</xref> מניח של ימין ואחר כך מניח של שמאל. וכשהוא חולץ חולץ
של שמאל תחלה ואח״כ של ימין. וכן לענין תפילין <xref rid="ph-2-114-6">(ז)</xref> מניח של יד ואח״כ מניח של
ראש. וכשהוא חולץ חולץ של ראש תחלה ואח״כ של יד. (אם יש לו בן או עבד מניחין לו): הנכנס למרחץ אינו
מתעמל ואינו 
<xref rid="ph-4-114-4">[ד]</xref>
 מתגרגר ואינו משתבר על השיש. ומעשה בר״ג שהיה חלוש חלפו לו שמן השיש ולא קבל. רשב״ג אומר המשתבר
על השיש חבירו של חמור. <xref rid="ph-2-114-7">(ח)</xref> והאוכל בשוק חבירו של כלב וי״א פסול לעדות: בה״כ
נותן מקום זה שנכנס 
<xref rid="ph-4-114-5">[ה]</xref>
 וזה שיצא.בית המרחץ נותן מקום זה שנכנס 
<xref rid="ph-4-114-6">[ו]</xref>
 וזה שיצא. ולא יכניס אדם שמן לבית המרחץ בזכוכית מפני הסכנה. ולא ירוק אדם בבית המרחץ מפני הסכנה.
ובכ״מ לא ירוק אדם בפני חבירו. אומר אדם הלכה של בית הכסא בבית הכסא. ושל בית המרחץ בבית המרחץ.
<xref rid="ph-2-114-8">(ט)</xref> אין שואל ומשיב במקום 
<xref rid="ph-4-114-7">[ז]</xref>
 שרובן ערומים. ולא במקום שרובן לבושין רובן לבושין ומיעוטן ערומים 
<xref rid="ph-4-114-8">[ח]</xref>
. רובן ערומים ומיעוטן לבושין ככולן ערומין . ולא ישאל אדם שלום לחבירו בבית המרחץ (מפני הסכנה).
ואם שואלהו אומר לו מרחץ הוא. וי״א משיבו ואין בכך כלום. ואל יניח אדם רגליו לתוך האמבטי ויהא
רבוץ לתוכה מפני שגנאי הוא לו. ואל יאמר אדם לחבירו דרוס ידך עלי בבית המרחץ. והאומר אין יוצא
משם כשהוא שלם. א״ר יהודה במה דברים אמורים במים המועטין אבל במים מרובין ה״ז משתבח. והקורא
ב׳ פעמים והטובל ב׳ פעמים ה״ז מגונה. המתכסה בטליתו ועומד במקום הזיעה ה״ז גוזל את הרבים. הרוחץ
בצונן והמשתטף בפושרים ה״ז גוזל את הרבים. <xref rid="ph-2-114-9">(י)</xref> והגוזל את הרבים כיצד יעשה.
ילך ויחפור בורות שיחין ומערות ויתקן דרכים וטרטראות ואח״כ ימחול לו: </p></verse>
</chapter>
<chapter num="11"><label>פרק אחד עשר</label>
<verse num="ch11-v1">
<p> <xref rid="ph-2-114-10">(כ)</xref> היוצא בדרך לבדו קודם קריאת הגבר דמו בראשו. רבי יאשיה אומר לא יפחות משנים.
ובאיזה תרנגול אמרו בתרנגול הבינוני שנאמר (איוב לח) מי שת בטוחות חכמה או מי נתן לשכוי בינה:
<xref rid="ph-2-114-11">(ל)</xref> אדם הבא מן הדרך 
<xref rid="ph-4-114-9">[ט]</xref>
 נכנס למרחץ. הקיז דם ונשתכר ושמש מטתו ע״ג קרקע דמו בראשו. ההורג כינה ע״ג המטה <xref rid="ph-2-114-12">(מ)</xref>
([והאוכל שום קלוף וביצה קלופה ובצל קלוף שלנה עליהם לילה]) והעומד ערום לאור הנר ולאור הלבנה
דמו בראשו: 
<xref rid="ph-4-114-10">[י]</xref>
 שותה משקין מזוגין ומשקין מגולין שלנה עליהן הלילה דמו בראשו 
<xref rid="ph-4-114-11">[כ]</xref>
 מפני הסכנה <xref rid="ph-2-114-13">(נ)</xref> והשותה מהנחלים ומהנהרות 
<xref rid="ph-4-114-12">[ל]</xref>
 ומהמדברות בפיו ובידו אחת דמו בראשו <xref rid="ph-2-114-14">(ס)</xref> הנימא שירא : הקיז דם וישב בתענית
ה״ז דמו בראשו : <xref rid="ph-2-114-15">(ע)</xref> כותבי ספרים תפילין ומזוזות הן ותגריהן ותגרי תגריהן אינן
רואין סימן ברכה לעולם. <xref rid="ph-2-114-16">(פ)</xref> המשתכר בקנים ובקנקנים אינו רואה סימן ברכה לעולם.
<xref rid="ph-2-114-17">(צ)</xref> (העושה מלאכה בתשעה באב אינו רואה סימן ברכה לעולם : אמר ר״ע ות״ח יושבין
תחת הזית על שולחנו מפני הסכנה ואחד) <xref rid="ph-2-114-18">(ק)</xref> קוצצי אילנות ומגדלי בהמה ותגרי סימטא

<xref rid="ph-4-114-13">[מ]</xref>
 אינו רואה סימן ברכה לעולם: <xref rid="ph-2-114-19">(ר)</xref> המוכר את ספרו אף על פי שאינו צריך לו. והמוכר
את בתו אף על פי שאין לו מה יאכל. אינו רואה סימן ברכה לעולם 
<xref rid="ph-4-114-14">[נ]</xref>
 : רבי יצחק אומר קורצין ה״ז משופכי דמים שנאמר (ויקרא יט) לא תלך רכיל בעמך 
<xref rid="ph-4-114-15">[ס]</xref>
 : ר״א אומר השונא את חבירו ה״ז משופכי דמים שנאמר (דברים יט) וכי יהיה איש שונא לרעהו וארב לו
וקם עליו 
<xref rid="ph-4-114-16">[ע]</xref>
: </p><p>בן עזאי אומר השונא את אשתו ה״ז משופכי דמים שנאמר (שם כב) ושם לה עלילות דברים. סוף שהוא שוכר
עדים. ומקדימה לבית הסקילה. רבי יוסי אומר הנותן את הקץ אין לו חלק לעוה״ב : והשונא חכמים ותלמידיהם
ונביא השקר ומספר לשון הרע אין לו חלק לעוה״ב : ר״מ אומר כל מי שיש לו בית <xref rid="ph-2-114-20">(ש)</xref>
המדרש בעירו ואינו הולך לשם חייב מיתה 
<xref rid="ph-4-114-17">[פ]</xref>
. בית המדרש שיש בו אלף אלפים ורבי רבבות מצות האמורות בתורה על אחת כמה וכמה. ר״מ אומר כל מי
שיש תלמיד בצדו ואינו משמשו חייב מיתה שנאמר (במדבר טו) כי דבר ה׳ בזה . (ואומר (ירמיה ב) כה אמר
ה׳ מה מצאו אבותיכם בי עול כי רחקו מעלי): התיר מנעליו ויצא לשוק ה״ז מגסי הרוח. סנטרו לצדדין
וקובעו לאחוריו וירכתו על חביריו ורצועות תפילין בידו ומחזירן כשהוא מהלך בשוק ה״ז מגסי הרוח

<xref rid="ph-4-114-18">[צ]</xref>
 <xref rid="ph-2-114-21">(ת)</xref> ומנין לגסות הרוח שהוא כע״כ שנאמר (דברים ז) ולא תביא תועבה אל ביתך ולהלן
הוא אומר (משלי טז) תועבת ה׳ כל גבה לב כתיב 
<xref rid="ph-4-114-19">[ק]</xref>
 הכא תועבה ונאמר להלן תועבה מה תועבה האמור להלן עבודת כוכבים אף תועבה האמורה כאן ע״כ (וכתיב
(דברים יג) יצאו אנשים בני בליעל מקרבך מה להלן ע״כ אף כאן ע״כ). <xref rid="ph-2-114-22">(א)</xref> הנכנס לישן
אומר המפיל <pgbrk id="114"/>חבלי שינה על 
<xref rid="ph-4-115A-1">[א]</xref>
 אדם. והניעור משנתו אומר אלהי נשמה שנתת בי טהורה 
<xref rid="ph-4-115A-2">[ב]</xref>
 : המתהפך משנתו על הצדדין אומר 
<xref rid="ph-4-115A-3">[ג]</xref>
 פוקח עורים. *הנכנס לבית הכסא אומר התכבדו מכובדים קדושים משרתי עליון תנו כבוד לאלהינו ועמדו
במקומכם 
<xref rid="ph-4-115A-4">[ד]</xref>
 . והזהרו עזרוני שמרוני המתינו לי עד שאכנס ואצא שזה דרכן של בני אדם . והיוצא מבית הכסא אומר
ברוך אשר יצר את האדם בחכמה. רחץ פניו אומר ברוך המעביר שינה מעיני ותנומה מעפעפי. 
<xref rid="ph-4-115A-5">[ה]</xref>
 לבש כליו ויצא לשוק אומר יהי רצון מלפניך ה׳ אלהי שתוליכני לשלום ותסמיכני לשלום ותתנני לחן
ולחסד ולרחמים בעיניך ובעיני כל רואי ותגמלני חסדים טובים ותחזירני לביתי לשלום ותצילני מכף
אויב ואורב בדרך 
<xref rid="ph-4-115A-6">[ו]</xref>
 ותצילני מיד לשון הרע ואל תרגילני לדבר עבירה וחטא ועון ואל אכשל בדבר הלכה ולא בשום דבר בעולם
ותצילני מכל מיני מזיקין ומכל מיני פורעניות המתרגשות ובאות לעולם שלא יזיקו בי בין ביום ובין
בלילה 
<xref rid="ph-4-115A-7">[ז]</xref>
 אמן : יהי רצון מלפני הקדוש ברוך הוא שיראנו בשמחתה של ירושלים ונחמותיה אמן: סליק פירקא וסליק
מסכת דרך ארץ רבה <pgbrk id="115A"/> </p></verse>
</chapter>

<commentaries>
<commentary id="commentary_1"><author>נחלת יעקב</author>
<chapter num="1"><label>פרק ראשון
</label>
<phrase><dh>המקדש את האשה כו׳ .</dh><comment>
 הכי איתא ביבמות דף (לט) [מ] ע"ב החולץ ליבמתו הוא אסור באמה ואם אמה וכו׳
וממילא שמעינן בהמקדש את האשה שאסור בכל הני דהא דאסור בחלוצה היינו מדרבנן כמו שאסור בעריות
מחמת אשתו וכ״כ הרמב״ם פ״ב מהא״ב אלא שהרמב״ם לא קחשיב רק ששה עריות . וה״ט דלא קחשיב רק הנהו
שאסורין עליו עולמית ואין היתר לאיסורם ואחות אשה קחשיב בפני עצמו לפי שיש היתר לאיסורה אבל
באמת הם שבעה עריות :</comment></phrase><phrase><dh>ולעולם אינו פוסל כו׳.</dh><comment> להבין הלכה זו צריכין להקדים מ״ש הרמב׳׳ם
פרק הנ״ל הלכה י׳ וז״ל עבר ונאף עם אחת משבע נשים אלו בין בזדון בין בשוגג אע״פ שהוא והנואפת
במיתת ב״ד או בכרת לא נאסרה אשתו עליו עכ"ל . והוא מגמרא דיבמות דף צה וילפי׳ לה מקרא דכתיב בסוטה
ושכב איש אותה שכיבתה אוסרתה ואין שכיבת אחותה אוסרתה . פי׳ אם בא על אחות אשתו אין אשתו אסורה
עליו דסד״א דאסורה מק"ו כדאיתא התם מש"ה איצטריך אותה . עוד שם (גבי חמותה) פליגי בית שמאי ובית
הלל גבי חמותו דבית שמאי סברי שכיבת חמותו אוסרת אשתו עליו ובית הלל סברי דאינה אוסרה ובמדרש
ילקוט דף ר״ה מייתי בשם ספרי וז״ל אותה ולא אחותה אבא חנן אומר משום ר״א אותה ולא חמותה אותה
ולא את הערוה ופירש בס׳ זית רענן ולא את הערוה היינו בת אשתו עכ״ל וא״כ ה״פ לעולם אינו פוסל את
אשתו על אמה והאי על פירושא בשביל כמו לא יומתו אבות על בנים שפירושו בשביל בנים דהיינו ע״י
עדות בנים והכי נמי פירושו בשביל אמה ואחותה ובתה והיינו אם בא על אחות אשתו או על אם אשתו דהיינו
חמותו או על בת אשתו דהיינו בתה אפ״ה אינו פוסל את אשתו עליו ומותר עדיין באשתו . והיינו ממש
כדאיתא במסכת יבמות . והא דמפרש הכא הנהו תלתא ובאמת קי״ל דע״י כל העריות אינו פוסל את אשתו עליו
כדכתבתי לעיל בשם הרמב״ם . נ״ל כיון דהנהו תלתא איתא בהדיא מש״ה נקט הני אבל באמת על ידי כל העריות
אין אשתו אסורה עליו :</comment></phrase>
<phrase><dh>נתארסה נתגרשה כו׳ .</dh><comment> הלכה זו כולה מוקשה ונ״ל שחסר כאן בבא אחת . דהנה בפ״ק דיבמות
איכא פלוגתא במחזיר גרושתו מן האירוסין דר״י בן כיפר סבר דמותרת לראשון ודוקא מן הנשואין אסורה
לחזור לו מדכתיב אשר הוטמאה וחכמים סברי אחת זו ואחת זו אסורה והא דכתיב אחרי אשר הוטמאה לרבות
סוטה שנסתרה עכ״ל . ואם כן נ״ל שכצ״ל הכא נתגרשה מבעלה ונתארסה בין באונס בין ברצון אסורה לחזור
לו ורבי ישמעאל אומר מן האירוסין מותר שהיה ר״י אומר כו׳ . וה״פ נתגרשה מבעלה ונתארסה לשני אסורה
לחזור לראשון והיינו כחכמים דאפילו במחזיר גרושתו מן הארוסין אסורה ור"י סבר כר״י בן כיפר דמן
האירוסין מותר מדכתיב אשר הוטמאה וכ״ז שלא נבעלה לא קרינן בי׳ אשר הוטמאה כנ״ל ליישב הלכה זו
:</comment></phrase>
<phrase><dh>כל האסורות איסור ערוה כו׳.</dh><comment> מבואר ע״פ גמ׳ דיבמות דף צד ע״ב וז"ל כל העריות שבתורה
אין צריכות הימנו גט חוץ מא״א שנשאת על פי ב״ד פרש״י טעמא בא״א שנשאת ע״פ ב״ד דצריכה גט כדאמרינן
בפרקין דף פ״ח גזירה שמא יאמרו גירש זה ונשא זה ואם תצא ממנו בלא גט יאמרו א״א יוצאה בלא גט והדר
קתני התם ר״ע מוסיף אף אשת אח ואחות אשה ואמרינן שם האי אשת אח ה"ד כגון שקידש אחיו את האשה והלך
למדינת הים ושמע שמת אחיו ועמד ונשא את אשתו דאמרי אינשי הך קמא תנאי הוי בקידושין והאי שפיר
נסיב . והאי אחות אשה נמי ה״ד כגון שקדש את אשה והלכה למדינת הים ושמע שמתה עמד ונשא אחותה דאמרי
אינשי הך קמייתא תנאי הוי בקדושין והא שפיר נסיב ע״כ . ואם כן יש לומר ברייתא דהכא ס״ל נמי כר״ע
וה״פ כל האסורות לו איסור ערוה ובא עליהן כגון שנשא בטעות אינה צריכה ממנו גט לפי שאין קדושין
תופסין בהן וכ״ע ידעי דקדושי טעות הן ול״ח שיאמרו א״א יוצאה בלא גט ומש״ה א״צ ממנו גט חוץ מאחות
אשתו ואשת אחיו וא״א שהללו צריכות גט לפי שיש להן היתר אחר איסורן והיינו כדפרי׳ באחות אשתו
לפי שאם מתה אשתו מותר באחותה או אם נתבטלו הקדזשין שהיו על תנאי מותר באחותה וא״כ אמרי אינשי
דשפיר נסיב וקדושיה קדושין ויאמרו א״א יוצאה בלא גט וכן באשת אחיו שאם קידש אחיו אשה ע״ת ולא
נתקיים התנאי מותרת לאחיו כדמפרש בגמרא וא״כ נמי איכא למיחש שמא יאמרו כו' וכן בא״א שנשאת ע״פ
ב״ד שיש היתר לאיסורה שאס גירשה הראשון מותרת לשני וא״כ כשיבא הבעל הראשון והיא יוצאת משני
בלא גט יאמרו הראשון גרשה והשני בהיתר נשאה ויאמרו א״א יוצאה בלא גט ומש״ה צריכה ממנו גט :</comment></phrase>
<phrase><dh>כל שהוא בלא יבוא כו׳ .</dh><comment> ביבמות דף סח איתא להאי מלתא קצת בלשון אחר והכי איתא שם
ת״ר בן תשע שנים ויום אחד גר עמוני ומואבי מצרי ואדומי עונד כוכבים נתין חלל ממזר שבאו על כהנת
לויה וישראלית פסלן פרש״י אם בת כהן מן התרומה ולויה וישראלית להנשא לכהונה עולמית ע״כ וה״נ
ה״פ כל אלו שהן בלא יבוא אם באו על בת ישראל הוולד פסול ופוסל האשה בביאתו :</comment></phrase>
<phrase><dh>ובת הלל כשירה .</dh><comment> בקדושין דף עז קתני להדיא במתני׳ דבת חלל פסולה לכהונה . אלא גמ׳
דהכא ס״ל כר״י בן דוסתאי דפליג התם ואמר כשם שבני ישראל מקוה טהרה לחללות כך בנות ישראל מקוה
טהרה לחללין פרש״י כשם שבני ישראל מקוה טהרה לחללות להכשיר את בתו ממנה לכהונה . כך בנות ישראל
מקוה טהרה לחללין להכשיר בתה ממנו לכהונה ויליף לה התם מקרא דכתיב ולא יחלל זרעו בעמיו בעם אחד
הוא דמיחל בשני עממים אינו מיחל וע׳ש :</comment></phrase>
<phrase><dh>כל האסורות לו כו׳ .</dh><comment> ר״ל אם נא עליהן דרך זנות מותר בקרובותיהן וכ״כ הרמב״ם פ״ב
מהא״ב הלכה י״א וז״ל הבועל אשה דרך זנות לא נאסרו עליו קרובותיהן שהן שבע נשים שאמרנו אבל חכמים
אסרו על מי שנאף עם אשה לישא אחת משבע קרובותיה עד שתמות . והכי מסקינן ביבמות ר״פ נושאין . וכתב
עוד שם הרמב״ם פרק הנ״ל הלכה י״ג הבא על אשה ובתה דרך זנות או אשה ואחותה וכיוצא בהן ה״ז כמי
שבא על שתי נשים נכריות שאין נעשין ערות זו לזו אלא בנשואין אבל לא בזנות עכ״ל הרמב״ם :</comment></phrase>
<phrase><dh>הבא על א״א מותר בבתה .</dh><comment> מבואר ממה שכתבתי בדבור הסמוד והא דנקט לה זימנא אחריתא
הא כבר קתני לעיל בכל העריות דדינא הכי ולמה פרט זימנא אחריתא גבי א״א ואפשר דמשום סיפא נקט
לה שרצה ללמוד ק״ו שיהא אסור בבת א״א :</comment></phrase>
<phrase><dh>מה אשתו שאני מותר בה .</dh><comment> כצ"ל מה אשתי שאני מותר בה אסור בבתה כו׳ ר״ל אשתי אני מותר
בה אסור בבתה דקי״ל בת אשתו אסורה . א״א שאני אסור בה אינו דין שאהיה אסור בבתה וכ״ה גי׳ הילקוט
פרשת אמור וכוונת הק״ו הוא שלא יהא מותר לשום אדם לישא אשה אלא דוקא בת אלמנה או גרושה שמותר
גם באמה וכ״כ בס׳ זית רענן לפרש כוונת הקושיא וע״ז השיב לו ר״ג שפיר צא ופרנס לי כה״ג שהוא אסור
באלמנה ובגרושה וא״כ אפי׳ בבת אלמנה או גרושה אסור באמה ולפ״ז א׳ אפשר לכ״ג לישא אשה אע״כ דלא
ילפינן להאי ק״ו . והקשה בס׳ זית רענן דמאי קושיא מכ״ג דהא אפשר לישא יתומה שאין לה אם וא״כ לא
שייך האי ק״ו שאסור באמה ותירץ כיון דכבר נאסרה עליו בחיי האם אסורה לו עולמית . ואין להקשות
א״כ בכל אדם נמי נימא הכי דיהא אסור אפי׳ בבת אלמנה וגרושה שהרי קודם שנתגרשה או שנתאלמנה היתה
אסורה לו וא״כ יהא אסור בבתה כיין שנאסרה עליו שעה אחת . ויש ליישב דאפשר למצוא שנתאלמנה או נתגרשה
אמה כשהיתה מעוברת עם הבת וא"כ לא היתה הבת אסורה עליו אפי׳ שעה אחת . משא״כ בכ״ג שעכ״פ היתה אסורה
הבת עליו שעה אחת קודם שמתה אמו :</comment></phrase>
<phrase><dh>ד״א אין דנין לעקור כו׳.</dh><comment> בס׳ זית רענן פי׳ דה״ק מדין ק״ו אין אנו יכולין לעקור
דבר מן התורה שהרי כתיב בכ״ג כי אם בתולה מעמיו יקח אשה ולפי דבריך א"א לישא אשה . אלא דלפי זה
קשה מאי ד״א דהיינו תי׳ הראשון דקאמר צא ופרנס לי כה״ג אכן ראיתי במדרש ילקוט ל"ג דבר אחר אלא
ה״ג שם צא ופרנס לי כה״ג ואני אפרנס לך כל ישראל אין הדין יוכל לעקור אות אחת מן התורה ולגי׳
זו א״ש ועיין בס׳ מאורי אש פ׳ וישב דרוש נחמד על מאמר בדרך חידוד התלמידים :</comment></phrase>
<phrase><dh>ונידהו ר״ג .</dh><comment> במדרש ילקוט ל"ג ונידהו ר"ג ובאמת הדבר קשה לאומרו ואמאי נידהו הלא
לא שאל רק כתלמיד לפני הרב שרוצה לעשות ק״ו ור״ג השיב לו שא״א לדון ק״ו בענין זה :</comment></phrase>
<phrase><dh>כל האסורות כו׳.</dh><comment> נראה שט"ס הוא וכצ״ל פסלן מן הכהונה לפי שעשאה זונה והכי איתא
במסכת יבמות דף סא וכ״כ בש"ע אה״ע סי׳ ו׳ בכל חייבי כריתות ומיתות ב"ד פסלן מן הכהונה לפי שעשאן
זונה :</comment></phrase>
<phrase><dh>נדה אע״פ כז׳ .</dh><comment> ר"ל אם כהן בא על אשתו נדה הוולד כשר להיות מקריב ע״ג המזבח דקי״ל
קדושין תופסין בנדה כדאיתא ביבמות
דף מט ע״ב וא״כ אין הוולד ממזר וכ״כ בש״ע אה״ע סי׳ ו׳ בבא על הנדה לא עשאה זונה מה״ט כיון דאין
הוולד ממזר :
[אבל מ״ש כאן עומד ומקריב ע״ג המזבח מקורו ממ״ש ביבמות ס׳ ע״א מאלה אתה עושה חלל וא״א עושה
חלל מנדה] :</comment></phrase>
<phrase><dh>הנבעלת ממי שאינו איש כו׳</dh><comment> הטעם דקי״ל אין זנות לבהמה וביבמות דף נט ע״ב ילפינן לה מקרא דכתיב
לא יבוא אתנן זונה ומחיר כלב כו׳ ותנן אתנן כלב ומחיר זונה מותר דכתיב גם שניהם שנים ולא ארבעה
פרש״י אתנן כלב אם אמר לזונה הילך טלה זה והבעלי לכלבי מותר לגבי מזבח ומדשרי אתנן כלב ש״מ אין
זנות לבהמה עכ״ל וכן האי מעשה דהכא הובא שם נמי בגמ׳ רק במקום שכתב כאן קוף כתב שם כלב כופרי
וע"ש :</comment></phrase>
<phrase><dh>אלו הן שניות .</dh><comment> כל דיני שניות איתא במסכת יבמות דף כא ע״א אכן בגמ׳ דכאן הובא בקוצר
וקשה על המעיין להבין לכן אציגה נא לפני המעיין סוגיא דיבמות ופרש״י ואפרשם אחת לאחת :</comment></phrase>
<phrase><dh>אם אביו ואם אמו .</dh><comment> פרש״י אמו כתיבא וגזרו רבנן על אם אמו כדי שלא יפגע באמו וגזרו
נמי באם אביו משום אם אמו ואע״ג דגזירה לגזירה הוא כדאמר לקמן משום דתרוייהו אימ׳ רבת׳ קרו להו
:</comment></phrase>
<phrase><dh>ואשת אבי אמו ואשת אבי אביו אשת אבי אביו משום אשת אביו הכתובה ואשת אבי אמו אע״ג לאשת
אבי אמו גזרה משום אשת אבי אביו .</dh><comment> דתרווייהו אבא רבא קרו להו והלכך חדא הוא :</comment></phrase>
<phrase><dh>ואשת בן בנו .</dh><comment> היינו כלת בנו דקתני ביבמות והטעם דגזרינן כלת בנו משום כלתו :</comment></phrase>
<phrase><dh>ואשת בן בתו .</dh><comment> היינו כלת בתו ומפרש בגמ׳ דגזרינן כלת בתו משום כלת בנו כיון דבכלת
בנו איכא צד כלת דאורייתא דהיינו משום כלתו :</comment></phrase>
<phrase><dh>ואשת אחי אביו מאמו</dh><comment> דמן התורה ערות אחי אביך כתיב ואמרי׳ לקמן בפ׳ הבא על יבמתו דבאחי אביו
מן האב קמשתעי אבל אס היה אחיו של אביו מן האס שריא וגזרו רבנן עלה משום אשת אחי אביו מן האב :</comment></phrase>
<phrase><dh>ואשת אחי אמו מן האב .</dh><comment> כגון נפתלי אחי יוכבד מאביה ונשא אשה אסורה לאהרן משום שנייה
דאע״ג דאשת אחי אמו לא כתיבא גזרו בה רבנן היכא דהוא אחי אמו מן האב גזירה משום אחי אביו מן האם
דהוי נמי שנייה ואיכא צד אב . אבל אם היה נפתלי אחי יוכבד מן האם ולא מן האב מיבעיא לקמן בגמרא
אי גזרו בה רבנן עלה או לאו :</comment></phrase>
<phrase><dh>בר קפרא מוסיף כו׳ .</dh><comment> זהו כשיטת הירושלמי דקתני בהדיא הכי בשם בר קפרא אם אבי אביו
ואם אבי אמו בכלל שניות אבל כל שאר שניות יש להן הפסק ואינן אסורות רק הנהו דקחשיב הכא ובהנהו
תרתי נמי יש להן הפסק אלא שבר קפרא מוסיף בכל אחד דור אחד למעלה והיינו אם אבי אביו אבל אם אבי
אבי אביו מותרת . אמנם בבבלי לא ס״ל הכי דאמר רב התם ארבעה נשים יש להן הפסק וכל השארי אסורין
עד אברהם וע״ש . אלא גמ׳ דהכא ס״ל כשיטת הירושלמי :</comment></phrase>
<phrase><dh>אשת אחי אביו כו׳ .</dh><comment> לאו מדברי בר קפרא הוא אלא סתמא דגמרא קאמר לה ופשוט הוא אלא
משום בתו נקט לה לאשמעי׳ דאשתו אסורה לו אבל בתו של אחי אביו מותרת לו אף שמדברי הרא״ש פ״ב דיבמות
נראה שכל זה הוא לשון הירושלמי כבר כתב בספר קרבן נתנאל הא דקתני אשת אחי אביו וכו׳ לאו מירושלמי
הוא אלא מפ״ק דמס׳ דרך ארץ והקשה שם על הרא״ש למה הביא תחלה דברי הירושלמי ואח״כ מסכת דרך ארץ
דמתחלה הו״ל להביא מסכת ד״א . ועוד שהאמת הוא שלא נמצא כן בירושלמי דיבמות סיפא דהך מילתא אלא
הכי איתא שם ב״ק מוסיף אם אבי אביו ואם אבי אמו ותו לא מידי :</comment></phrase>
<phrase><dh>אשת חמיו כו׳ .</dh><comment> בבבלי איתא בהדיא דמותר אפי׳ מדרבנן ולא חיישי׳ למראית העין אבל
בירושלמי איתא דאסרו מפני מראית עין דמיחזי כחמותה ותוס' שם בדף כא ע״א הביאו הירושלמי אך קשה
לפ״ז היו לחכמים לאסור גם אשת חתנו מה״ט . אמנם הרא״ש כתב בשם בעל הלכות דלשיטת הירושלמי באמת
גם באשת חתנו אסור אבל הב״י בא״ע סי׳ ט״ו חולק עליו בזה וע״ש מלתא בטעמא :</comment></phrase>
<phrase><dh>ובתה מותרת לו .</dh><comment> לכאורה משמע דקאי אבת אשת חמיו דמותרת לו וקשה דהוי אחות אשתו
כדאמרינן בגמרא דיבמות [ובפשיטות י״ל דר״ל בתה מאיש אחר ולא מחמיו] וצ״ל דהכא איירי לאחר מיתת
אשתו כדאמרינן התם דמה״ט לא קחשיב בת אשת חמיו לאסור דלא פסיקא ליה דהא לאחר מיתת אשתו מותרת
לו :</comment></phrase>
<phrase><dh>בת חורגו אסורה לו .</dh><comment> חורגו היינו בן אשתו ובתו של חורגו אסורה לו וביבמות פריך
הש״ס עלה בת חורגו דאורייתא היא דכתיב את בת בנה וא״כ למה קחשיב בהדי שניות ותי׳ הש״ס התם איידי
דקבעי למיתנא סיפא ואשת חורגו אומרת לו אני מותרת לך ובתי אסורה לך כו׳ תי׳ זה לא שייך הכא דהא
הכא לא קתני בסיפא הכי. ובדוחק יש ליישב דהא עכ״פ קתני הכא ואשתו מותרת לו מש״ה קתני ברישא בתו
אסורה לו ולאשמעי׳ אע״ג דבת חורגו אסורה מדאורייתא אפ״ה אשתו מותרת לו ולא גזרו בה רבנן :</comment></phrase>
<phrase><dh>וחורגו מותר באשתו ובבתה .</dh><comment> גם זה קתני להדיא שם ביבמות :</comment></phrase>
<phrase><dh>נושא אדם אשת בן אחיו .</dh><comment> ויש להקשות דהא כבר קתני לעיל ואחי אביו מותר באשתו והיינו
אשת בן אחיו וא״כ תרתי ל״ל וכן כבר קתני לעיל ואחי אמו מותר באשתו והיינו אשת בן אחותו ול"ל למיתני
הכא . ובאמת כן הוא לשון הירושלמי והרא״ש גם הטור סי׳ טו הביאו כולם כלשון הזה ולא ראיתי מי שהעיר
בזה . אמנם בש״ע סי׳ טו לא הביא רק סיפא דהכא נושא אדם אשת בן אחיו ואשת בן אחותו :</comment></phrase>
<phrase><dh>המחזיר גרושתו משנשאת כו׳ .</dh><comment> מלתא באפיה נפשיה היא והשתא קתני דיני יבום . והכי
איתא ביבמות ר״פ יש מותרות . יש מותרות לבעליהן ואסורות ליבמיהן . מותרות ליבמיהן ואסורות לבעליהן
. מותרות לאלו ולאלו . ואסורות לאלו ולאלו . אלא בגמרא דהכא לא קחשיב כסדר המשנה דיבמות גם קחשיב
הכא מאי דלא קתני במתני׳ וגי׳ דהכא היא מדברי הירושלמי דיבמות אבל יש כאן כמה וכמה טעיות ואפרשם
אחת לאחת . המחזיר גרושתו משנשאת צ״ל המחזיר גרושתו משנישאת אסורה לבעל ומותרת ליבם וכ״ה בירושלמי
. ובאמת ביבמות דף י״א קתני כמו הכא המחזיר גרושתו משנשאת היא חולצת וצרתה מותרת ליבם . אלא כיון
דהכא אתא לאשמעי׳ החילוק שבין בעל ליבם יותר ניחא כגי׳ הירושלמי :</comment></phrase>
<phrase><dh>והוא שבא על אחות חלוצתו כו׳ .</dh><comment> ט״ס הוא וכצ״ל הוא שבא על אחות חלוצתו אסורה לבעל
ומותרת ליבם וכ״ה בירושלמי להדיא :</comment></phrase>
<phrase><dh>אשת כשר כו׳ .</dh><comment> נ״ל שעירבוב דברים יש כאן דהא ברישא קתני ב׳ בבות שאסורה לבעל ומותרת
ליבם והשתא קחשיב אשת כשר כו׳ דמותרת לבעל ואסורה ליבם . ובסיפא קחשיב אשת פצוע דכא כו׳ שאסורה
לבעל ומותרת ליבם לכן נ״ל דכאן צ״ל אשת פצוע דכא כו׳ וא״כ קחשיב כסדר ברישא ג׳ בבות דאסורות
לבעל ומותרות ליבם ובסיפא תני ג׳ בבות דמותרות לבעל ואסורות ליבם :</comment></phrase>
<phrase><dh>צרת סוטה כו׳.</dh><comment> כ"ה בירושלמי והטעם דקי״ל שסוטה היא כמו ערוה ואם כן כשהיו לראובן
שתי נשים לאה ורחל ולאה נעשית סוטה ואסורה לראובן ואכתי רחל צרתה מותרת לראובן וכשמת ראובן
אסורה רחל לייבם לשמעון כיון שהיתה צרת סוטה הוי כמו צרת ערוה וקי״ל דכל העריות פוטרות צרותיהן
מן החליצה ומן היבום נמצא השתא דצרת סוטה מותרת לבעלה ואסורה ליבה :</comment></phrase>
<phrase><dh>ואחיו שבא על אחות כו׳.</dh><comment> ט״ס הוא וכצ״ל ואחיו שבא על אחות גרושתו או על אחות חלוצתו
מותרת לבעל ואסורה ליבם וכ״ה בירושלמי ר״פ יש מותרות וה״פ כגון ראובן נשא אחות גרושתו או אחות
חלוצתו של שמעון אחיו שהיא מותרת לראובן ואח״כ מת ראובן ונטלה אשתו לפני שמעון אחיו אסורה לשמעון
דהא לשמעון הוה אחות גרושתו או אחות חלוצתו וא״כ מותרת לבעל ואסורה ליבם :</comment></phrase>
<phrase><dh>בעל אשתו של פצוע דכא כז׳ .</dh><comment> תיבת בעל מיותר וכצ״ל אשתו של פצוע דכא ויש לו את כשר
כו׳ וכבר כתבתי לעיל דבבא זו שייך בתר בבא שנייה דקחשיב האסורות לבעל ומותרת ליבם ובבא דלעיל
שייך הכא וכצ״ל הכא אשתו של כשר ויש לו אח פצוע דכא מותרת לבעל ואסורה ליבם ואח״כ קחשיב תלתא
בבי האסורות לזה ולזה והיינו סוטה וחלוצה ואשת פצוע דכא שיש לו אח פצוע דכא בכל הני אסור לזה
ולזה והטעם דכבר כתבתי לעיל דסוטה הוה כמו ערוה ומש״ה אסורה לזה ולזה וכן חלוצה אסורה על כל
האחין :</comment></phrase>
<phrase><dh>הגיורת והשבויה והמשוחררת .</dh><comment> דכל אלו הם בחזקת שנבעלו מש״ה פסולין לכהונה :</comment></phrase>
<phrase><dh>ואלמנת עיסה .</dh><comment> היינו משפחה אחת שנתערב בה ספק חלל כל אחד מבני המשפחה ספק אם הוא
אותו שנתערב בהן אם לאו ואשה שנשאת לאחד מבני אותה משפחה ומת בעלה היא קרויה אלמנת עיסה שכמו
שהעיסה נלושה ומעורבת כך זאת האשה היא מעורבת בספיקות ספק אם בעלה הוא אותו ספק חלל ואפי׳ אם
הוא שמא אינו חלל לפי האמת כן פי׳ הר״ע מברטנורה בפ״ח דעדיות וע׳ ברש״י בכתובות דף יד ואע״ג
דבמתני׳ דעדיות קתני דאלמנת עיסה כשירה לכהונה היינו לדעת ר׳ יהושע אבל ר״ג ס״ל דפסולה לכהונה
ועיין בתוס׳ כתובות דף י”ד :</comment></phrase>
<phrase><dh>נשאו לישראל בנותיהן כשירות לכהונה .</dh><comment> בקידושין דף עז קאמר ר"י בן דוסתאי גבי הלל
הכי דבת חללה שנשאת לישראל כשירה לכהונה דס״ל בנות ישראל מקוה טהרה לחללין אבל באמת לא קי׳׳ל
הכי אלא כסתם מתני׳ דקידושין דבת חלל פסולה לכהונה וא"כ צ״ל הא דתני הכא נשאו לישראל בנותיהן
כשירות לכהונה אתיא דוקא כר"י ב״ד [דבריו תמוהין מאד וע׳ בקדושין שם] :</comment></phrase>
<phrase><dh>הבא על השפחה .</dh><comment> לאו דוקא שפחה אלא אף בבא על אשת עובד כוכבים נמי חייב על כל הי״ד
לאוין דקחשיב וע׳ ברש"י במסכת סנהדרין דף פ"ב :</comment></phrase>
<phrase><dh>משום לא תזרע כרמך כלאים .</dh><comment> ר״ל שמערב זרע כשר בזרע פסול והוי כמו כלאים וכן הטעם
בלא תחרוש בשור וחמור וגבי לא תלבש שעטנו דבכל אלו מערב שני מינין ביחד ה״נ בבא על השפחה ועובדת
כוכבים מערב זרע כשר בזרע פסול :</comment></phrase>
<phrase><dh>ומשום לא תרצה .</dh><comment> מבואר בילקוט פ׳ נשא דף רה שהנואף נכנס ע"מ שאם נתפס או יהרוג או
יהרג :</comment></phrase>
<phrase><dh>ומשום לא תגנוב .</dh><comment> גם זה מפרש בילקוט וז"ל לא תגנוב שהוא גונג מקור חבירו וכה״א
מים גנובים ימתקו :</comment></phrase>
<phrase><dh>ולא תענה .</dh><comment> שמעידה עדות שקר ואומרת ממך אני מעוברת :</comment></phrase>
<phrase><dh>ולא תחמוד .</dh><comment> ז״ל הילקוט הפסוק כולו מגיד שהנואף חומד אשת חבירו וחומד כל אשר לו
כו׳ וע"ש :</comment></phrase>
<phrase><dh>משום אשת אב משום אשת אח .</dh><comment> הכי איתא במ"י פ׳ כי תצא דף רצב ופי׳ בזית רענן הטעם משום
כשהולד גדול ומתגייר אינו יודע שהוא אביו ולפעמים נושא אשת אביו או אשת אחיו ואע"ג דלפי האמת
לא מקרי אביו ואחיו דקי"ל בנך הבא מישראלית קרוי בנן אבל בנך הוא מעובדת כוכבים אינו קרוי בנך
אלא בנה . אפשר לומר דרבנן גזרו עליו וכן בכל הנהו לאוין דקחשיב עד הכא כולהו אסמכתא נינהו ומדרבנן
. והא דלא קאמר ג״כ משום אחותו י"ל דס״ל כמ"ד בן נח מותר באחותו לכן גבי גר לא גזרו רבנן ע׳ בסנהדרין
דף נח עכ״ל הזית רענן :</comment></phrase>
<phrase><dh>משום שפחה כו׳.</dh><comment> בסנהדרין דף פב איתא הבא על העובדת כוכבים חייב עליה משום נשג״ז
נדה שפחה עובדת כוכבים זונה פרש׳׳י אף שדם עובדת כוכבים כדם בהמה מ"מ מיאוס וחילול לקדושת השם
הוא . שפחה שהיא כשפחה אצלו . עובדת כוכבים . לא תתחתן בם . והא דקתני הכא דחייב בכל הני לאוין לאו
דלוקין עליהן אלא שנענש עליו וכן פרש"י שם להדיא חייב עליה כלומר נענשו בה משום כל אלו :</comment></phrase>
<phrase><dh>ער בחכמים ועונה בתלמידים .</dh><comment> דכתיב במלאכי ב' יכרת ה' לאיש אשר יעשנה ער ועונה מאהלי
יעקב ומגיש מנחה לה׳ צבאות ודרשינן במס׳ סנהדרין אם ת"ח הוא לא יהיה לו ער פי׳ חריף בחכמים ועונה
בתלמידים ואם כהן הוא לא יהיה לו בן מגיש מנחה לה׳ צבאות . והא דקתני הכא כרת בידי שמים היינו
מהאי קרא דיכרת ה׳ וע׳ בסנהדרין ובמסכת שבת :</comment></phrase>
<phrase><dh>והנושא אשה שאינה הוגנת כו׳ .</dh><comment> יש כאן טעות וחסרון והכי איתא במס׳ קדושין דף ע והנושא
אשה שאינה הוגנת אליהו כופתו והקב״ה רוצעו פרש"י מלקהו תנא ועל כולם אליהו כותב והקב"ה חותם
אוי לו לפוסל את זרעו ופוגם את משפחתו ולנושא אשה שאינה הוגנת לו אליהו כופתו והקב"ה רוצעו :</comment></phrase>
<phrase><dh>וכל הפוסל פסול .</dh><comment> פרש"י כל הפוסל מגדף תמיד את המשפחות הוא עצמו פסול ואינו מדבר
בשבחה לעולם . אין דרכו של פסול לדבר בשבח הבריות לעולם :</comment></phrase>
<phrase><dh>שלא תמעול בשבועות .</dh><comment> במסכת נדרים דף כ כתב הר"ן דשבועות חמירא טפי דכתיב בהו לא
ינקה :</comment></phrase>
<phrase><dh>ואל תתארח כו׳ .</dh><comment> חסר כאן בבא אחת וה"ג בנדרים אל תהי רגיל אצל ע"ה שסופך להאכילך
טבלים ואל תהי רגיל אצל כהן ע"ה שסופך להאכילך תרומה והר״ן גרס תרומה טמאה וכתב דמש"ה נקט תרומה
טמאה להזהיר אפי׳ כהן שלא יהא רגיל אצל כהן ע׳׳ה :</comment></phrase>
<phrase><dh>הכרת פניהם .</dh><comment> היינו עזות שניכר בפנים וע׳ מזה במסכת כלה :</comment></phrase>
<phrase><dh>ובעבור תהיה כו׳ .</dh><comment> כתב הר"ן על פניכם משמע בושת פנים וכתיב בתריה לבלתי תחטאו :</comment></phrase>


</chapter><chapter num="2"><label>פרק שני</label>
<phrase><dh>כי לא לפניו כו' .</dh><comment>
 והני כולהו מסתמא יש בהן חנופה ובמסכת סוטה ילפינן מקרא זה שאינן רואין פני
שכינה וע״ש :</comment></phrase><phrase><dh>האמתנין כו׳.</dh><comment> לפי הענין נראה דכל הנהו הם בעלי זרועות
וחמסנין . ובפסוק האימים לפנים ישבו בה מתרגם האמתנין :</comment></phrase>
<phrase><dh>יהי דרכם כו׳ .</dh><comment> ופסוק זה אמר דוד נגד שונאיו כדכתיב לעיל מיניה יבושו ויכלמו מבקשי
נפשי כו׳ והם היו בעלי מדות הרעות הללו ועל זה אמר יהי דרכם חשך כו' :</comment></phrase>
<phrase><dh>ומזילי הרבים .</dh><comment> שמזלזלין רבים בפני כל ועי״ז באו לידי מחלוקת לכן יהיו כקרח ועדתו
:</comment></phrase>
<phrase><dh>עוצרי פירות .</dh><comment> במסכת ב״ב גרסינן אוצרי באל"ף ופרש"י שקונין בשוק לאצרם ולמכור
ביוקר וגורמין שתתייקר השער ואיכא הפסד עניים . ומפקיעי שערים . מוסיפין על השער :</comment></phrase>
<phrase><dh>מקטיני איפה .</dh><comment> שמוכרין במדה קטנה :</comment></phrase>
<phrase><dh>ומגדילי
השקל .</dh><comment> פרש"י נעמוס שמקבלין המעות בשקלים גדולים אבל במסכת ב״ב איתא דמגדילי השקל היינו
מלוי ברבית אמנם פי' זה מתיישב על הקרא דעמוס אבל גמרא דהכא א"א לפרש כן דהא תני נמי מלוי ברבית
. אע"כ צ"ל כמו שפרש״י בעמוס :</comment></phrase>
<phrase><dh>נשבע ה׳ כו׳ .</dh><comment> ופסוק זה מכל הנהו דקחשיב לעיל מיניה כתיב לאמר מתי יעצור החודש
ונשבירה שבר והשבת ונפתחה בר להקטין איפה ולהגדיל שקל כו׳ וכתיב בתריה נשבע ה' בגאון יעקב כו׳
:</comment></phrase>
<phrase><dh>המשתק בקוביא כו׳ .</dh><comment> אין הטעם שוה בכולם במשחק בקוביא ודומיהן הטעם לפי שהמעות
בא לידו באיסור מש"ה לא יזכה לירש אותו ממון לבניו ולבני בניו . ובמעות הבאות ממד"ה צ״ל כדפרש״י
בפסחים פרק מקום שנהגו דקחשיב ד׳ פרוטות שאין בהן ברכה וחד מינייהו מעות הבאות ממד"ה ופירש׳׳י
שמשלח ספינותיו על הים תמיד במקום סכנה ולאו כל יומא מתרחיש ניסא . גבי כהן ולוי שלוו על חלקם
. היינו שלוו מן ישראל כשיפריש תרומות ומעשר שלו יזכה הוא בהן למוכרם בשביל הלוואתם והטעם דנראה
ככהן המסייע בבית הגרנות ואיכא נמי קצת גזל :</comment></phrase>
<phrase><dh>ההוגים ביונים .</dh><comment> ר"ל שמתעסקין לגדל יונים או שהוא לשון דבור שמדברין כיונים וכל
זה דרך גיאות וכן כולם וכענין שנאמר קורץ בעיניו מולל ברגליו :</comment></phrase>
<phrase><dh>המשיא אשה לבנו קטן כו׳ .</dh><comment> בסנהדרין דף עו ילפינן מרישא דקרא דכתיב למען ספות הרוה
את הצמאה ופרש"י זקן וילדה זאת צמאה לתשמיש וזקן שבע וכן גדולה לקטן :</comment></phrase>
<phrase><dh>והעושה טובה כו׳ .</dh><comment> בסנהדרין ל״ג ליה אלא במקום דקתני הכא והעושה טובה למי שאינו
מדעת קתני התם והמחזיר אבידה לעובד כוכבים :</comment></phrase>
<phrase><dh>הגבאין והחרמין .</dh><comment> פרש"י בב"ק דף קיג בעלי מריבה ושם לא גרס פורטין ובמקום פורטין
גרסי׳ התם הרגין וכן במסכת נדרים בהדי נודרין להרגין ולחרמין :</comment></phrase>
<phrase><dh>הונך ועזבוניך כו׳.</dh><comment> פסוק הוא ביחזקאל ויש כאן כמה טעיות וכצ"ל הונך ועזבוניך מערבך
מלחיך וחובליך מחזיקי בדקך ועורבי מערבך וכל אנשי מלחמתך אשר בתוכך יפלו בלב ימים ביום מפלתך
ופסוק זה מדבר הכל בנפילת צור שהיה כולו גזל וחמס :</comment></phrase>
<phrase><dh>הנעלבין .</dh><comment> אותן הנעלבין מיד אחרים ואינן עולבין את אחרים :</comment></phrase>
<phrase><dh>עושין מאהבה .</dh><comment> עושין המצוה מאהבת המקום ולא ליטול שכר ולא מיראת פורענות :</comment></phrase>
<phrase><dh>האוהב את אשתו בנפשו .</dh><comment> צ״ל כנפשו וכ״ה במסכת יבמות ובסנהדרין :</comment></phrase>
<phrase><dh>והמכבדה יותר מגופו .</dh><comment> פי׳ מכבדה בתכשיטין נאין ופרש"י לפי דזילותא דאיהתא קשה
מגברא :</comment></phrase>
<phrase><dh>סמוך לפרקו .</dh><comment> ר"ל בעוד שהוא קטן :</comment></phrase>
<phrase><dh>והנושא בת אחותו .</dh><comment> פירש"י גיעגועי אדם רבין על אחותו יותר מאחיו ומתוך כך נמצא
מחבב את אשתו :</comment></phrase>
<phrase><dh>אז תקרא כו׳ .</dh><comment> פרש"י לעיל מניה כתיב כי תראה ערום וכסיתו היינו דוחק העני ומבשרך
אל תתעלם היינו אוהב שכיניו שהן כקרוביו ומקרב את קרוביו ונושא בת אחותו :</comment></phrase>
<phrase><dh>המנדין בצדק .</dh><comment> הלשון הזה מגומגם ומצאתי בספר ר"ח דף שיג ע"א סוף שער ג׳ מפרק דרך
ארץ שגרס הכי המתגיירין בצדק וגי׳ זו נכונה :</comment></phrase>
<phrase><dh>ונוחין לתשחורת .</dh><comment> במס׳ אבות פ׳׳ג משנה יב על הא דאמר רבי ישמעאל הוי קל לראש ונוח
לתשתורת פירש הר"ע מברטנורה תשחורת לאדם בחור ששעריו שחורות וה"נ יש לפרש הכי שמשפיל עצמו לכל
אדם אפי׳ לאדם בחור שעדיין שערות ראשו שחורות :</comment></phrase>
<phrase><dh>בשביל ד׳ דברים חמה לוקה .</dh><comment> במסכת סוכה פרש״י לא שמעתי טעם בדבר. והמהרש"א בח"א כתב
ונראה במקצת מהם יש לתת טעם כי האב״ד דומה לחמה שמאיר לכל בתורה וע״כ משה שהיה אב״ד אמרו בו פניו
כפני חמה ועל נערה כו׳ דהיינו שהיה ברור לכל כשמש צעקתה ולא היה מושיע לה עכ״ל מהרש"א :</comment></phrase>
<phrase><dh>המאורות לוקין .</dh><comment> פי׳ חמה ולבנה :</comment></phrase>
<phrase><dh>כותבי פלסתר .</dh><comment> שטרות מזויפין ומכתבי עמל לשום דופי על אדם לכתוב בשמו מה שלא צוה
:</comment></phrase>
<phrase><dh>מגדלי בהמה דקה .</dh><comment> מחריבין את הארץ שאינן יכולין לשומרן :</comment></phrase>
<phrase><dh>קוצצי אילנות טובים .</dh><comment> אפילו הם שלהם שמשחיתין הן ונראין כבועטין בברכתו של הקב״ה
שמשפיע טובו :</comment></phrase>
<phrase><dh>יורדין לטמיון .</dh><comment> פרש"י שנטממין וכלין מאליהן ובמשפטים רבה כתב המ״כ שהוא לאוצר
המלך :</comment></phrase>
<phrase><dh>עושקי שכר שכיר .</dh><comment> עושק לגמרי גוזל שכרו :</comment></phrase>
<phrase><dh>כובשי שכר.</dh><comment> שמדחהו בלך ושוב :</comment></phrase>
<phrase><dh>לעולם היה מתגרה כו׳ .</dh><comment> הלשון דחוק ובגמרא גרסינן הכי מותר להתגרות ברשעים בעוה"ז
שנאמר עוזבי תורה כו׳ ואם לחשך אדם לומר אל תתחר במרעים אל תקנא בעושי עולה מי שלבו נוקפו אומר
כך פרש"י הירא מעבירות שבידו אלא אל תתחר במרעים להיות כמרעים אל תקנא בעושי עולה להיות כעושי
עולה עכ׳׳ל וכצ"ל הכא :</comment></phrase>
<phrase><dh>אין ישיבה למעלה כו׳ .</dh><comment> מכאן עד סוף הפרק הובא בילקוט ראובני פרשת נשא על פסוק ובבוא
משה ואפס קצהו הוזכר במסכת חגיגה דף י"ב ובמ"י ריש יחזקאל . והמאמר הזה הוא כבוד אלהים
הסתר דבר וכן אחז"ל במופלא ממך אל תדרוש לכן אקצר נפי׳ המאמר רק נ״ל ליישב למה הביא על קרא דהאזינו
שמים מקרא דדוד שנאמר ישת חושך סתרו ומה בא ליישב בזה ונ׳׳ל שבא ליישב בפסוק האזינו שהוא לשון
רבים ובארץ קאמר ותשמע לשון יחיד . ובאמת בילקוט פרשת האזינו הקשה קושיא זו מש"ה הביא קרא דדוד
ישת חושך סתרו דשם מוכח דיש כמה וכמה מחיצות סביבות כסא ככודו מש"ה כתיב בשמים האזינו לשון רבים
כנ״ל ואם שגיתי אתה ה׳ הטוב בעד יכפר :</comment></phrase>
<phrase><dh>שוכן על ערבות בשבעה כו׳ .</dh><comment> נ״ל שכצ"ל רוכב על ערבות בשביעי :</comment></phrase>
<phrase><dh>אין מתרחק מדבר כלום .</dh><comment> כלומר אע״פ שערבות הוא רקיע השביעי כדאיתא כהדיא במס׳ חגיגה
דף י״ב אפ״ה קרוב הוא לכל קוראיו כדמצינו שדיבר עם משה מבין שני הכרובים :</comment></phrase>
</chapter><chapter num="3"><label>פרק שלישי</label>
<phrase><dh>מאין הוא בא ממקום הטומאה כו׳ .</dh><comment>
 הוא כמו דבר אחר על מאין הוא בא ובספר ראשית חכמה ריש שער ג׳ מפרק
דרך ארץ גרס בהדיא ד״א מאין הוא בא ממקום הטומאה כו׳ :</comment></phrase>
<phrase><dh>ולאובדן בגיהנם .</dh><comment>
 מצאתי בספר אחד שנדפס בסוף מסכת ד"א ושם הגירסא ולדון בגיהנם והוא הנכון :
</comment>
</phrase><phrase><dh>קבוע
בתוכה .</dh><comment>
[ חסר כאן ועי׳ הגירסא באדר"נ ובמס׳ כלה רבתי] .
</comment></phrase>
<phrase><dh>אם מוציא ממעיו פליטון כו׳ .</dh><comment>
  באדר״נ
פרק י״ט הגירסא מבוררת יותר וה״ג שם ומה אם עכשיו שמוציאין ממעיו מעין סרוח כך מתגאה על
הבריות אם היה מוציא מעין של שמן טוב כו' :</comment></phrase><phrase><dh>פטירתו של ראב״ע .</dh><comment> במסכת ברכות דף כ״ח
גרסינן התם בשעת פטירתו של ר״א ומשמע שהיה ר״א בן הורקנוס וכן נראה מאידך יעשה דלקמן שזה מוכח
להדיא במס' סנהדרין שהיה ר"א בן הורקנוס . ובאבות דר״נ פרק הנ״ל גרסינן הכי אמר ראב״ע חמשה דברים
למדנו מר״א ונראה דגם הכא צ״ל הכי [וכ״ה במס׳ כלה רבתי] :</comment></phrase>
<phrase><dh>חמשה דברים כו׳ .</dh><comment>
 מכאן עד סוף הפרק איתא באבות דר״נ פרק י״ט ושם פרשתי על נכון . רק
שעדיין לא נדפס פירושי על אבות דר"נ על כן אפרש כאן כל המאמר . ואציגה פה פרש״י במס׳ סנהדרין .
כדור פלוט"א מחופה עור וממולא מתוכו צמר של איל . וכן אימום שלהן של עור הי׳ כעין מנעל וממולא
מתוכו שער ופיו תפור ובו היו עושין המנעלים כמו שעושין הרצענין שלנו בדפוס של עץ. הקמיע של עור
וממולא מתוכו והיה תולין בצוארו לנוי (ובמס' סנהדרין לא גרסינן כסת עגולה ותפלין וגרסינן במקומן
צרור המרגליות ומשקולת קטנה אלא דחד טעמא אית להו דכסת עגולה נמי ממלאין אותה בצמר רך כדי לישן
עליו . וכן תפלין עשוין למלאות בהן הפרשיות) בכל אלו נחלקו ר״א וחכמים בסדר טהרות חכמים אומרים
אינן מקבלין טומאה דכלי עור אינו מקבל טומאה אא"כ יש לו בית קיבול דהא איתקש לשק והני הואיל וקיבולן
נעשית למלאן מלוי בתוכן עולמית לאו שמיה קיבול ור"א אומר מקבל טומאה דבית קיבול העשוי׳
למלאות שמיה קיבול ועוד נחלקו בכדור ואימום שנקרעו ונראה חלל שלהן דמודו רבנן דמקבלין טומאה
דהא איכא בית קיבול ופליגי לענין טבילה שחכ״א מה שבתוכו חוצץ ורא״א אינו חוצץ דכולהו חד כלי
הוא . ובשעת פטירתו היו רוצין לידע אם חזר בו . וע״ז אמר להן שהן טמאין אפילו כשהן שלימין והטומאה
נוגעת מבחוץ . ומטבילין אותן במשהן . ובמסכת סנהדרין גרסינן וטהרתן במה שהן ופרש״י שמטבילין
אותן כמות שהן והמילוי אינו חוצץ ועומד אני בדברי  ואיני חוזר מהן ופליגי על החכמים : </comment></phrase>
</chapter><chapter num="4"><label>פרק רביעי</label>
<phrase><dh>מעשה ברשב״א כו׳ .</dh><comment>
 במס׳ תענית דף כ׳ כתכו תוספות דבמס׳ ד״א איתא דהאי אדם אחד היה אליהו והי׳
מתכוין להוכיחו שלא יהא רגיל לעשות כן אמנם בספרים שלנו לא נמצא כן ואפשר שכן הי׳ גירסתם הכא
וכן משמע מפרש׳׳י שם שכתב יש ספרים דגרסי אליהו :</comment></phrase>
<phrase><dh>נענתי לך .</dh><comment> בפ׳ תפלת השחר גבי
מעשה דר״ג ור״י פרש״י על נענתי לך דברתי למולך יותר מדאי :</comment></phrase>
<phrase><dh>וחכם והרב .</dh><comment> כלומר או חכם או רב ביניהן :</comment></phrase>
<phrase><dh>ויאמר ה׳ אם נא כו׳ נ״ל הגירסא הכתובה בגליון הגמרא דיליף מקרא דויכל לדבר אתו היא עיקר
וכן איתא במדרש ילקוט פרשה לך לך .</dh><comment> ויכל לדבר אתו תני הנפטר מחבירו בין קטן בין גדול צריך
ליטול ממנו רשות ממי אתה למד מאברהם פעם אחד היה אברהם מדבר עם הקב״ה באו מלאכי השרת לדבר עמו
אמר להן נפטר מן השכינה שהיא גדולה מכם תחלה ואח״כ אני מדבר עמכם כיון שדבר כל צרכיו אמר לפניו
רבש״ע צריך אני לדבר למלאכים א״ל הפטר בשלום הה״ד ויעל אלהים מעל אברהם עכ״ל :</comment></phrase>
<phrase><dh>אבל לוט מה אמר כו׳ .</dh><comment> והיינו כפרש״י בחומש פרשת וירא שנדמו לאברהם כערביים המשתחוים
לעפר רגליהם לפיכך הקדים רחיצה ללינה שלא להכניס ע"ז לביתו אבל לוט לא הקפיד לפיכך הקדים לינה
לרחיצה והאחרים דהכא סברי שגם לוט הקפיד אלא שחשש פן יעלילו עליו אנשי סדום וזהו נמי כפרש״י
פרשת וירא :</comment></phrase>
<phrase><dh>גדול מרבו או כו' .</dh><comment> הלשון דחוק ונ״ל שכצ"ל בין שהוא גדול או קטן וכמו שהבאתי לעיל
בשם מ״י :</comment></phrase>
 </chapter><chapter num="5"><label>פרק חמישי</label>
<phrase><dh>וילמדו כל אדם ד"א כו׳ .</dh><comment>
 גם הכא יותר ניחא הגירסא הכתובה על גליון הגמ׳ וכמ״ש לעיל בפרק הקודם
בשם מדרש ילקוט כן צ״ל כאן :נמצא מבזה את ר״ג לפי שהשוה כבודו של ר״ג לשאר חכמים ואין זה כבודו
של ר״ג שהי׳ נשיא לכן התחכם לומר לחכמי ישראל ולר״ג בראש :
</comment></phrase>

</chapter><chapter num="6"><label>פרק ששי</label>
<phrase><dh>והיו נודרין בתורה כו׳ .</dh><comment>
 והטור או"ח סימן ק״ע גרס הכי והיו נודרין ומבדין . ולע״ד נראה דהך גירסא
הנוספת כאן היא כתובה ע"פ מ״ש בספר מעדני יו"ט פרק כל הבשר [בלחם חמודות] סימן צ״ב וע״ש
. והקשה עוד שם וז״ל מנ"ל הא דכל שיאמר לו בעה״ב יעשה דממעשה דר' שמעון לא שמענו אלא שהלקו אותם
על שעברו את נדרם . וצ"ל דמכיון שיוכל לבוא לידי מלקות אם יסרב שאם יפצר עליו בעה״ב אפשר שידור
ואעפ״כ יאכל כמעשה שהי׳ הלכך למדו דא שלא יסרב כלל אלא כל שיגזור עליו בעה״ב יעשה ואז לא יבוא
לכלל מה שבאו אותן האנשים עכ״ל . קפדן בתוך סעודתו . ר״ל לדקדק שלא יתנו לעניים מהסעודה וכדמייתי
עלה מעובדא דהלל הזקן שלא הקפיד על אשתו שנתנה כל הסעודה לעני אחד והי׳ הוא צריך להמתין כ״כ
בספר מעדני יו״ט פרק כ״ה סימן הנ"ל וכתב עוד נראה פי׳ אמר כמשמעו שלא יהא קפדן ורגזן
בתוך סעודתו כי האורחים ובני בית מתביישים אז לאכול כי יחושו פן יתרגז ויקפיד על אכילתם וכ״כ
בלבוש סימן ק״ע :</comment></phrase><phrase><dh>מניחין פאה ממעשה אלפס כו׳ .</dh><comment> ואין להקשות מהא דאיתא במס׳ עירובין
אין משיירין פאה באלפס אבל משיירין פאה בקערה . דלפרש״י שם לק״מ דרש״י פי׳ הכי אין משיירין פאה
באלפס כשהשמש מערה מן האלפס לתוך הקערה אין דרך להניח באלפס כלום לצרכו אבל כל אחד מניח פאה
בקערה ומחזירה לשמש והוא מאכל שמש עכ"ל . וא״כ הא דקתני הכא מניחין פאה ממעשה אלפס קאי על בני
הסעודה שהם מניחין מחלקם בקערה והא דקתני התם אין משיירין פאה באלפס קאי על השמש שלא ישייר באלפס
לצרכו . ואחרי כתבי זאת מצאתי במעי״ט פ׳ הנ״ל שפירש כן והוסיף שם לומר מלתא בטעמא וז״ל ויראה
לי לפרש גירסת הברייתא דד״א מניחין פאה ממעשה אלפס אצל לא באלפס עצמה אלא בקערה הואיל ומעשה
אלפס רב
הוא מניחין הימנה ע״י הקערה ואין מניחין ממעשה קדרה אפי׳ בקערה הואיל ומעשה קדרה מעט אין נותנין
בכל קערה וקערה ג״כ אלא מעט עכ׳׳ל בתוס׳ במס׳ עירובין הביאו בשם מס' ד"א איפכא ממ״ש כאן וכבר
הגיה שם המהרש״ל וע׳ בטא״ח סי׳ ק"ע :</comment></phrase>
<phrase><dh>הקדיחתו מלח .</dh><comment> נתנה בו מלח יותר מדאי מלשון אש קדחה באפי :</comment></phrase>
<phrase><dh>מעתה אם סעדת כו׳ .</dh><comment> הגירסא יותר מבוררת במס׳ עירובין וה״ג שם אמרה לו היה לך למשוך
ידך מן הפת אמרה לו רבי שמא לא הנחת פאה בראשונים לא כך אמרו חכמים אין משיירין פאה באלפס אבל
משיירין פאה בקערה :</comment></phrase>
<phrase><dh>אם זו היא דרך כו׳.</dh><comment> בעירובין גרסינן הכי אמרה לו ליסטים שכמותך כבשוהו :</comment></phrase>
<phrase><dh>ארוכה וקצרה .</dh><comment> פרש״י ארוכה שמאריך הדרך וקצרה שמוצא מבוא העיר פנוי לכנוס :</comment></phrase>
<phrase><dh>כיון שהגיע כו׳.</dh><comment> כצ"ל הלך בקצרה וארוכה כיון שהגיע לחומה של עיר כו׳ וכ״ה במס׳
עירובין :</comment></phrase>
<phrase><dh>לא כך אמרת לי כו' .</dh><comment> ובעירובין גרסי׳ הכי אמרתי לו בני הלא אמרת לי שהוא קצרה א״ל
ולא אמרתי לך ארוכה :</comment></phrase>
<phrase><dh>מדבר שקר תרחק .</dh><comment> ויש להקשות לב"ה מאי השיב על קושית ב"ש איך יאמר שקר וכתב המהרש״א
בח׳׳א במס׳ כתובות דף י״ז דה״ק ב"ה כשם שאתם מודים כשלקח אדם מקח רע בשוק אפ״ה ישבחנו בעיניו
ואין זה דבר שקר דמסתמא כיון שלקח בעיניו הוא מקח טוב כך הכא כיון דקי״ל אסור לאדם לקדש אשה עד
שיראנה וא״כ מסתמא ראה מומין שבה וסבר
וקיבל לפי שמצאה חן בעיניו ובעיניו חשובה נאה וחסודה וא״כ אין שקר במה שאמר כלה נאה וחסודה וב״ש
לית ליה האי סברא ומוטב שיאמר סתם ולא ישבחנה ולא יגנה אותה וע׳׳ש בתוס' מס' כתובות [ועי׳ בגמ׳
דמס׳ כלה רבתי פרק כיצד מרקדין] :</comment></phrase>
<phrase><dh>ולא יפרוס אדם את המטה כו׳ .</dh><comment> ט״ס הוא וכצ׳ל לא יפרוס אדם את המוציא במקום הרך אלא
במקום הקשה וכ"כ הב"י בסימן קס״ז בהדיא בשם מס׳ ד"א וכ״כ הטור שם וז״ל ויבצע ממקום היפה שבפת במקום
שנאפה היטב והוא מבואר במס׳ סנהדרין דף ק״ב דבעי למישריה המוציא מהיכא דקדים בשולי וע״ש :</comment></phrase>
<phrase><dh>ולא יאחז אדם בביצה פרוסה כו׳.</dh><comment> כצ״ל לא יאחז אדם כביצה פרוסה בידיו והטור העתיק
בסימן ק״ע לא יאכל אדם פרוסה כביצה וכתב הב"י לפי לשון הברייתא דמס׳ ד״א משמע שאם אחזה אע״פ שאינו
אוכל אלא קצת ממנה נקרא רעבתן :</comment></phrase>
<phrase><dh>ה״ז רעבתן וגרגרן .</dh><comment> בקצת ספרים גרס כאן רק ה״ז רעבתן ולקמן גבי השותה כוסו בבת
אחת גרסינן רק ה״ז גרגרן אכן בלבוש סימן ק״ע כתב ליישב דמצינו גרגרן במקום רעבתן גבי מתנות כהונה
[יומא לט וש״מ] הצנועין מושכין את ידיהם והגרגרנין נוטלין ע״כ :</comment></phrase>
<phrase><dh>אלא מעליו .</dh><comment> פי׳ בצד העלין וכ"ה במס' ביצה :</comment></phrase>
<phrase><dh>ולא ישתה ב׳ כוסות ויברך כו׳.</dh><comment>
בסוף פרק שלשה 
שאכלו ל״ג מפני שנראה כגרגרן אלא ה״ג שם אין מברכין על כוס של פורענות מאי היא כוס שני ופרש״י
משום זוגות וסיים שם בגמרא משום שנאמר הכון לקראת אלהיך ישראל והאי לא מתקן וכתב הרא"ש פי׳ אם
שתה ב׳ כוסות לא יברך על השלישי שנאמר הכון וכיון ששתה זוגות לא קרינן ביה הכון לפי שאין דעתו
מיושבת עליו שירא שמא יוזק . וכתב המ״י ליישב גי׳ דהכא דקתני מפני שנראה כגרגרן דקי״ל [פסחים
קי:] מאן דקפיד קפדינן ואתא ברייתא דהכא לאשמעי׳ אפי בגברא דלא קפיד אפ״ה לא יעשה כן גזירה מפני
הרואים שמא יאמרו שהוא גברא קפדנא ומפני גרגרנתו לא היה
יכול לעמוד עצמו שלא ישתה זוגות וע׳ש יותר וע׳ עוד בלבוש סי׳ ק״ע ובט"ז שם : </comment></phrase></chapter><chapter num="7"><label>פרק
שביעי</label>
<phrase><dh>מעשה בר״ע כו׳ .</dh><comment>
 הלשון מגומגם קצת אבל הטור בסי׳ ק״ע הביא בביאור יותר וה״ג שם מעשה בר״ע שעשה
משתה לתלמידים הביאו לפניהם שני תבשילין אחד חי ואחד מבושל
בתחלה הביאו לפניהם קלח של כרוב בא הפקח שבהם אחז הקלח בידו ותלשו ולא בא אחריו משך ידיו הימנו
ואכל הפת לבדו הטפש שבהם אחז הקלח בב׳ ידיו . (ובס״א גרסי׳ ונשכו בשיניו) א״ל ר"ע לא כי הנח עקבך
עליו בתוך הקערה ותלש בו עכ״ל [וע׳ בהגר"א א״ח סי׳ ק״ע ס"ק י׳] :</comment></phrase>
<phrase><dh>לא עשיתי לכם כל כך .</dh><comment>
כצ״ל לא עשיתי לכם כך :</comment></phrase>
<phrase><dh>חמין רובן קשה .</dh><comment> במס׳ גיטין קחשיב כמה דברים שרובן קשה ומיעוטן יפה :</comment></phrase>
<phrase><dh>הנכנם לבה״כ .</dh><comment> במס׳ ברכות מחלק הש״ס בין יהודה לגליל דדוקא ביהודה לא יפנה בין
מזרח למערב אבל בגליל הוי איפכא ור״ע ס׳׳ל שם דאף בח״ל אסור וגמרא דהכא ס״ל כר״ע וע׳ בא״ח סי׳
ג׳ בב"י שהאריך בזה מאד :</comment></phrase>
<phrase><dh>ולא יפרע .</dh><comment> כלומר שלא יגלה עצמו עד שישב וכ״כ בהדיא בטא״ח סי׳ ג' :</comment></phrase>
<phrase><dh>רי״א מפני שכותב בה .</dh><comment> כצ״ל מפני שכותב בה וכ״ה בהדיא במס׳ ברכות :</comment></phrase>
<phrase><dh>שמראה בה טעמי תורה .</dh><comment> פרש״י נגינות טעמי מקרא של תנ"ך בין בניקוד של ספר בין בהגבהת
קול ובצלצל נעימות הנגינה כו׳ :</comment></phrase>

</chapter><chapter num="8"><label>פרק שמיני</label>
<phrase><dh>אבל בכוס שביהודה כו׳ .</dh><comment>
 אפשר שכוס שביהודה היה גדול יותר מכוס שבגליל מש״ה מותר לשהות כמו שירצה
ולא נתנו בו שיעור :</comment></phrase><phrase><dh>אפסחתי׳ למפלא שלהן .</dh><comment> בין לגי׳ שבפנים ובין לגי׳ שבגליון אין
לו הבנה כלל . ובטא״ח סי׳ ק"ע כתב בזה״ל לא יאמר אדם לחבירו בא ואכול מה שהאכלתני ובירושלים היו
הופכין עכ״ל וכתב עליו הב״י דבמס׳ ד"א גרסינן הכי ובירושלים היו הופכין אכסניא לנשואין . ונ"ל
דה"פ לא יאמר לחבירו בא כו׳ דאיכא למיחש שמא הראשון האכילו מועט וזה מאכילו מאכל מרובה ואע׳׳פ
שאין מתכוין לכך מ״מ מחזי כריבית והיינו דקתני מפני שהוא דרך הריבית כלומר דרך ריבית הוא אבל
לא ריבית גמור ובתר הכי קתני ובירושלים היו הופכין אכסניא לנשואין כלומר בירושלים לא היו חוששין
לכך ואדם שהאכיל את חבירו באכסניא היה הלה פורע לו ומאכילו בסעודת נשואין אע״פ שסעודת נשואין
מרובה יותר מסעודת אכסניא לא הוי חיישי לדרך ריבית עכ״ל הב"י וע"ש פי׳ אחר ובס׳ מ״י פ׳ כל הבשר
ומדרש איכה אלפא ביתא תלתאי הביא המ"כ בשם הירושלמי עוד פירושים שונים יע״ש :</comment></phrase>
<phrase><dh>מעשה באדם אחד כו׳ הלשון מגומגם ובמס׳ חולין גרסי׳ הכא ומעשה באדם אחד ששיגר לחבירו חבית
של יין ושמן צף על פיה והלך וזימן עליה אורחים ונכנסו מצאה שהיא של יין וחנק את עצמו ופרש״י לפי
שהיה שמן צף על פיה סבור שהיא מליאה שמן וזימן עליה אורחין ובטוח שיש לו שמן הרבה לצרכם וכשראה
שהיא של יין ולא היה לו מה להאכילם חנק עצמו מפני הבושה עכ״ל והיינו דקתני הכא שזה דרך המיתה
טול שמן מפך ריקן .</dh><comment> ר"ל לפי שיודע בו שלא יסוך שמן מש״ה אומר לו לסוך אע"פ שאין בו שמן ואינו
עושה כן רק לגנוב דעתו מש״ה אסור כדמפרש מפני שמהנהו טוב חנם כלומר שחבירו מחזיק לו טובה על
כך בחנם ואסור משום גניבת דעת וכן בכל הנך דקתני לקמן אסור משום גניבת דעת וכ"ה במס' חולין פ׳
גיד הנשה :</comment></phrase>
<phrase><dh>שמשביח טעותו של מוכר .</dh><comment> במס׳ ב״מ גרסי׳ הכי לא יאמר אדם בכמה חפץ זה והוא אינו
רוצה ליקח ע"כ אבל הא דקתני הכא מפני שמשביח טעותו של מוכר לא גרסי׳ התם ובן בס׳ אגודה הביא הך
ברייתא בשם מס׳ ד"א ולא גרס הכי אלא בגמרא מפרש הטעם דהוי אונאת דברים וראיתי בספר קטן שנדפס
בסופו מס׳ ד"א והתם גרסי' הכי מפני שמשביח דעתו של מוכר וזהו נ״ל גי׳ נכונה ומסכים למס׳ ב"מ ר״ל
דהוי אונאת דברים שהמוכר מהנה עצמו בדעתו שימכור חפץ זה ובאמת אין דעתו ללוקחו :</comment></phrase>
 </chapter><chapter num="9"><label>פרק תשיעי</label>
<phrase><dh>לא יפרוס כו׳.</dh><comment>
 שמא יפלו הפרורין בקערה ויש בני אדם אניני דעת המקפידין על זה כ"כ בלבוש סי׳ ק"ע
:</comment></phrase><phrase><dh>אבל מקנח אדם כו׳ .</dh><comment> כצ"ל אבל מקנח אדם קערה בפרוסה כ"כ בש׳׳ע סי׳ ק"ע והטעם שעל
זה אין מקפידין :</comment></phrase>
<phrase><dh>ולא יניח אדם כו׳ .</dh><comment> הלשון מגומגם ואריכות דברים וגי׳ הנכונה היא כמ׳ש נש"ע וכן
לא ילקט אדם פרורין ויניחם ע״ג השלחן כצ״ל גם בזה הטעם כמ"ש לעיל שיש אניני דעת שנפשו קצה בזה
:</comment></phrase>
<phrase><dh>ולא ישתה מן הכוס כו׳ .</dh><comment> כתב הלבוש דהיינו סכנת נפשות שמא חבירו הוא מן אניני דעת
ולא יוכל לשתות ממה ששתה חבירו או אפי׳ מן הכלי ששתה חבירו ומתוך הבושה שאינו רוצה לסרב בו הוא
שותה ויבא לידי סכנה וע׳ במ"י פ׳ כל הבשר שמפרש בענין אחר :</comment></phrase>
<phrase><dh>ומעשה בר"ע כו׳ .</dh><comment> במעשה הזאת יש בו כמה גמגומים ואין המשך וחיבור לכל הדברים
אבל ראיתי בספר ראשית חכמה פרק ד״א ריש שער ג׳ וז"ל מעשה בר״ע שהיה לו אכסניא אצל אדם אחד נתן
לו הכוס אחר שטעמו א״ל ר״ע שותהו נתן לו כוס אחר שטעמו א״ל שותהו א״ל בן עזאי עד מתי אתה נותן
כוסות מוטעמים לר"ע ע"כ וגי׳ זו ניחא דמביא ראיה שלא ישתה מן הכוס קודם שיתננו לחבירו ולפי שאותו
אכסניא היה טועם כל פעם הכוס קודם שנתנו לר״ע לכן א״ל ר"ע שותהו ולא קיבל ממנו :</comment></phrase>
<phrase><dh>שאתה נכוה בפושרין .</dh><comment> ר"ל שתבין ברמז מועט ואתה לא הבנת אפי׳ ברמז גדול שבכוון לקחתי
אותה פרוסה שאסור לסמוך הקערה בפרוסה :</comment></phrase>
<phrase><dh>ולא ישתה אדם כוסו כו׳ .</dh><comment> שאין זה כבוד להעמיד כלי רק על השולחן וכ״כ בלבוש סי׳
ק״ע :</comment></phrase>
<phrase><dh>חמשה דברים א״ר כו׳ .</dh><comment> הגי׳ משובשת אכן במס׳ ברכות גרסי׳ הכי ד׳ דברים נאמרו בפת
אין מניחין בשר חי על הפת ואין זורקין את הפת ואין מעבירין כוס מלא על הפת ואין סומכין הקערה
בפת ע״כ וכצ״ל הכא ובכולהו הטעם משום ביזוי אוכלין אין מניחין בשר חי על הפת שעי״כ נמאס הפת
מלאכול ואין מעבירין עליו כוס מלא שמא ישפוך מן הכוס על הפת וימאס לאכול ואין סומכין הקערה בפת
שמא ישפוך מן הקערה על הפת :</comment></phrase>
<phrase><dh>ואין יושבין כו' שמשביחין את האוכלין .</dh><comment> ט״ס הוא וכצ״ל שמבזה את האוכלין והכי איתא
במס' סופרים פ״ג ובש״ע א״ח סי׳ קע"א :</comment></phrase>
<phrase><dh>שמא יארע דבר קלקלה .</dh><comment> פי' בלבוש שמא יארע דבר קלקלה שיפסיד שום מאכל ויצטרכו אותו
חלק לפני המסובין מש״ה לא יתן חלקו לשמש עד גמר סעודה :</comment></phrase>
<phrase><dh>אין רשאין .</dh><comment> לפי שהבע״ב מקפיד על זה שחושש שלא יספיק לאורחים שזימן מה שהכין הוא
לסעודתו ולבני ביתו אינו חושש ליתן להם לחם צר ומים לחץ בשביל כבוד האורחים ומתוך ההקפדה זו
יבוא לידי ריב ומצה עם בני ביתו ויכה אותם וכן היה מעשה כדמייתי הכא כ״כ בלבוש סי׳ ק"ע :</comment></phrase>

</chapter><chapter num="10"><label>פרק עשירי</label>
<phrase><dh>ותצילני מזו ומכיוצא בה כו׳ .</dh><comment>
 ר״ל מן האור הזה ומן כיוצא בה לפי שבימיהם היה ניסק
המרחץ והאור עובר תחתיו ובירושלמי פ׳ הרואה גרסי' בהדיא ותצילני מן האור הזה :</comment></phrase><phrase><dh>פרקסו
התחתונה .</dh><comment> בערוך מפרש שהוא לבוש התחתון וע׳ מ״ש מזה במס׳ שמחות פ' ט' :</comment></phrase>
<phrase><dh>וכן לענין תפילין .</dh><comment> איפכא ה"ל למימר ברישא ה"ל לאשמעי׳ גבי תפילין והדר הל״ל וכן
לענין חליצת המנעלים והכי איתא במסכת שבת דלפי׳ קשירת וחליצת מנעליס מתפילין ובתפילין ילפי׳
מקרא דכתיב והיו לאות על ידך והדר ולטוטפות בין עיניך וכשהוא חולץ חולץ ש״ר תחלה דכתיב ולטוטפות
בין עיניך כל זמן שבין עיניך יהיו שתים :</comment></phrase>
<phrase><dh>אינו מתעמל כו׳ במסכת שבת דף קמ״ז איתא הכי סכין ומשמשין בבני מעים אבל לא מתעמלין ולא
מתגררין פרש״י סכין שמן בשבת ומשמשין ביד על הגוף להנאה בשבת אבל לא מתעמלין לשפשף בכח ולא מתגררין
במגירה דהוי עובדא דחול והרמב״ם פכ״א מהל' שבת כתב שעושה כן כדי ליגע ולהזיע ודבר זה אסור בשבת
ע״כ .</dh><comment> ועפ"ז נראה דגרסי הכא אינו מתעמל ואינו מתגרר. אבל יש לדקדק למה יהא אסור בשלמא
במתני׳ מיירי בשבת אבל ברייתא דהכא דוחק לומר דמיירי בשבת הא סתמא קאמר משמע אפי' בחול ולמה
יהא אסור ואדרבה מדברי הרמב״ם בהלכות דעות כתב שהיו עושין כן במרחץ כדי להזיע . ואפשר דכוונת
הברייתא דהכא לומר שלא יעשה כן בפני כל אלא בחדר הפנימי . ואינו משתבר על השיש . גירסא דהכא אין
לה שחר ובס׳ אגודה גרם ואינו משתין על השיש וגם לגירסת האגודה צריכין להבין מאי טעמא ונ״ל דכוונת
הברייתא שלא ישתין במקום שעומד על השיש לעיני כל שזהו מעשה בהמה אלא אע״פ שהוא עומד במרחץ ילך
באחד הזויות וישתין מים והא דקתני בתר הכי מעשה ברשב״ג כו׳ ה״פ אע״פ שהיה חלש יהיה קשה לו לילך
ממקומו למקום מוצנע אפ״ה חלפו לו מן השיש ר״ל הוליכו אותו מן השיש ולא קבל כלומר שלא קבל מעבדיו
להשתין על השיש ובאגודה לא גרם כלל הך מעשה דרשב״ג :</comment></phrase>
<phrase><dh>וי״א פסול לעדות .</dh><comment> זהו לא קאי רק על האוכל בשוק והכי איתא בהדי בקדושין וקי״ל הלכה
כי״א וכן פסק הרמב״ם פי״א מהלכות עדות ובש"ע ח״מ סי׳ ל״ד :</comment></phrase>
<phrase><dh>בית הכסא כו׳.</dh><comment> בספר אגודה גרס הכי בית הכסא נותן מקום זה שיוצא לזה שנכנס בית המרחץ
נותן מקום זה שנכנס לזה שיוצא וכצ״ל הכי ונ״ל לפרש דה"פ אם בא אחד לבה"כ ומצא שם אדם אחד שיושב
בתוכו אותו שיושב צריך למהר עצמו כדי ליתן מקום לזה שנכנס לפי שאיסור הוא לעצור הנקבים גם יוכל
לבוא לידי סכנה ובבית המרחץ הוי איפכא זהו שנכנס אל ימהר וימתין עד שגמר זה כל מעשה הרחיצה להשתטף
עצמו תחלה בפושרין ואח״כ בצונן לפי שאם יצא ועדיין הוא מזיעה סכנה היא לאדם :</comment></phrase>
<phrase><dh>ולא ירוק .</dh><comment> לפי שהיה המרחץ מרוצף באבני שיש כדמשמע לעיל ואם ירוק עליו נוח לאדם
לחלוק וליפול על האבנים והיינו הסכנה . ובפני חבירו אסור בכל מקום לרוק :</comment></phrase>
<phrase><dh>ושל בית המרחץ כו׳ .</dh><comment> ר׳׳ל אם צריך הוא לומר הלכה כדי לפרושי מאיסורא מותר לאומרו
בבית הכסא ובית המרחץ אע״ג דקי״ל אסור לאומרו דברים של קודש בבית המרחץ אבל כשצריך לומר לאפרושי
מאיסורא מותר כדאיתא במסכת שבת גבי ר״מ שהיה רבי אומר לו כמה דינים שאין סכין ואין מדיחין בשבת
בנית המרחץ [וע׳ ירושלמי פ״ג דשבת ופ״ג דע״ז ובהגר״א א״ח סי׳ פ״ה] :</comment></phrase>
<phrase><dh>אין שואל ומשיב במקום כו׳.</dh><comment> כל הלכה זו עד ואל יניח כולו משובשת ובמסכת שבת גרסי׳
הכי מקום שבני אדם עומדין לבושין יש מקרא ותפלה ואצ״ל שאילת שלום כו׳ מקום שב״א עומדין ערומין
ולבושין יש שם שאילת שלום ואין שם מקרא ותפלה כו׳ מקום שב״א עומדין ערומים אין שם שאילת שלום
ואצ״ל מקרא ותפלה ופרש״י מרחצאות שלהן ג' חדרים היו לו פנימי להזיע ולשתטף ושם עומדים ערומים
אמצעי שיורד לתוכו מן המרחץ ערום ולובש חלוקו והיינו עומדים ערומים ולבושים ואח״כ יוצא לחיצון
וגומר לבישתו ונח שם וזהו עומדין לבושין עכ״ל ונ״ל שכצ״ל הכא :</comment></phrase>
<phrase><dh>ולא ישאל אדם שלום כו׳.</dh><comment> לא ידעתי מהו הסכנה ונ״ל שט״ס הוא וכצ״ל מפני ששמו של הקב״ה
שלום כדאיתא בהדיא במסכת שבת דף יו״ד :</comment></phrase>
<phrase><dh>דרום ידך עלי כו׳.</dh><comment> כל הלכה זו לא ידעתי לפרשה ובס׳ אגודה ובס׳ ר״ח פ׳ ד״א מביא
נמי רוב דברי פרק זה והלכה זו לא גרס ליה :</comment></phrase>
<phrase><dh>והקורא שתי פעמים .</dh><comment> נ״ל שכצ״ל והרוחץ שתי פעמים [אבל במס' כלה רבתי הגירסא הקורא
שמע] :</comment></phrase>
<phrase><dh>המתכסה בטלית כו' .</dh><comment> ר״ל ששוהה שם אחר שהוא לבוש ועומד במקום שמזיע גוזל הרבים וכמ״ש
הרמב״ם פ״ג מהלכות דעות אחר שיזיע גופו ישתטף ויצא וא״כ זהו העומד אחר שהוא לבוש במקום שמזיע
גוזל הרבים שהיה אפשר ליכנס אחר במקום המזיע והוא מונע אותו שלא להנאתו מש״ה גוזל את הרבים .
וכן הטעם הרוחץ בצונן ומשתטף בפושרין לפי שדרכן היה לרחוץ בפושרין ואח״כ בפושרין מן הפושרין
עד שירחץ בצונן כמ״ש הרמב״ם בהלכות דיעות ואז הוא רפואה לאדם אבל זהו שרוחץ תחלה בצונן יאח״כ
משתטף בפושרין ואין לו בהם הנאה ומכלה המים הפושרין שלא להנאתו ומפסיד אותן הוי גוזל הרבים
ואיידי דתני הכא גוזל הרבים מפרש מאי תקנתו של גוזל הרבים שיחפור בורות שיחין ומערות והטעם
כדאיתא במסכת ניצה כדי שיהיו רבים נהנין מהן ואפשר שגם הנגזל יהנה ממנו והוי כמשיב את הגזילה
לבעליהן :</comment></phrase>

</chapter><chapter num="11"><label>פרק אחד עשר</label>
<phrase><dh>לא יפחות משנים .</dh><comment>
 פי׳ עד שישמע שני תרנגולים :</comment></phrase>
<phrase><dh>מי נתן לשכוי בינה .</dh><comment> ומפרש הרא״ש והטור
סי׳ מ״ו וז״ל פי׳ הלב נקרא שכוי בלשון המקרא והלב הוא המבין וע״י הבינה אדם מבחין בין יום לילה
ומפני שהתרנגול מבין וגם בערבי קורין לתרנגול שכוי תקנו ברכה זו לאומרה בשמיעת קול התרנגול
:</comment></phrase>
<phrase><dh>אדם הבא מן הדרך כו׳ .</dh><comment> ט״ס יש כאן וכצ״ל אדם הבא מן הדרך ונתייגע הקיז דם ונכנס
למרחץ ושתה ונשתכר וישן ע״ג קרקע ושימש מטתו דמו בראשו וכ״ה במס' גיטין ומפרש שם ר׳ יוחנן והוא
שעשאן כסדרן :</comment></phrase>
<phrase><dh>ובידו אחת .</dh><comment> פירוש אם שותה בפיו או בידו אחת דהיינו שממהר לשתות ואינו בודק תחלה
ויש לחוש לנימא דהיינו תולעת שבמים ובמסכת ע״ז קרי ליה עלוקה וכ״ה בהדיא שם מפני סכנת עלוקה
:</comment></phrase>
<phrase><dh>הנימא שירא .</dh><comment> נ״ל שכצ״ל הנימא שורה ר״ל הנימא דהיינו תולעת בתוך המים שורה במים
ואיכא סכנתא ובמסכת ע״ז קתני נמי הבולע נימא של מים :</comment></phrase>
<phrase><dh>כותבי ספרים כו׳.</dh><comment> הטעם מבואר במסכת פסחים כ״ד תעניות יתבו אנשי כה״ג עליהן שלא
יתעשרו שאם יתעשרו אין כותבין וקאמר נמי שם שאין רואין סימן ברכה ופרש״י מטעם דלעיל שאם יתעשרו
לא היו כותבין :</comment></phrase>
<phrase><dh>המשתכר בקנים כו׳ .</dh><comment> משום דנפחן גדול שלטא בי' עינא :</comment></phrase>
<phrase><dh>ות״ח יושבין תחת הזית כו׳</dh><comment> אין הבנה לדברים הללו ובפ' מקום שנהגו איתא מקום שנהגו לעשות מלאכה
בט״ב עושין כו׳ ובכל מקום ת״ח בטלים ובמסכת תענית איתא נמי כל העושה מלאכה בט״ב אינו רואה סימן
ברכה אבל מכל מה שאיתא הכא לא הוזכר מידי ובדוחק נ׳׳ל לומר דהאי מפני הסכנה צ״ל מפני היסח הדעת
וה״פ דת״ח יושב תחת הזית או על שלחנו בטל מפני היסח הדעת כלומר שלא יסיחו דעתן מן האבילות :</comment></phrase>
<phrase><dh>קוצצי אילנות .</dh><comment> פרש״י שקוצצין אילנות טובים למוכרן לעצים והכל תמהין ומליזין
עליהן ומתוך כך עין שולטת בהן :</comment></phrase>
<phrase><dh>ומגדלי בהמה .</dh><comment> כלומר מגדלי בהמה דקה שכל העם צועקין עליהם לפי שהולכין בשדות אחרים
:</comment></phrase>
<phrase><dh>ותגרי סימטא .</dh><comment> פי׳ אותן שמוכרין בשוק והעין שולטת בהן מש״ה בכל אלו אינו רואה
סימן ברכה :</comment></phrase>
<phrase><dh>הנותן את הקץ .</dh><comment> ר״ל המחשב הקץ וכדאמרי׳ בפ׳ חלק דף צ״ז תפח עצמן של מחשבי קיצין
שהיו אומרים כיון שהגיע הקץ ולא בא שוב אינו בא אלא חכה לו :</comment></phrase>
<phrase><dh>בית המדרש בעירו כו׳.</dh><comment> נ״ל בתחלה צ״ל בית הכנסת כגירסא הכתובה בגליון וה״ק כל מי
שיש לו בית הכנסת בעירו ואינו נכנס לתוכה חייב מיתה והדר קאמר בית המדרש שיש בו אלף חלפים כו׳
על אחת כמה וכמה והא דקתני הכא אלף אלפיה ורבוא רבבות מצות לכאורה קשה דהא אי אפשר לקיים יותר
מתרי׳׳ג מצות . ונ״ל ליישב ע״פ דאיתא במסכת סוטה פ׳ אלו נאמרין כמה בריתות נאמרו לישראל ומסיק
למ״ד כל אחד נעשה ערב לחבירו א״כ לכ״א נאמרו ת"ר אלף בריתות וא״כ י״ל דלזה כיוונו חז״ל כאן דע״י
הלימוד יש בכל אחד כמה בריתות והיינו כמו מצות :</comment></phrase>
<phrase><dh>תלמיד בעירו .</dh><comment> ר״ל ת״ח ואינו משמשו ללמוד ממנו :</comment></phrase>
<phrase><dh>וקובעו לאחוריו .</dh><comment> כצ״ל וכובעו לאחוריו לפי שזה מדרך גסות :</comment></phrase>
<phrase><dh>יצאו אנשים כו' .</dh><comment> לא ידעתי האיך מוכח מהכא דמי שיש בו גסות הרוח הוי כאלו עע״ז ונ״ל
שחסר כאן בבא אחת וכצ״ל וכל המעלים עצמו מן הצדקה כאילו עע"כ כתיב הכא השמר פן יהיה דבר
עם לבבך בליעל וכתיב התם יצאו אנשים בני בליעל מה להלן ע״כ אף כאן ע״כ והכי איתא להדיא במסכת
ב״ב דף יו"ד ובמסכת
כתובות :</comment></phrase>
<phrase><dh>המתהפך משנתו כו׳.</dh><comment> במס׳ ברכות גרסי׳ הכי כי פתח עינא לימא פוקח עורים :</comment></phrase>
<phrase><dh>התכבדו מכובדים .</dh><comment> פרש״י במסכת ברכות אל המלאכים המלווים אותו אומר כן שנאמר כי
מלאכיו יצוה לך :</comment></phrase>
</chapter></commentary>
<commentary id="commentary_2"><author>הגהות הגרי״ב</author>
<phrase id="ph-2-110-1"><label>(א)</label><comment>[מהא דיבמות דף מ:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-110-2"><label>(ב)</label><comment>[שם צה.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-110-3"><label>(ג)</label><comment>[שם צד:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-110-4"><label>(ד)</label><comment>[שם דף סח.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-110-5"><label>(ה)</label><comment>[שם נט:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-110-6"><label>(ו)</label><comment>[שם כא.] : </comment></phrase>
<phrase id="ph-2-111-1"><label>(א)</label><comment>[קדושין דף ע.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-111-2"><label>(ב)</label><comment>[נדרים דף כ.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-111-3"><label>(ג)</label><comment>[שם] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-111-4"><label>(ד)</label><comment>[סוטה דף מב.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-111-5"><label>(ה)</label><comment>[ר״ל שמטילין אימה וכן
כולם לשון גבהות הם] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-111-6"><label>(ו)</label><comment>[ב״ב דף צ] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-111-7"><label>(ז)</label><comment>[סנהדרין דף עו:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-111-8"><label>(ח)</label><comment>[שבת דף פח: גיטין דף לו: יומא דף
כג::</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-111-9"><label>(ט)</label><comment>[יבמות דף סב: סנהדרין דף עו:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-111-10"><label>(י)</label><comment>[שם] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-111-11"><label>(כ)</label><comment>[סוכה דף כט.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-111-12"><label>(ל)</label><comment>[ברכות דף ז: מגילה
דף ו:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-111-13"><label>(מ)</label><comment>[ברכות דף יז.] : </comment></phrase>
<phrase id="ph-2-112-1"><label>(א)</label><comment>במחזור וויטרי מתחיל כאן פרק בפני עצמו וכתב ע״ז זהו פרק בן עזאי והוא זה
מה שהזכיר רש״י במס' ברכות דף כב ומס׳ עירובין בתוס׳ דף נג ע״ב ובכמה מקומות :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-112-2"><label>(ב)</label><comment>נ״א הטנופת :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-112-3"><label>(ג)</label><comment>[ברכות דף כח:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-112-4"><label>(ד)</label><comment>[סנהדרין דף סח.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-112-5"><label>(ה)</label><comment>במחזור וויטרי הוא פרק אחד:</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-112-6"><label>(ו)</label><comment>[תענית דף כ אבות דרבי נתן פרק כא] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-112-7"><label>(ז)</label><comment>נ״א בר״א בר"ש :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-112-8"><label>(ח)</label><comment>ס״א א״ל כל בני עירך מכוערין כמותך א״ל לך לאומן כו' :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-112-9"><label>(ט)</label><comment>נ״א ר״א בר״ש :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-112-10"><label>(י)</label><comment>נ״א ומסככין :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-112-11"><label>(כ)</label><comment>[יומא דף לז. חולין דף צא. עירובין דף נד:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-112-12"><label>(ל)</label><comment>נ"א ויכל לדבר אתו ויעל אלהים מעל אברהם :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-112-13"><label>(מ)</label><comment>נ״א שנא׳ וילך ה׳ כאשר כלה לדבר וגו' לעולם וכו׳:</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-112-14"><label>(נ)</label><comment>[נדה דף טז:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-112-15"><label>(ס)</label><comment>[פסחים פו:] : </comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-1"><label>(א)</label><comment>[עירובין דף נג:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-2"><label>(ב)</label><comment>[שם] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-3"><label>(ג)</label><comment>[שם] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-4"><label>(ד)</label><comment>[כתובות דף טז:]:</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-5"><label>(ה)</label><comment>ס"א יפרוס אדם פרוסה :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-6"><label>(ו)</label><comment>[פסחים דף פו: ביצה דף כה:]:</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-7"><label>(ז)</label><comment>[ביצה שם]:</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-8"><label>(ח)</label><comment>ברכות דף מז.:</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-9"><label>(ט)</label><comment>[עי׳ שבת דף י. ופסחים דף
יב:]:</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-10"><label>(י)</label><comment>[גיטין דף ע.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-11"><label>(כ)</label><comment>[ברכות דף סא:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-12"><label>(ל)</label><comment>[שם סב.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-13"><label>(מ)</label><comment>[שם] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-14"><label>(נ)</label><comment>ס"א היו הופכין אכסניא
לטבלא:</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-15"><label>(ס)</label><comment>[חולין דף צד.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-16"><label>(ע)</label><comment>[שם] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-17"><label>(פ)</label><comment>[ב״מ דף נח:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-18"><label>(צ)</label><comment>[עי׳ תמיד דף כז:]:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-113-19"><label>(א)</label><comment>[ברכות דף נ:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-1"><label>(ב)</label><comment>[חולין דף צד.]:</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-2"><label>(ג)</label><comment>נ״א והגר״א כשלש :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-3"><label>(ד)</label><comment>[עי׳ ברכות דף ס ע״א]:</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-4"><label>(ה)</label><comment>[עי' שבת דף סא.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-5"><label>(ו)</label><comment>[שם]:</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-6"><label>(ז)</label><comment>[מנחות דף לו.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-7"><label>(ח)</label><comment>[קדושין מ:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-8"><label>(ט)</label><comment>[שבת דף י.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-9"><label>(י)</label><comment>[ביצה דף כט.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-10"><label>(כ)</label><comment>[יומא דף כא.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-11"><label>(ל)</label><comment>[גיטין דף ע.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-12"><label>(מ)</label><comment>[עי׳ נדה דף יז.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-13"><label>(נ)</label><comment>[ע״ז דף יב:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-14"><label>(ס)</label><comment>אפשר דצ״ל דנימא שכיחא כלומר דשכיחי תולעים :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-15"><label>(ע)</label><comment>[פסחים דף נ:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-16"><label>(פ)</label><comment>[שם]:</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-17"><label>(צ)</label><comment>[תענית דף ל:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-18"><label>(ק)</label><comment>[פסחים דף נ:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-19"><label>(ר)</label><comment>[מגילה כז.] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-20"><label>(ש)</label><comment>נ״א והגר״א הכנסת :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-21"><label>(ת)</label><comment>[סוטה דף ד:] :</comment></phrase>
<phrase id="ph-2-114-22"><label>(א)</label><comment>[ברכות ס:] : 
</comment></phrase>
</commentary>
<commentary id="commentary_3"><author>הגהות מהריעב״ץ</author>
<chapter num="2"><label>פ״ב</label><phrase><dh>והגפתנין .</dh><comment> צ״ל והגיותנין :</comment></phrase><phrase><dh>והזחתנין .</dh><comment> נ"ב שדעתו זחה עליו וגסה
ולא כל כך כגיותנין :</comment></phrase>
<phrase><dh>והמנהמין</dh><comment> כצ׳׳ל :</comment></phrase>
<phrase><dh>והפורטין</dh><comment> נ"ב הם השולחנים הפורטים סלעים בפרוטות ומעות :</comment></phrase>
<phrase><dh>המנדין .</dh><comment> נ"ב לעוברי עבירה :</comment></phrase>
</chapter><chapter num="4"><label>פרק ד</label><phrase><dh>בסופו מרבו כו׳ מרבו ובין שרבו.</dh><comment>
 נ"ב נ"ל צ״ל מחברו . אע׳׳פ שי׳׳ל מתחלה רבו ולבסוף נתחכם התלמיד
יותר ממנו. אינו נראה :</comment></phrase></chapter><chapter num="8"><label>פרק ח</label><phrase><dh></dh><comment>
אצל מוכרי תבואה . ר"ב נ"ל צ"ל סחורות.</comment></phrase> </chapter><chapter num="10"><label>פ״י</label><phrase><dh>במים מרובין הרי זה משתבח.</dh><comment> נ"ב שלא
יטבע :</comment></phrase>
</chapter></commentary>
<commentary id="commentary_4"><author>נוסחת הגר״א</author>
<phrase id="ph-4-110-1"><label>[א]</label><comment>(רבינו הגאון חיבר ב׳ פרקים הראשונים ממס׳ זו למס׳ כלה והדבר למד מעניינו
ומבואר ככמה ראשונים שמסכת ד״א מתחלת מפרק בן עזאי ועי׳ רש״י ברכות כ״ב א׳ ותוס׳ עירובין נ״ג
ב׳) :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-110-2"><label>[ב]</label><comment>ע״י אמה וע״י בתה וע״י אתותה (וברי״ף ורא״ש פ״ב דיבמות איתא לעולם אין אדם
פוסל את אשתו ואפילו בא על אחותה או על אמה או על בתה) :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-110-3"><label>[ג]</label><comment>שנאמר (במדבר ה) והיא לא נתפשה אסורה הא נתפשה מותרת ויש לך אחרת שאע״פ שנתפשה
אסורה ואיזו היא כהנת ר׳ ישמעאל אומר והיא לא נתפשה אסורה הא נתפשה מותרת ויש לך אחרת שאע"פ שלא
נתפשה מותרת ואיזו זו שקדושיה קדושי טעות (עי׳ כתובות נ״א ב' וש״מ) . נתגרשה ונתארסה ונבעלה בין
באונס בין ברצון אסורה להזור לראשון דברי ר׳ יוסי בן כיפר משום ר״א בן שמוע וזה מדרש דרש ר׳ יוסי
בן כיפר לא יוכל :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-110-4"><label>[ד]</label><comment>וזו בין באונס בין ברצון אסורה לו כל האסורות לו איסור ערוה שנשאן א״צ ממנו
גט חוץ מאחות אשתו ואשת אחיו וכל העריות אין להם היתר אחר איסורן חוץ מאחות אשתו :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-110-5"><label>[ה]</label><comment>פסל לה בביאה ופסל לולד ואלו :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-110-6"><label>[ו]</label><comment>ובת אחיו ובת אחותו (וכ״ה ברי״ף ורא״ש פ״ב דיבמות) : </comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-1"><label>[א]</label><comment>בהמתך לא תרביע כלאים. שדך לא תזרע כלאים. ובגד כלאים שעטנז לא יעלה עליך
(ויקרא יס) ומשום לא תזרע:</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-2"><label>[ב]</label><comment>ומשום ובכל בהמה לא תתן שכבתך ומשום ולא תחלל את שם אלהיך (שם יח) ומשום שפחה
:</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-3"><label>[ג]</label><comment>וכרת אחד שנא׳ (מלאכי כ) יכרת ה׳ לאיש אשר יעשנה ער ועונה מאהלי יעקב ומגיש
מנחה לה' צבאות אם היה ישראל וחלל זרעו בשפחה ונכ׳ לא יהיה:</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-4"><label>[ד]</label><comment>אליהו כופתו והקב״ה רוצעו :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-5"><label>[ה]</label><comment>הפסול פוסל :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-6"><label>[ו]</label><comment>וכל המסתכל בעקיבה של אשה גורם לו שיהיו לו בנים שאינם מהוגנים וכל :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-7"><label>[ז]</label><comment>ומחללים
שם שמים והאפיקורסים :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-8"><label>[ח]</label><comment>ישובו רשעים לשאולה וגו׳ האמתנים והגותנין :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-9"><label>[ט]</label><comment>חורשי רע ומהשבי :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-10"><label>[י]</label><comment>אין מורישין לבניהם ואם מורישין לבניהם אין מורישין לבני בניהם . החנפים
והשקרנים ופועלי און עליהם הכתוב אומר כי לא לפניו חנף יבוא ואומר (תהלים קא) דובר שקרים לא יכון
לנגד עיני. ההוגים כיונים והמנהמים והמצפצפים :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-11"><label>[כ]</label><comment>לעובד כוכבים :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-12"><label>[ל]</label><comment>והחמסנים והמוכסים:</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-13"><label>[מ]</label><comment> המנהגין :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-14"><label>[נ]</label><comment>אמור לו מי שלבו נוקפו אומר כן אלא אל תתחר במרעים להיות כמרעים ואל תקנא
בעושי עולה :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-15"><label>[ס]</label><comment>עולם הוא אחד :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-111-16"><label>[ע]</label><comment>וכל רקיע ורקיעם : </comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-1"><label>[א]</label><comment>מעולמו:</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-2"><label>[ב]</label><comment>אף כן אדם מה אם עכשיו שמוציא ממעיו סרוח כך מתגאה על הבריות אם מוציא :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-3"><label>[ג]</label><comment>אורחות חיים א״ל :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-4"><label>[ד]</label><comment>כמה שהן :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-5"><label>[ה]</label><comment>ג׳ מילין :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-6"><label>[ו]</label><comment>לעשות כן :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-7"><label>[ז]</label><comment>מזרחית צפונית מערבית אינה מזיזו ממקומו כיון שנשב רוח דרומית עוקרתו :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-8"><label>[ח]</label><comment>כורתין ומסתתין אותו ובונים בו :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-9"><label>[ט]</label><comment>ראתה :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-10"><label>[י]</label><comment>רחוצין :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-11"><label>[כ]</label><comment>ולא מן המלאכים לבד למדנו אלא מן השכינה למדנו שנאמר (מ״א כב) ראיתי את ה׳
יושב על כסאו וכל צבא השמים עומד עליו מימינו ומשמאלו (דלא כמ״ש זה לפנינו לקמן בפ״ה):</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-12"><label>[ל]</label><comment>מחבירו בין שהוא גדול מחבירו ובין שחבירו :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-13"><label>[מ]</label><comment>כביכול שאמר לאברהם הריני נפטר ממך שנאמר (בראשית יח) וילך ה׳ כאשר כלה לדבר
אל אברהם ואברהם שב למקומו . לעולם :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-14"><label>[נ]</label><comment>ר״ג באמצע וד"י (וכ״ה במס׳ כלה רבתי ושם ליתא וראב"ע) :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-15"><label>[ס]</label><comment>בית :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-112-16"><label>[ע]</label><comment>כרצונך : </comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-1"><label>[א]</label><comment>סחה :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-2"><label>[ב]</label><comment>אין משיירין פאה באלפס אבל משיירין פאה בקערה ומעשה בר"י שנתארח אצל אלמנה
א׳ עשתה לו פולין אכל :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-3"><label>[ג]</label><comment>משכת ידך מגריסין :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-4"><label>[ד]</label><comment>היה לך למשוך ידך מן הפת א״ל שמא הנחת פאה על הראשונים לא כך אמרו חכמים
אין משיירין פאה באילפס אבל משיירין פאה בקערה אמר ר' יהושע :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-5"><label>[ה]</label><comment>לא אמרת לי שהיא קצרה א״ל:</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-6"><label>[ו]</label><comment>לא אמרתי לך ארוכה הלך :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-7"><label>[ז]</label><comment>לא יפרוס אדם פרוסה במקום :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-8"><label>[ח]</label><comment>הקטן:</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-9"><label>[ט]</label><comment>לא :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-10"><label>[י]</label><comment>אחוריו:</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-11"><label>[כ]</label><comment>שכותב :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-12"><label>[ל]</label><comment>יהא:</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-13"><label>[מ]</label><comment>הופכים את האכסניא שלהם
זה לזה . לא :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-14"><label>[נ]</label><comment>שמן :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-15"><label>[ס]</label><comment>יין :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-16"><label>[ע]</label><comment>שמחזיק לו טובה חנם :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-17"><label>[פ]</label><comment>חדש לשם ישן :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-18"><label>[צ]</label><comment>מזה ותנו :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-19"><label>[ק]</label><comment>ויניחם על :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-20"><label>[ר]</label><comment>ולא יקנח אדם בפרוסה ויניח ע״ג השולחן :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-113-21"><label>[ש]</label><comment>טעומין לר"ע : </comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-1"><label>[א]</label><comment>ואין מעבירין קערה :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-2"><label>[ב]</label><comment>שממעכין :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-3"><label>[ג]</label><comment>ומניח את כובעו ואח״כ מניח מנעליו ואם יש לו בן או עבד מניחין לו :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-4"><label>[ד]</label><comment>מתגרד :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-5"><label>[ה]</label><comment>לזה שיוצא :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-6"><label>[ו]</label><comment>לזה שיוצא :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-7"><label>[ז]</label><comment>במקום ערומים אלא במקום שרובן :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-8"><label>[ח]</label><comment>ככולם לבושים :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-9"><label>[ט]</label><comment>והקיז דם ונכנס למרחץ ונשתכר וישן ע״ג קרקע ושמש מטתו דמו :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-10"><label>[י]</label><comment>והאוכל שום קלוף וביצה קלופה ובצל קלוף שעבר עליהם הלילה והשותה :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-11"><label>[כ]</label><comment>ואין יושבין תחת
הזית על שולחנו :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-12"><label>[ל]</label><comment>ומהאגמים בפיו ובידו א׳ דמו בראשו מפני הנימה . הקיז :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-13"><label>[מ]</label><comment>אינן רואין :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-14"><label>[נ]</label><comment>העושה מלאכה בת״ב אינו רואה סימן ברכה לעולם אמר ר״ע ותלמידי חכמים בטילין
בו :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-15"><label>[ס]</label><comment>לא
תעמוד על דם רעך :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-16"><label>[ע]</label><comment>וגו' :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-17"><label>[פ]</label><comment>שנאמר כה אמר ה׳ מה מצאו אבותיכם בי עול כי רחקו מעלי :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-18"><label>[צ]</label><comment>וגסי הרוח כעובדי ע׳׳ז שנאמר :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-114-19"><label>[ק]</label><comment>כאן : </comment></phrase>
<phrase id="ph-4-115A-1"><label>[א]</label><comment>על עיני והניעור :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-115A-2"><label>[ב]</label><comment>היא :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-115A-3"><label>[ג]</label><comment> מתיר אסורים . הנכנס :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-115A-4"><label>[ד]</label><comment>ועזרוני ושמרוני וסמכוני והמתינו :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-115A-5"><label>[ה]</label><comment>יצא לשוק אומר :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-115A-6"><label>[ו]</label><comment>ומיד :</comment></phrase>
<phrase id="ph-4-115A-7"><label>[ז]</label><comment>ברוך הגומל חסדים טובים לעמו ישראל : 
</comment></phrase>
</commentary>
</commentaries></body>
<back/></book>