<root><Chapter index="1"><Halacha index="1" /></Chapter><Chapter index="2" /><Chapter index="3" /><Chapter index="4" /><Chapter index="5" /><Chapter index="6" /><Chapter index="7"><Halacha index="1"><Comment index="1">&lt;b&gt;מצות עשה וכו'.&lt;/b&gt; סנהדרין דף כ"א מימרא דרבא וכו'. והקשה הר"ח אבולעפיה נר"ו בספר עץ החיים פרשת שופטים וז"ל וליתא דבפ"ג דנדרים דחו זו וילפינן מלמען תהיה השירה לעד עכ"ד. וט"ס הוא וצ"ל פ"ד דף ל"ח דאיתא התם אמר רבי יוסי בר חנינא לא ניתנה תורה אלא למשה ולזרעו וכו' ומשה נהג בה טובת עין ונתנה לישראל וכו' מתיב רב חסדא ועתה כתבו לכם את השירה הזאת השירה לחודא למען תהיה לי השירה הזאת לעד בבני ישראל אלא פלפולא בעלמא ע"כ ופירש רש"י כתבו לכם אלמא שניתנה נמי להם לישראל למען תהיה לי לעד שילמדו כל התורה וילמדו אותה אלמא לישראל נמי ניתנה פלפולא בעלמא להבין דבר מתוך דבר הוא דניתן למשה ונהג בו טובת עין ונתנה לישראל ע"כ.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;ולענ"ד &lt;/b&gt;נראה דלא קשה מידי משום דהגמרא מתחילה הוה בעי לדחויי דאין להוכיח מקרא דועתה כתבו לכם את השירה הזאת שר"ל כל התורה לאותובי ארב חסדא דאימא דהשירה הזאת ר"ל שירת האזינו לחוד אמנם כדמותיב מאידך קרא דמוכח מיניה להדיא דשירה ר"ל כל התורה כולה מעתה ה"נ קרא דועתה כתבו לכם את השירה הזאת ע"כ היינו כל התורה כולה וא"ת דמ"מ רבינו הו"ל לאתויי קרא דלמען תהיה לי דמוכח טפי אנפשיה ליתא דמהך קרא ליכא למילף מצות עשה וגם רבא יליף לה מהך קרא גופיה בפ' כה"ג דף כ"א וכן העתיק סמ"ג וסמ"ק ז"ל עיי"ש.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;שנאמר ועתה כתבו לכם את השירה.&lt;/b&gt; עיין להרב מהור"י בי רב ז"ל סי' ס"ב שהשיב בפשיטות שאין לברך שום ברכה על הכתיבה ודי כשקורא בו ברבים ומברך ברכת התורה והסכימו עמו הר"ש בן עזרא והר"ש אלגזי והר"י בן גאמי"ל ז"ל עיין עליהם והרא"ש ז"ל כתב דבזמן הזה מצות עשה לכתוב (או לקנות) חומשים ומשנה וגמ' ופירושיהם וכו' כי מצות כתיבת התורה היא ללמוד בה דכתיב ולמדה את בני ישראל וכו' ואסור למוכרם וכו' ע"כ ופי' דבריו הרב ב"י ז"ל דבא לומר דגם זה בכלל המצות עשה וכו' ומ"מ עיקר המצוה לכתוב כל איש מישראל ס"ת וכו' כדקאי קאי עיי"ש.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;לפי שאין כותבים וכו'.&lt;/b&gt; הקשה הר"ח אבולעפיה נר"ו שם וז"ל ועוד קשה דכותבים התורה חומשים כמ"ש פ' הניזקין ופי' שם הרמב"ם וכו' ע"כ נראה דכוונתו להקשות לטעם דיהיב רבינו דעל כרחך קרא דועתה כתבו לכם את השירה הזאת היינו כל התורה כולה תדע דקי"ל שאין כותבין את התורה פרשיות פרשיות ולזה הקשה נר"ו שאין זה הכרח דהא קי"ל כותבים את התורה חומשים וא"כ אימא דכוונת הכתוב לומר שיכתבו אותו חומש שזאת השירה בו לבד ואם לזה כיון לענ"ד נראה אין זה קושיא דמאי דאמרינן כותבים התורה חומשים לאו היינו חומש אחד לבד ותו לא אלא ר"ל כל החמשה חומשים דוקא תדע שרבינו פסקו לקמן הל' י"ד וכתב ע"ז דאין בו קדושת ס"ת ואם כוונתו לחומש אחד לבד מהיכא תיתי שיהא בו קדושת ס"ת אלא ודאי כדאמרן וקמ"ל דאע"פ שהם ה' חומשים כל התורה כולה אין בו קדושת ס"ת כיון שלא נתפרו יחד והכי מסתברא דהא קי"ל תורה חתומה ניתנה וחומש אחד לבדו אסור ועיין בגיטין דף ס'.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;ואם כתבו וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף ל' א"ר יהושע בר אבא אמר רב גידל אמר רב הלוקח ס"ת מן השוק כחוטף מצוה מן השוק כתבו מעלה עליו הכתוב כאילו קבלו מהר סיני אמר רב ששת אם הגיה אפילו אות אחת מעלה עליו הכתוב כאילו כתבו ופי' התוס' ז"ל דהגיה אות אחת קאי אלקחו מן השוק דוקא וכ"כ הרא"ש וסמ"ג ז"ל וכתב הדרכי משה בשם המרדכי ז"ל שכן עיקר והרב ב"י משם הנמוקי יוסף כתב דיש למדת הרחמים לומר כמו שתיקן זה כך אם היה מוצא טעיות רבות היה מתקן אותם ע"כ. ושורש תיבת הגהה כתב הרב מעדני מלך ז"ל בשם ר' אליהו המדקדק בס' התשבי שהוא לשון נוגה ואורה ואני שמעתי שהוא לשון הסרה כמו כאשר הגה מן המסילה אלא שמה שנקראים גם כן הגהות מה שכתובים בגיליונות הספרים שמתחדשים או מוסיפין דינים או ביאורים כמ"ש גם כן שם בתשבי הוא מסכים יותר לפי' הר' אליהו אע"פ שיש לי לצדד ולומר דגם הם נקראים הגהות לפי שכוונתם להסיר המכשולות שהיה אפשר להבין מתוך הפנים בפנים אחרים ממה שהוא ע"כ.</Comment></Halacha><Halacha index="2"><Comment index="1">&lt;b&gt;והמלך מצוה עליו וכו'.&lt;/b&gt; משנה בסנהדרין דף כ"א והקשה מרן הקדוש וז"ל ומ"מ צ"ע למה לא כתב רבינו שאותה שיוצאה ונכנסת עמו עושה כמין קמיע ותולה בזרועו כדאיתא בברייתא שכתבתי גם מ"ש ומגיהין אותו מספר העזרה צ"ע מנא ליה ע"כ ולקושיא זו מצאתיו מבואר בירושלמי פ' כהן גדול ומשם למדו רבינו וכבר ראו אור עיני כבודו של מרן הטהור בפ"ג דהלכות מלכים ושם ראיתי שנתקשה קושיא ראשונה גם כן והניחה בצ"ע. ואפשר שרבינו סובר דמתני' לא ס"ל הכי כיון שלא ביארה כן וס"ל כאידך מאן דאמר דאיתא התם דדריש קרא דשויתי ה' לנגדי תמיד כדרב חנא בר ביזנא אמר רבי שמעון חסידא המתפלל צריך שיראה עצמו כאילו שכינה כנגדו וכו' ובזה כיוונתי לדעת גדול הוא הר"ש אלגזי ז"ל בספר רצוף אהבה.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;ועוד &lt;/b&gt;נ"ל הכרח לרבינו שבתוספתא שם איתא וז"ל יוצא למלחמה הוא עמו נכנס הוא עמו יושב בבי"ד הוא אצלו נכנס לבית המים ממתנת לו על הפתח וכן דוד אומר שויתי ה' לנגדי תמיד ר' יהודה אומר ס"ת מימינו ותפילין בזרועו ומשמע דר"י פליג את"ק ופסק כת"ק כדרכו הטוב וכמ"ש בהך מתניתין כת"ק ומה גם דסתם מתניתי' מסייעתו כאמור. שוב חיפשתי ומצאתי למהרש"ל ז"ל שמחק הך דעושה אותה כמין קמיע וכתב דאין כאן מקומו עיי"ש. ובהך ברייתא איתא דאין רשות להדיוט לקרות בו ויליף לה מדכתיב וקרא בו הוא ולא הדיוט ולא ידעתי למה השמיטה רבינו דאף דבגמ' לא הובא דין זה מ"מ אין במשמע שיחלוק עיי"ש דף כ"א.</Comment></Halacha><Halacha index="3"><Comment index="1">&lt;b&gt;יהיה עמו תמיד וכו' עד או לישן על מיטתו.&lt;/b&gt; בגמרא שם לא הביאו אלא נכנס לבית המרחץ ולבית הכסא ורבינו כתב מסברא דגם לישן על מטתו אסור שמא יפיח או דבר אחר והוי זילותא טפי ונכלל בבית המרחץ ובה"כ שאמרו בגמרא. אמנם מאי דאיכא לאתמויי טובא על רבינו דמאין הוציא דבלילה פטור מהס"ת דבגמרא ליכא אלא במקום שאין ראוי כגון בית המרחץ ובית הכסא ובתוספתא הנזכרת משמע להדיא שגם בלילה חייב בס"ת שאמרו שם פכ"ג וז"ל זו שנכנסת ויוצאה עמו לא תכנס עמו לא בבית המרחץ ולא בבה"כ שנאמר והיתה עמו וקרא בו כל ימי חייו וגומר במקום הראוי ליקרות בו והלא דברים ק"ו ומה אם מלך ישראל שלא עסק אלא בצרכי צבור נאמר בו והיתה עמו וקרא בו כל ימי חייו שאר בני אדם על אחת כמה וכמה כיוצא בו יהושע בן נון מלא רוח חכמה וכו' וכן הוא אומר והגית בו יומם ולילה והרי דברים ק"ו ומה וכו' ע"כ וכן הוא בירושלמי שם משמע להדיא דאין כאן מקום פטור לא ביום ולא בלילה ומסתברא דיותר מחויב בלילה מביום שהרי אמרו ז"ל לא איברי ליליא אלא לגירסא וקרא כתיב וקרא בו וכו' ועוד מצאתי דבר זה מפורש בספרי הובא בילקוט פרשת שופטים וז"ל והיתה עמו וכו' ימי חייו הימים כל ימי חייו הלילות ע"כ אם כן איפה מנא ליה לרבינו ז"ל לפטור המלך מהס"ת בלילה וראיתי לסמ"ג עשין כ"ה ובס' קריית ספר ז"ל שהעתיקו כדברי רבינו ותמהתי על המראה. ואפשר בדוחק דכיון דבלילה איכא למיחש שמא ישן ויפיח וכמ"ש התוס' פרק כיצד מברכין דף מ"ד ד"ה ולבני מערבא וכו' דאף לדידן דקי"ל לילה זמן תפילין מ"מ אין מניחים אותם גזרה שמא יפיח בהם להכי החמיר רבינו בענין זה דאף שהוא פסק לעיל פ"ד דלילה לאו זמן תפילין מ"מ גבי ס"ת דליכא מיעוטא י"ל כמ"ש התוס' ומ"מ צריך לי עיון טובא. ושוב עלה בדעתי דאפשר דלילה לאו דוקא אלא ר"ל לישן ואכתי קשה דהול"ל כשישן דהא ביום נמי איתיה.</Comment></Halacha><Halacha index="4"><Comment index="1">&lt;b&gt;ספר תורה וכו'.&lt;/b&gt; סוף פ"ק דמגילה דברי שלום ואמת אמר רבי תנחום ואמרי לה אמר רבי אסי מלמד שצריכה שירטוט כאמיתה של תורה ופי' רש"י כאמיתה של תורה כס"ת עצמו שירטוט הלכה למשה מסיני ע"כ ואיתא נמי בירושלמי ומדרש ומסכת סופרים אמנם ר"ת הביאוהו התוספו' פרק הקומץ ס"ל דס"ת אין צריך שירטוט ומפרש כאמיתה של תורה דהיינו מזוזה וההוא ירושלמי ומדרש ומסכת סופרים מפרשם לענין שירטוט העליון דאסור לכתוב ג' תיבות בלא שירטוט והסכמת הפוסקים כדברי רבינו והיא שיטת הרי"ף והרא"ש שאם לא שירטט כל הס"ת הוא פסול ועיין להרב ב"י יו"ד סימן ער"א.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;מקצתו על הגויל וכו'.&lt;/b&gt; ירושלמי פ"ק דמגילה כדברי רבינו וכמ"ש הרב ב"י שם והובא גם כן במסכת סופרים פ"ב וכתב הט"ז ז"ל הטעם משום דמחזי כשני ספרים.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;כתיבה מתוקנת וכו'.&lt;/b&gt; שבת דף קל"ג זה אלי ואנוהו התנאה לפניו במצות וכו' כדברי רבינו.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;יניח בין כל תיבה וכו'.&lt;/b&gt; ברייתא בהקומץ דף ל' ושאר דברי רבינו מבוארים במסכת סופרים פ"ב. והריב"ש בתשובה סי' רפ"ו כתב דאם נמצא בס"ת אויר מלא אות אחת בין פסוק לפסוק ברוב הספר אין לפוסלו בכך עיי"ש.</Comment><Comment index="5">&lt;b&gt;למשפחותיכם תלתא זמני.&lt;/b&gt; שם וכתב הגהות מיימוניות בשם הר"ח דהיינו שיעור טפח וכתבו עוד בשם ר"ת דהיינו דוקא בכתיבה דקה אבל בגסה הכל לפי הנוי דג' למשפחותיכם מכתיבה גסה הוא יותר מטפח ודעת רבינו שסתם נראה שהיא כדעת התוספות דף ל' ד"ה כגון וכו' דלעולם משערינן בג' למשפחותיכם מאותה כתיבה ועיין להרב ב"י יו"ד סימן ער"ב.</Comment></Halacha><Halacha index="5"><Comment index="1">&lt;b&gt;לא ימעט הכתב וכו'.&lt;/b&gt; פירוש שיכתוב כתיבה דקה מפני דוחק הפרשה וכ"כ מרן ז"ל.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;מניח המקום פנוי.&lt;/b&gt; משמע שישאר אותו מקום חלק בלא כתיבה כלל אמנם הסופרין אין נוהגים כן אלא מאריכים האותיות עד הגיעם לסוף השיטה משום נוי לספר תורה ורבינו אינו חושש לנוי זה משום הפסד צורת האותיות.</Comment></Halacha><Halacha index="6"><Comment index="1">&lt;b&gt;תיבה בת עשר וכו'.&lt;/b&gt; כתב מרן ז"ל זה כתב רבינו מסברא והטור כתב שהרא"ש ז"ל חולק ואומר דדוקא בבת ה' אותיות שרי בשרובה בתוך הדף כיון שאין חוץ לדף אלא שתי אותיות אבל בת ז' או בת ט' אע"ג דרוב בתוך הדף כגון ד' מז' וה' מט' אין לכתוב ג' או ד' חוץ לדף ע"כ וכ"כ בטור יו"ד סימן רע"ג ועיין להדרישה שם ובב"י שם העתיק דברי רבינו.</Comment></Halacha><Halacha index="7"><Comment index="1">&lt;b&gt;ומניח וכו'.&lt;/b&gt; ברייתא בבבא בתרא דף י"ג כדברי רבינו.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;לא פחות ולא יותר.&lt;/b&gt; נראה פשוט דהכוונה להשיטות עצמם שלא יוסיף ולא יגרע דאילו בכתב אפשר לפעמים שיזדמן לו לסיים בסוף השיטה ולפעמים באמצעה ויצטרך להניח שאר השיטה חלקה ועוד ד' שיטות אחרות שלימות מכל שכן לדעתו ז"ל שנראה שאוסר לעשות אותיות ארוכות כדי לסיים השיטה כמבואר לעיל הל' ה'.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;וכשיגמור וכו'.&lt;/b&gt; ברייתא במנחות דף ל' הכותב ספר תורה בא לו לגמור לא יגמור באמצע הדף כדרך שגומר בחומשים אלא מקצר והולך עד סוף הדף ופירש רש"י מקצר השיטין והולך עד שיגמור לעיני כל ישראל בסוף הדף ע"כ. ונחלקו הפוסקים ז"ל בפירוש מקצר והולך מהו דהטור כתב שיעשה אותיות ארוכות ממטה למעלה והנמוקי יוסף הביאו השפתי כהן זכרונו לברכה פירש שמתיבה אחת עושה שיטה אחת על ידי המשכת האותיות ע"כ והתוספות פירשו שיעשה שיטים ארוכות עיין עליהם. ודברי רבינו שקולים כי הוא העתיק לשון הברייתא כדרכו הטוב והיותר נכון ליזהר שלא יבא לזה.</Comment></Halacha><Halacha index="8"><Comment index="1">&lt;b&gt;ויזהר באותיות הגדולות וכו'.&lt;/b&gt; וסדר אלף בית מאותיות גדולות ואותיות קטנות עם חידושים אחרים תמצאם בסוף הספר בע"ה.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;והאותיות העקומות וכו'.&lt;/b&gt; ובהיותי בעיר המהוללה אזמיר יע"א אמר לי הרב אליה הכהן ז"ל בעל המעיל צדקה ושבט המוסר בשם הרב ר' אלחזן ז"ל שראה בספר העזרה הנו"ן של ויהי בנסוע הארן הפוכה כזה &gt;ציור&lt; (ועיין עוד בענין זה להרב כנסת הגדולה יו"ד סימן ער"ה שהביא בשם הרב לונזאנו כמה צורות של נו"ן הפוכה זו ושינוים אחרים עיי"ש) ועוד ראה שם הרב אלחזן הנ"ל העיינין כולם הרגל של מטה קצר כדי שלא יכנס בתוכו אות אחרת שפוסל. עוד הראה לי הרב ז"ל בסמ"ג דף רצ"ג ע"א בביאורי מהר"ר אייזק שטיין ז"ל שכתב שהקוף של לשמצה בקמיהם והקוף שבהעומדים על הפקודים מצא להסופרים שמגיעים הרגל שלהם למעלה בגוף הקוף כזה קבלה איש מפי איש הוא ע"כ.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;ויזהר בתגין וכו'.&lt;/b&gt; עיין מה שכתבתי פרק ב' הל' ח' וט'.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;שיש עליה ז'.&lt;/b&gt; ואנו אין מנהגינו כי אם ג' או א' וכו' ועיין מ"ש בפ"ב.</Comment></Halacha><Halacha index="9"><Comment index="1">&lt;b&gt;כל הדברים האלו וכו'.&lt;/b&gt; ובכל דבר שלא נמצא לו שורש בגמ' כי אם במחלוקת הפוסקים דעבד כמר עבד ודעבד כמר עבד שו"ת מהר"ם גאלאנטי סימן קכ"ד בשם הרא"ש והר"ן ז"ל ואין לפסול בצורת האותיות כי הכל לפי המנהג עיי"ש.</Comment></Halacha><Halacha index="10"><Comment index="1">&lt;b&gt;יש דברים אחרים וכו'.&lt;/b&gt; והרב ב"י יו"ד סימן רע"ד הביאו הרמ"א שם כתב דיש סופרין מדקדקים לכתוב ביה שמו בראש העמודים וכן קצת המדקדקים לכתוב בראש כל עמוד וי"ו וקורין אותו ווי העמודים ואין לדקדק בכל זה ואפילו המדקדק יזהר שלא ימעט או ירחיב הכתב לפעמים משום זה כי כל דברים אלו אין להם שורש על מה שיסמוכו ע"כ והש"ך ז"ל כתב דהגהת מרדכי בהלכות קטנות הביא בשם הר"ם שכתב מה שנהגו הסופרים לכתוב ווי העמודים במגילה וס"ת אי איישר חילי אבטליניה ואין להתחיל שום עמוד בוי"ו רק אותיות ביה שמו וכן וי"ו של ואעידה בם דמתוך כך באים לידי קלקול שמרחיבים ומקצרים אותיות שלא כדת כדי לצמצם וי"ו בראש העמוד ע"כ ובט"ז שם קראם בורים עיי"ש.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;מנין השיטין וכו'.&lt;/b&gt; מסכת סופרים והביאו הרא"ש ז"ל.</Comment></Halacha><Halacha index="11"><Comment index="1">&lt;b&gt;או שכתב מלה וכו'.&lt;/b&gt; ובתיבה שיש בה מחלוקת אם היא תיבה אחת או שתים טוב שיתלה חציה ויכתוב החצי האחר בתוך השיטה כגון כס יה שיתלה כס ויכתוב יה בתוך השיטה גינת וורדים או"ח כלל ב' סימן ד'.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;או שכתב השירה וכו'.&lt;/b&gt; כל זה מבואר בשבת דף ק"ג ועיין מ"ש בפ"ח.</Comment></Halacha><Halacha index="12"><Comment index="1">&lt;b&gt;ספר תורה שאינו מוגה וכו'.&lt;/b&gt; כתובות דף י"ט אתמר ספר שאינו מוגה אמר רבי אמי עד ל' יום מותר להשהותו מכאן ואילך אסור להשהותו משום שנאמר אל תשכן באהלך עולה ופי' רש"י ספר שאינו מוגה תורה נביאים וכתובים ורבינו נראה שהוא גורס ספר תורה וכן הוא באמת גירסת הרי"ף והרא"ש ומ"מ כתבו ז"ל דיש ליזהר גם בשאר ספרים להגיה טעיותיהם ועיין להלחם חמודות שם והרמ"א יו"ד סימן רע"ט כתב בשם הרד"ך דאין להגיה שום ספר על פי הסברא כי אם בראיה גמורה והרדב"ז סי' ק"א הביאו הכנסת הגדולה סוף סי' ער"ה הוסיף דאין להגיה ע"פ מדרשים כי אם ע"פ רוב הספרים.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ס"ת שיש בו וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף כ"ט מבואר כדברי רבינו ולמ"ש ואם היו ארבעה יגנז בשו"ת גינת וורדים סי' ג' כתב דעכשיו שהסופרים הם בקיאים הרבה ודרכם אפי' בחסירות שגוררין בתוך השיטה וכותבין שם החיסרון שפיר דמי אפילו יש הרבה טעיות עיי"ש וכ"כ השו"ת משאת בנימין סימן נ"ו עיין עליו.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;ואם היה רוב הספר.&lt;/b&gt; פירוש רוב אותיות הספר דתרתי בעינן רוב האותיות ודף אחד בלא ד' טעיות וכן כתב מרן ז"ל ובב"י סימן רע"ט. ופשוט. וכן כתבו ז"ל.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;אפילו דף אחד וכו'.&lt;/b&gt; כתבו התוספות שם דדווקא שהיתה כתובה מעיקרא כך דאי יכול לתקן במה שיחזור ויכתוב דף שלם אמאי יגנז ע"כ ודבר פשוט הוא.</Comment></Halacha><Halacha index="13"><Comment index="1">&lt;b&gt;במה דברים אמורים וכו'.&lt;/b&gt; גם זה שם ועיין להתוספות שם.</Comment></Halacha><Halacha index="14"><Comment index="1">&lt;b&gt;מותר לכתוב וכו'.&lt;/b&gt; בגיטין דף ס' שקלא וטריא בזה. ופסקו של רבינו מבואר ומ"ש דאין בו קדושת ספר תורה היינו מדאמרינן התם דאין קורין בהם מפני כבוד הצבור א"כ ממילא אין בהם קדושת ספר תורה וכ"כ הב"י יו"ד סי' רפ"ג ושם הביא שהרשב"א ז"ל בתשובה (סי' קמ"ד) כתב דאם הם עשויים בגולל וכתקנן הרי הן כספר תורה לכל דבריהם אלא שאין קורין בהם בצבור מפני כבוד הצבור בלבד ע"כ והפרי חדש ז"ל בנימוקיו על רבינו הכריח דבפ' בני העיר מוכח להדיא דחומש קיל מספר תורה אלמא אין קדושתו כספר תורה ועיין להדרישה ז"ל יו"ד שם.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ואין כותבים וכו'.&lt;/b&gt; הכי מוכח בסוגיא התם וכן היא מסקנת הפוסקים זולתי הרי"ף ז"ל ועיין להרא"ש שתמה על הרי"ף הרבה מהסוגיא דהתם. ומרן בב"י הטריח עצמו הרבה ליישב דעת הרי"ף עיין עליו. ולענ"ד נראה דיש קצת הוכחה לדברי הרי"ף ז"ל מההיא דר' חייא שהיה כותב ה' חומשים לה' ינוקי וכו' כדאיתא בהפועלים ועיין להפר"ח שם ולהרב ב"ח יו"ד שם.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;כתב מגילה וכו'.&lt;/b&gt; זה הוציא רבינו מדאוקימנא בפרק אמר להם הממונה ובהניזקין הא דתנן אף היא עשתה טבלה של זהב שפרשת סוטה כתובה עליה דהיינו שהיתה כתובה בסירוגין ופי' רבינו בתשובה דהיינו לומר שהיה כותב ג' תיבות כאן וג' תיבות רחוקות מהם בשיטה שניה שאינה נקראת עם הראשונה ותשובה זו כתבה רבינו ירוחם בנתיב ב' הביאו הרב ב"י שם ולא בחר רבינו בפי' רש"י ז"ל כי דחוק הוא עיין עליו.</Comment></Halacha><Halacha index="15"><Comment index="1">&lt;b&gt;מותר לדבק וכו'.&lt;/b&gt; בבא בתרא דף י"ג ברייתא סתמית כדברי רבינו והכי קי"ל זולת מ"ש רבינו ובין כל נביא ונביא ג' שיטין דבנוסחאות שלפנינו איתא וכן בין כל נביא ונביא דר"ל דומיא דתורה ד' שיטין וכבר כתב הרב ב"י ז"ל דנוסחת רבינו היא כן וגם הטור ז"ל הכי גריס לה עיי"ש. וכתבו התוספות שם דאע"פ שא"א שלא יתן נביאים וכתובים ע"ג תורה ואנן קי"ל דאסור הני מילי בשתי כריכות אבל כשהם מדובקים יחד אינו גנאי ע"כ.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;וסדורן של נביאים וכו'.&lt;/b&gt; שם דף י"ד ומבואר שם דהושע קדים לישעיה אלא משום דנבואתיה גבי חגי זכריה ומלאכי חשיב ליה בהדייהו ולעשות אותו לבדו לא רצו משום דאיידי דזוטר מרכס ועוד אמרו שם דישעיה קדים לירמיה ויחזקאל וסדרו כן כדי לאסמוכי חורבנא לחורבנא ונחמתא לנחמתא.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;וסדר הכתובים וכו'.&lt;/b&gt; שם ופי' רש"י דשיר השירים נראה בעיניו שאמרו לעת זקנתו ע"כ ובספר מעיל שמואל הביא משם מדרש חזית דאיכא מאן דאמר דשיר השירים כתבו לעת בחרותו ונקט לה מדרך ארץ דאם מזמר דברי חשק בעת בחרותו (מאי) [מזמר]. והרב ז"ל יישב הדבר קצת עיין עליו.</Comment></Halacha><Halacha index="16"><Comment index="1">&lt;b&gt;ומותר לכתוב וכו'.&lt;/b&gt; גיטין דף ו' ופסק כסתם מתניתא ועיין להתוס' שם ומרן ז"ל הקשה דבפ"ד מהלכות יבום פסק שאסור לכתוב ג' תיבות בלא שירטוט ושאלו זה מהנגיד וכו' והשיב שכמ"ש בהלכות תפילין נקטינן דדוכתא עדיפא ע"כ. והרב ב"י יו"ד סימן רפ"ד כתב בשם הרשב"ץ דנקטינן כההיא דיבום לחומרא ע"כ ופסקו בשלחנו הטהור שם. ובאמת שהיה נראה יותר כדברי הרב הנגיד זלה"ה משום דהתם איכא למימר דכיון שהביאו אגב ולא נחית לעיקר הדין לא דק בהכי ודו"ק ובהיתר האיגרות שאנו כותבים שיש בהם כמה פסוקים ואין נזהרים לשרטט כלל עיין למרן ז"ל ובב"י יו"ד סוף סי' רפ"ד ובמפרשים ז"ל.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;כרך זה וכו'.&lt;/b&gt; כבר נתבאר ממ"ש למעלה ודבר פשוט הוא.</Comment></Halacha></Chapter><Chapter index="8"><Halacha index="1" /><Halacha index="2" /><Halacha index="3"><Comment index="1">&lt;b&gt;ספר שאינו מוגה וכו' עד פסול ואין לו תקנה וכו'.&lt;/b&gt; פרק הבונה דף ק"ג מתיבי וכתבתם שתהא כתיבה תמה שלא יכתוב עיינין אלפין אלפין עיינין וכו' סתומים פתוחים פתוחים סתומים פרשה פתוחה לא יעשנה סתומה סתומה לא יעשנה פתוחה וכו' או שכתב את האזכרות בזהב הרי אלו יגנזו ע"כ. וקצת קשה לדברי רבינו למה כתב דאין לו תקנה דאף דבגמרא אמרו כן על כרחך צ"ל דר"ל כל עוד שלא תיקנו וכמ"ש מרן בשם הרשב"א ז"ל ותדע דבסתומים פתוחים וכיוצא שהוזכר שם פשיטא ודאי שיש לו תיקון דהא אף בג' טעיות שייך תיקון כמ"ש רבינו לעיל וי"ל דרבינו הכריח כן מדברי הברייתא שאמרה פרשה פתוחה לא יעשנה סתומה וכו' והוה מצי לומר פרשה פתוחה וסתומה וכו' כמ"ש בכולהו בבי דלעיל דקאי אשלא יכתוב דלעיל אלא ודאי כוונת הברייתא דבזה אין לו תיקון ולכך שינה הלשון בלשון שלילה וגם בכתב האזכרות בזהב פשיטא דאין לו תקנה כלל דהוי מוחק את השם ואפשר שזו היא כוונת הריב"ש שהביא מרן ז"ל שכתב להעמיד דברי רבינו לפי שנראים נכונים בסוגיית הגמרא ע"כ.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;אפשר לתקנו.&lt;/b&gt; ובשו"ת משאת בנימין סימן נ"ו התיר לגרור שנים או שלש שיטין ולכתוב במקומם ארבעה אף לכתחילה ובדיעבד אפי' ביותר מזה כשר וכו' עיי"ש וכן דעת הרב גינת וורדים ז"ל אמנם הריב"ש ז"ל בתשובה סי' ז' אסר יעו"ש.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;והניח פנוי וכו'.&lt;/b&gt; ובספר גן המלך להרב בעל גינת וורדים ז"ל הכשיר אם כתב אזכרה אחת שני פעמים וקדר אחת מהם ונשאר המקום חלול חדא דלא חשו לשיעוריה דר"ת ועוד דעד כאן לא נאמר שיעור זה שפוסל רק כשנשאר בקלף מקום פנוי בלא כתיבה אבל אם ההפסק היה בשביל נקב של הריוח שבנתים אינו ראוי לכתיבה וליכא למיחש ליה כלל ע"כ ודבר חידוש הוא ודו"ק.</Comment></Halacha><Halacha index="4"><Comment index="1">&lt;b&gt;ספר בראשית וכו'.&lt;/b&gt; בפרטי כל אלו הפרשיות שהזכיר רבינו עיין למרן ז"ל ועיין עוד להריב"ש בתשובה ומסכת סופרים פי"ב.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;לנח שלשתם.&lt;/b&gt; נראה דצ"ל אל נח.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;לא תחמוד כולם סתומות והן שש.&lt;/b&gt; נדרשתי על דבר ספר תורה בכתב אשכנזי שנמצא כתוב בעשרת הדברות לא תחמוד אשת רעך לא תחמוד בית רעך הכל בפסוק אחד בלי שום הפסק פרשה ונבדקו הס"ת של האשכנזים ונמצאו רובם כן ומיעוטם מתוקן אחר כך בהפסק פרשה סתומה וכן נמצא בהרמב"ם כתיבת יד ישן ובקצת ספרי הדפוס ובמסרה נמצא שיש שם פסקא.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;תשובה &lt;/b&gt;מדברי הרמב"ם פ"ח מהל' ס"ת משמע דאין כאן פרשה כלל שהרי כתב וז"ל כבד לא תרצח לא תנאף לא תגנוב לא תענה לא תחמוד כולם סתומות והם שש ואם היתה כוונתו על הלא תחמוד שני ג"כ היה לו לכתוב והם שבע אלא שאחר הדקדוק והמנין בדברי הרב כשמונה באחרונה מנין הפרשיות ראיתי שהם תשעים וארבע והוא ז"ל כתב שמנין הסתומות חמש ותשעים עיי"ש. וראיתי להרב לונזאנו באצבע אור תורה שכתב וז"ל לא תחמוד אשת טעה המדפיס שלא עשה פה פסקא כי פרשה סתומה היא גם זו בכל ס"ת וכ"כ המאירי ז"ל וכן נמצא בספר הרמ"ה ז"ל ובמצרים ובירושלים ואל תטעה במה שלא נזכר זה בהרמב"ם ז"ל כי טעות הוא שנפל בהרמב"ם של דפוס והנה נמצא אצלי רמב"ם כתב יד ישן שהיה של הרב זרחיה הלוי ז"ל ושם מונה מן כבד את אביך עד לא תחמוד אשת שבע סתומות וכן משמע גם בהרמב"ם של דפוס שהוגה במצרים ולזה שומעים שאמר כהלכה והסכים למציאות ס"ס עכ"ל הרי שהרב ז"ל הסכים דהויא פרשה סתומה ואם נפשך לידע ולהכריח אמיתת הענין שבעל כרחינו נפל טעות סופר בדברי הרמב"ם ז"ל שהרי כתב שם שהספר שסמך עליו בדברים אלו הוא הספר הידוע במצרים שהוא כולל כ"ד ספרים שהיה בירושלים מכמה שנים ועליו היו סומכים לפי שהגיהו בן אשר וכו' ועליו סמך בס"ת שכתב ז"ל כהלכתו ע"כ וזה מסכים לדברי הרב לונזאנו ז"ל. והילך עדות נאמנה מהרב הגדול הרב אליה בן חיים ז"ל ח"ב תשובה ע"ח שכתב וז"ל פרשת לא תחמוד וכו' אך יש בידי ספר מוגה הגהתיו על פי ספר שהיה ביד איש חכם אשר הגיהו מספר בן אשר שבחלי"ף וכתב דלא תחמוד אשת רעך פרשה סתומה וכן נוהגים בכל ספרי מקומינו וכן הוא בכל הספרים שבינינו עד כאן הרי שבספר בן אשר עצמו כתוב כן כנזכר ואין לומר דשאני לן בין נמצא כן בספר אחד דיש מקום לומר שטעה הסופר לנמצא בכמה ספרים שאז נוכל לומר דודאי לא טעו וסמכו על איזה פוסק שהרי דבר זה נשאל להרב החסיד מהר"ש אבוהב ז"ל סימן שמ"ג על הספרי תורות שכולם כאחד כתובים כן והשיב שיש להגיהם אך כתב לעשותו בהצנע לכת מבלי פרסום מפני המחלוקת.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;הרי &lt;/b&gt;לנו שלשת הרועים עונים ואומרים שבודאי נפל טעות בדברי הרמב"ם ומי יקל ראשו כנגדם ואינו מן התימה להגיה כל הספרים שהרי הרב ש"ך י"ד סימן ער"ה כתב בענין פרשת וידבר ה' דכל חלב שראוי להיותה פתוחה כאשר הוא בכל ס"ת ונמצא בס"ת שאינה פתוחה וכתב ז"ל להגיה כל הספרים שבהם הפתוחות לולא שכבר נהגו כך הסופרים ותפסו דברי הגהות מיימוני וכו' ע"כ הרי דהוא ז"ל היה מסכים להגיה כל הס"ת ולא היה חושש לשמא סמכו על איזה פוסק שכתב כן ומזה קשה למ"ש שם בתחילת סעיף קטן ו' על מ"ש רמ"א שם בהגה דאם נמצא ס"ת שאינו כתוב לפי דברי הרמב"ם אין לפוסלו כי יש גדולים שיש להם סברות אחרות בזה כתב ז"ל לפרש דבריו וז"ל אם כן אפילו במקום שאין נמצא חולק על הרמב"ם יש לומר שאותו ספר תורה היה כתוב ע"פ איזה גדול שחולק על הרמב"ם וכן משמע בעטרת זקנים וכו' ע"כ וקשה למ"ש בענין פרשת כל חלב וכו' דאיך היה רוצה להגיה כל הספרים לולא הגהות מיימוני ואימא דאפשר שנכתבו על סמך איזה פוסק אף שלא מצאנוהו אנחנו. ואפשר דשאני הכא דניכר להדיא דטעות סופר הוא דהא כל הס"ת כתוב על סדר הרמב"ם ז"ל ובדבר זה דימו שכן הוא האמת או נמשכו על מה שראו בכל הספרים אבל בס"ת שנראה מתוכו שאינו כתוב על פי סדר הרמב"ם ז"ל אז יש לנו לדון ולומר דודאי לא מחזיקינן בטעות סופר אלא שנכתב כן על פי סברת איזה פוסק אף שלא מצינו חולק ואם כן בנדון דידן שיש לנו הוכחה גמורה דודאי טעו בלשון הרמב"ם ונמשכו ממנו איזה ספרים שלא יש הפסק פרשה בפסוק זה ומאחר שראינו להגאונים הנ"ל נ"ע שכתבו בהחלט שטעות סופר הוא הכי נקטינן. ועל פי האמור נבין שאין הדברים אמורים אלא כשנכתבו כולם ע"פ סדר הרמב"ם וכו' אבל בלאו הכי דבר פשוט הוא שאין לפוסלן ממה נפשך אי בהרמב"ם לא נפל טעות סופר אם כן נכתב כדינו לענין זה ואף אם בהרמב"ם הוא ט"ס אפשר שסמכו על איזה פוסק שכתב כן ואף אם לא מצאנו אותו להדיא אין כח בידינו לפוסלו וכמ"ש הר"י מינ"ץ ז"ל סימן ח' והעטרת זהב והש"ך והרב לחם חמודות הלכות ספר תורה דף ע"ג עיין עליו וה' ינחנו בדרך אמת כן יהי רצון.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;שירת הים כותבים אותה בשלשים שיטות וכו'.&lt;/b&gt; נדרשתי על אודות הספר תורה שנמצא שהיה כתוב בסוף שירת הים שיטה אחת בשלש תיבות אחרונות ביבשה בתוך הים בתחילת שיטה ובשיטה זו נשלם מנין ל"א שיטות ובכן הניח השאר חלק כדי שתעלה לו לשיעור פרשה פתוחה והתחיל פסוק ותקח מרים תכף ומיד בלי שיור שיטה חלקה כנהוג יען לא הוצרך לזה כנודע ועוד דייק הסופר להאריך המ"ם של תיבת הים עד הגיעה בכיוון לתיבת את מי שעליה כנראה שכיון להשוות המדה אריח ע"ג לבינה וכבר הוגד לי כי הרב החסיד מוהר"ר שמואל אבוהב בתשובה סי' שכ"ה פסל בתיבת הים שהיה כתוב בראש שיטה ואף שאין משיבים את הארי ז"ל מ"מ תורה היא וכו' וזה החילי בס"ד.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;תשובה &lt;/b&gt;ראשון לציו'ן אבא אעי'ר אעיקרא דדינא הלא היא בשבת פרק הבונה דף ק"ג מתיבי וכתבתם שתהא כתיבה תמה וכו' פרשה פתוחה לא יעשנה סתומה סתומה לא יעשנה פתוחה כתבה כשירה או שכתב את השירה כיוצא בה וכו' הרי אלו יגנזו ע"כ ופי' רש"י כתבה לס"ת כשירה בדילוגין אריח ולבינה ע"כ וקצת קשה דלמה לא פירש אריח לחוד או לבינה אי נמי בתיבת בדילוגין שכתב היה די דהיא היא ולזה יש לדחות דאריח ולבינה דקאמר היינו משום דבשיטה אחת כתבינן הכי אריח בראש שיטה ולבינה אחריה בהנחת החלק ולהכי נמי לא נחה דעתו דעת עליון בתיבת בדילוגין לחוד דהוה משמע שני אריח אי נמי דילוג אחר דזה לא היה פיסול גמור דהא איכא מן הפוסקים דס"ל שאם עשה פרשה במקום שאינו פרשה כלל אינו נפסל בהכי ומכ"ש אי לא הוה הדילוג כי אם שיעור ג' אותיות דלא הויא פרשה אלא לדעת ר"ת וחד דעמיה אי נמי לאידך גיסא דתיפוק לי משום הא וכיון שכן מצינן לדחויי דבשיטה אחת לחוד קאמר דמפסיל משום דדמי לשירה.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;האמנם &lt;/b&gt;בפי' רש"י להרי"ף ז"ל בהלכות ס"ת כתוב לאמר וז"ל כשירה שכתובה אריח ע"ג לבינה ולבינה ע"ג אריח כזה ע"כ מלשון זה משמע דלא סגי בשיטה אחת לפסול אלא בעינן שתי שיטות בכיוון אריח ע"ג לבינה כדי להוכיח מתוכם דדמי לשירת הים דאם לא כן הוה ליה לומר או וכו' דאז הוה משמע דבחדא שיטה סגי וכ"כ הנמוקי יוסף שם וז"ל או שכתבה כשירה כגון אריח ע"ג לבינה ולבינה ע"ג אריח ע"כ אמור מעתה דכי היכי דבכתב שאר הכתב כשירה בעינן היכר גמור דהיינו לפחות ב' שיטין כדי שיצוייר לנו צורת השירה הכי נמי בכתב את השירה כשאר הכתב בעינן היכר גמור דהיינו שתי שיטות לפחות דאין לחלק ולומר דדוקא בכתב שאר הכתב כשירה בעינן לפחות ב' שיטין דצורת שירה בעינן ובבציר מהכי לא סגי משא"כ בשירה כשאר כתב דכשיכתוב שיטה אחת לחוד הרי מנכרה מלתא דהוי כשאר הכתב דדרכו בכך הא ליתא חדא דשיטה אחת לא מעלה ולא מוריד לדמותו לשאר הכתב הפשוט דסתם פרשה הויא יותר משיטה אחת ועוד דכיון שהשיטה הראשונה של השירה היא נכתבת פשוטה כדאיתא במסכת סופרים פי"ב והכי נהוג עלמא מאי אולמי לדמות שיטה זו לשאר כתב ולא לשיטה ראשונה של השירה גופה ודייקי נמי דברי פי קדוש מדבר הוא הנמוקי יוסף שם שכתב וז"ל או שכתב את השירה כשאר פרשיות בשיטות שלימות ע"כ והגם דמשמע דעיקר כוונתו לפרש כוונת אומרו כשאר פרשיות דר"ל בשיטות שלימות בלי חלק ומשמע דהמשך הלשון הכריחו לכתוב כן מכל מקום פשט הלשון מוכח כן מדהוה מצי לפרש כשאר כתב בשיטה שלימה והפשט לא יופסד מצורף להטעמים שכתבנו למעלה. ואיך שיהיה מעולם אין בנו כח לפסול בהחלט בשיטה אחת לחוד דאף אם נפרש דברי הרב כאשר נחפוץ לכל הפחות לפי לשונו ז"ל שיטה אחת שלימה בעינן ואין צריך לומר חצי שיטה או שלישיתה כנדון דידן דאף אם נדחוק דשאני חצי שיטה דדמיא לסיום פרשה ובהכי סגי מכל מקום הא כשאנו רואים דאדלעיל קאי שהכל כתוב בדילוגין עדיף טפי לאוקומי קרא אדוכתיה.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;ברם &lt;/b&gt;חזינא להרב החסיד מוהר"ש אבוהב זלה"ה דחדית לן טעמא לפיסולה בבציר משיטה שלימה אשר לפי דבריו ז"ל טפי יש לפסול במקצת השיטה משאילו היתה כתובה כולה כשאר הכתב וז"ל בתשובה סימן שכ"ה שמעתי את כל דברי חכמים לוחמים במלחמתה של תורה נעשו כתות כתות על תיבת הים הכתובה בספר תורה בסוף השירה בריש שיטה ושאר השיטה חלק וכו' הללו אוסרים והללו מתירים וכו' ובכן אבא בקצרה וכו' שלא מצאתי בירור דין פרטי זה בספרי הפוסקים ז"ל ולבי נוטה להחמיר וכו' ונוסף עליהם להיות שתיבת הים הנזכרת שהיא ודאי מכלל השירה כיון שכתובה בראש שיטה שאחריה אין רישומה ניכר כלל שהיא כצורת שירה אלא כשאר כתב רוב דפי ספר תורה ויקר מקרה להכתב אחר תשלום כל השיטה הקודמת בראש שיטה של אחריה בסוף פרשה ולהשאיר שאר השיטה חלק לסימן פרשה פתוחה וכו' ולכן אמרתי נכון הדבר לפני האלהים לצאת מידי כל ספק ולתקנו וכו' עכ"ד. אכן צריך אני לעמוד בדבריו אלה אף שאיני כדאי יען נפלאו ממני הרבה וזה דאיך כתב הרב ז"ל שלא מצא בירור דין פרטי זה בספרי הפוסקים ז"ל והלא דברי רש"י שכתב אריח ע"ג לבינה ולבינה ע"ג אריח מוכח דיותר משיטה אחת בעינן בהני תרתי חלוקי דהוא הדין והוא הטעם וזאת שנית דברי הנימוקי יוסף שכתב בשיטות שלימות כמ"ש לעיל. ואם עדיין לבך מהסס בדבר בא ואראך דברי ריא"ז אשר סביב הרי"ף שם וז"ל ספר תורה שכתבו כשירה שעשה השורות האמצעיות ארוכות והעליונות והתחתונות קצרות הרי זה פסול וכן אם כתב השירה כל שיטותיה כשיטות ס"ת פסולה ע"כ הראת לדעת דהן הן הדברים ברורים כשמש דכדי לפסול בהנך תרתי חלוקי בעינן שיהא השינוי ביותר משיטה אחת בודאי באופן שכל רואיהם יכירום שהפרשה שדינה להכתב פשוטה עשאה כשירה ממש וכן השירה שדינה להיותה אריח ע"ג לבינה עשאה כשאר הפרשיות פשוטות שלימות וכדברי הנמוק"י ז"ל.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;ואם &lt;/b&gt;עד אלה לא נחה רוחך מדלא מצאנו להפוסקים ז"ל שהזכירו דברי ריא"ז אלה ותדין מעצמך דמדלא הזכירוהו שמע מינה דיחידאה הוא בדבר זה אני אשיבך מילין כפי קוצר דעתי דהדבר פשוט כביעתא בכותחא דלא הוצרכו לזה דכיון שכתבו דין הברייתא כתבה כשירה או שכתב את השירה כיוצא בה משמעות הענין והדבר משמע דכל השירה קאמר ולא די בשישנה בשיטה אחת וכיוצא או אם ישנה שינוי אחר שאין בו צד פיסול ברור שא"כ הוה ליה למתני אם שינה בצורת הים או בשאר פרשיות פסול ולמה לי לפרש בברייתא עשאה כשירה או עשה השירה כיוצא בה אלא ודאי מוכרחים אנו לומר דהקפידא אינה בגוף השינוי לחוד אלא בנדמה ממש לדבר האחר שאינו שייך באותה פרשה ולא בשביל זה נאמר חס ושלום דהותר לאדם לשנות בכתיבת הספר תורה כפי מה שלבו חפץ כל עוד שלא ידמה לדבר שפיסולו מבואר חלילה לאל מרשע זה דלכתחילה ודאי בעינן שיכתב כדינו כפי מה שהשרישונו רבותינו הקדושים זלה"ה אמנם כדי לפסול הס"ת ולהפקיע קדושתו צריך דוקא שידמה לצורה הפוסלת באותו מקום ומלתא דמסתבר הוא טפי והדעת סובלתו. גם דברי הטור יו"ד מוכחי הכי שכתב בסימן ער"ה וז"ל צריך ליזהר בשירות שלא לעשותם כשאר הכתב שאם כתב כשאר הכתב או כתב שאר הכתב כמותם פסולה ומיהו נראה דוקא שכתב השירה כשאר הכתב בלא פיזור אבל שינה בפיזור ממה שנהגו לא פסל ובלבד שיהא אריח ע"ג לבינה ע"כ וכתב עליו הרב ב"י דפשוט הוא ופסקו בשו"ע.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;הרי &lt;/b&gt;דמשמעות הדברים דבשיטה אחת לחוד לא מפסיל ולא עוד אלא שכתב דאף אם שינה בפיזור לא פסל ומשמע ודאי אפילו ששינה בכל השירה מכ"ש בנדון דידן שאינו אלא בשיטה אחרונה מלבד שהוא גם כן כסדר אריח ע"ג לבינה ממש כי לזה נתכוון הסופר וכדלקמן בע"ה. ושמעתי מגמגמים ונוטין להחמיר קצת בנדון דידן מדברי הרמב"ם פ"י מהלכות ס"ת כשמנה הכ' פיסולין שבס"ת כתב בסעיף ח"י ששינה צורת השירות ובסעיף י"ט שכתב בשאר הכתב כשירה ע"כ ומשמע להו דכל שינוי קאסר איזה שיהיה אף שאינו בכל השירה אלא בשיטה אחת וכיוצא ואני אומר כי כשנדקדק דברי רבינו על נכון יתבאר לנו דאין ללמוד דבר זה לנדון דידן כלל חדא דמכיון שרבינו כתב לעיל ספ"ז או שכתב השירה כשאר כתב והתם דוקא קאמר לא חש לשנטעה בזה וקיצר במובן וגם בפתח דבריו כתב נמצאת למד וכו' כלומר דקאי אמ"ש בפרקים הקודמים ואין סברא לומר שנבנה מגדל על דבריו אלה כדי שיסתור למ"ש לעיל שאם נרצה לדייק ששינה צורת השירות א"כ כל מין שינוי ואיזה אופן שיהיה יפסל ולעולם משמע דדוקא בכתב השירה כשאר כתב הוא דמפסיל הא שינוי אחר שאינו פוסל כשר ועוד י"ל דאגב אורחיה השמיענו דלאו דוקא שירת הים פסלינן בכתבם כשאר כתב אלא גם שירת האזינו קאמר דה"ה והוא הטעם וכדי לכלול שתיהם כתב כן בקיצור נמרץ א"כ אפשר דגם אם כתב שירת הים כצורת שירת האזינו דהיינו אריח ע"ג אריח או איפכא נמי מפסיל דהרי נכלל בכתב את השירה כשאר הכתב דבשאר הכתב היינו ג"כ שירת האזינו וכן איפכא שוב מצאתיו להדיא במסכת סופרים פ"א הלכה א' עיי"ש ועוד לנדו"ד הרי כתב רבינו לעיל פ"ז או שכתב פרשה אחת כשירה הרי זה פסול ע"כ הרי לך דלא די לו בשיטה אחת לפסול הס"ת דפרשה אחת קאמר ודון מינה ואוקי באתרין כדלעיל.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;וע"פ &lt;/b&gt;האמור נקטינן בידן דמאי דהוסיף הרב מוהר"ש אבוהב ז"ל לפסול בנדון דידיה משום דאין רושם תיבת הים ניכר כלל שהיא כצורת שירה וכו' אחרי המחילה הראויה מכבוד רבנותו אין נראה חדא מהטעם האמור ומבואר מפי הפוסקים כנזכר דאין לפסול אלא בשיטות שלימות ושידמה ממש לשאר כתב ואף לפי דעת הרב ז"ל למה לא נאמר שתיבה זו לבדה תדמה לשאר השירה כאותם שיטות שבתחילת שיטה כותבים תיבה אחת דהיינו האריח לבדו ומניחים חלק עד שכותבים הלבינה הכא נמי באריח הניח החלק אלא שבשביל שנשלם הכתב הוצרך להניח שאר השיטה חלקה וכדי שתעלה לו לפתוחה שלאחריה אליבא דכו"ע כידוע (הגם שבסיום לשון הרב שם הוא מגומגם הרבה יעו"ש כי אין כאן מקומו) והתחיל תכף פרשת מרים וכו'. גם מ"ש ז"ל שתיבת הים היא ודאי מכלל השירה וודאות זה איני מכיר דהרמב"ן ז"ל בפי' התורה חלק על הראב"ע ז"ל שכתב שפסוק אחרון של השירה דהיינו כי בא הוא מכלל השירה וחלק עליו עיי"ש אלא דלזה י"ל דכוונת הרב היינו על פי ההלכה דלא קי"ל כהרמב"ן כלל בזה. ומכ"ש דבנדון דידן אפשר שפיר וקרוב לודאי דגם הרב מוהרש"א ז"ל יודה דכשר בלי שום ספק שהרי מוכח להדיא שהסופר בעצמו נרגש מזה וכדי לינצל עצמו מכל גמגום כיון שנקרה לו מקרה זה תיקן בעשיית הלבינה תחת האריח דהיינו תיבת עליהם הכתובה בשיטה שלפניה כמשפט כל כתיבת השירה שכותבים בתחילת שיטה אריח ותחתיו בכיוון בתחילת השיטה האחרת הלבינה דהיינו ג' או ד' תיבות וכשכותבים הלבינה בתחילת שיטה מניחין חלק גמור באמצע ואחר כך כותבים הלבינה האחרת והאריך ג"כ באות המ"ם דתיבת הים עד הגיעה לתחילת הלבינה שעליה בכיוון כדרך הסופרים לתפארת הכתב ובזה תדמה ממש לשאר השירה לבלתי ידח ממנו נדח יען לא היה אפשר לו לחלק הג' תיבות אלו ולכתוב אחת בראש ושתים בסוף שיטה או איפכא כי לא היה די לבינה בתיבה אחת דזה נקרא אריח ככתוב בכל השירה והוא ממש כדברי הטור שהזכרנו למעלה וזה נראה מבואר הרבה ופשוט למודה על האמת.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;ואתה &lt;/b&gt;המעיין מורי ורבי אלופי ומיודעי עיניך תחזינה משרים דברי הרב בעל גינת וורדים או"ח כלל ב' סימן ח' אשר נשא ונתן בדינים אלו בסוף התשובה הילך לפניך דבריו הנעימים וז"ל אמנם נראה לענ"ד לומר שאם לא נזדמן לו לסופר לכתוב בשיטת ל' רק מעט מזער שאינו יכול להרויח ביניהם ולעשותם בסגנון שאר כתיבת השירה ולפיכך כתב תיבות הללו בצירוף כשאר כתיבת התורה בראש שיטת ל' שאין להקפיד בזה כלל כיון שמוכח ממנו שלאפס תיבות מספיקות לא כתב מה שכתב בהפסקה ובריוח בנתים ולא קרינן ביה שכתב את השירה כשאר התורה וכשר ע"כ וברוך ה' אשר זיכני למצא מגן בעדי שממש אות באות דברי הרב היינו נדון דידן ונוסף על זה בנדון דידן שתיקן עוד לשתדמה לצורת השירה דאילו לדעת הרב ז"ל אפי' אם כתבם פשוטים כשאר כתב הוא כשר לגמרי מהטעם שכתב ז"ל אשר כפי כל מה שכתבנו בצירוף הני טעמי תריצי יודה יודה הרב החסיד מוהר"ש אבוהב מארי דאתרא הדין זלה"ה דס"ת זה כשר גמור הוא ולא תגע בו יד הסופר כלל לתקנו כיון דכשר והגון הוא. ועל הדבר שהיה זה בל"א שיטות הרואה יראה שאין בזה שום קפידא ועיין להרמב"ם ז"ל פ"ז שהזכיר הדברים שהם לעיכובא ולא הזכיר דבר זה ופשוט הוא (ועם כי ידעתי שיש מי שחלק עלי בזה לא נמנעתי לחוות דעתי הקלושה כי נראה לענ"ד ברור) ועוד היה מקום להאריך בדברי הרב בעל גינת וורדים ז"ל אמנם כיון שממ"ש יתבאר תכלית המבוקש תהא עד כאן שביתת קולמוסי והוא הנראה לענ"ד אם יראה בעיני מורי ורבותי נר"ו.</Comment><Comment index="5">&lt;b&gt;יתכוין וכו'.&lt;/b&gt; כבר נתבאר בפרקים הקודמים ונלמד כל זה מהגמרא במנחות דף כ"ט ול"ד יעויין שם.</Comment></Halacha></Chapter><Chapter index="9"><Halacha index="1"><Comment index="1">&lt;b&gt;אין עושין ספר תורה וכו'.&lt;/b&gt; מבואר בבבא בתרא דף י"ד. ועל מ"ש בגויל ששה טפחים כתבו ז"ל בשם המרדכי וסמ"ג דהלוחות היו ארכן ורחבן ששה טפחים ע"כ ומי שירצה לכוין שיבא לו ארכו כהקיפו יניח בכל יריעה הגיליון שלמטה יותר מן הראוי ובסוף כשגמר הספר ותפרו אזי ישער למדוד שיהיה אורכו כהיקיפו כי קרוב הוא שיהא אורכו יותר מהיקיפו על ידי הגיליון שלמטה ואז יחתוך מהגיליון שלמטה בכל היריעות בשוה עד שיכוין ממש אורכו כהיקיפו ובזה ילך בטח וקרוב לודאי למאן דאפשר ליה ודו"ק.</Comment></Halacha><Halacha index="2"><Comment index="1">&lt;b&gt;שיעור הגליון וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף ל' כדברי רבינו וכתב הרב ש"ך בשם הנמוקי יוסף הטעם לפי שאין דרך משמוש היד למעלה כמו למטה.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;וכל השיעורים האלו למצוה וכו'.&lt;/b&gt; כתב מרן ז"ל נלמד מדאמרינן בגמרא שם (דף י"ד) דרב הונא כתב ע' ספרי תורות ולא איתרמי ליה חד אורכו כהיקיפו וכו' ע"כ ובנוסחאות שלפנינו איתא ולא איתרמי ליה אלא חד עיין שם ומכל מקום הדין אמת מהטעם שכתב מרן דאין לנו לפסול כולם וכו'.</Comment></Halacha><Halacha index="3"><Comment index="1">&lt;b&gt;כיצד יתכוין אדם וכו' ומרבע העורות בשוה וכו'.&lt;/b&gt; לאו דוקא בכל העורות קאמר דעור שירת הים צריך בהכרח להיות רחבו כ"ו אצבעות ועור שירת האזינו כ"ח אצבעות כמ"ש רבינו לקמן הל' י' ועוד העור הראשון והעור האחרון צריכים כ"ו אצבעות כל אחד על פי מ"ש רבינו שם וכדלקמן בע"ה. ועיין במ"ש לקמן שנראה שצ"ל מלבד שיעור התפירה שיש להניח בכל דף.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;בחוט של שני.&lt;/b&gt; לא ידעתי למה דקדק רבינו שחוט המדידה יהיה של שני דמאי נפק"מ בזה דאטו אם יהיה חוט אחר לא תעלה המדידה בטוב עד שראיתי להרב לחם חמודות ז"ל סימן כ"ח שכתב שראה במיימוני בקלף שלא נכתב בו של שני ע"כ ועדיין הוא מגומגם דבכל הנוסחאות שלפנינו איתיה.</Comment></Halacha><Halacha index="4" /><Halacha index="5" /><Halacha index="6" /><Halacha index="7" /><Halacha index="8" /><Halacha index="9" /><Halacha index="10"><Comment index="1">&lt;b&gt;ושירת הים ושירת האזינו רוחב כל דף משתיהם שש אצבעות וכו'.&lt;/b&gt; הקשה הגהות מיימוני וז"ל גמגום קא חזינא הכא שהרי כתב לעיל (פ"ז) שירת האזינו כותבים ע' שיטות לבד משש שיטות שלפניה וחמש שיטות שלאחריה כדלעיל (פ"ז) ואם כן היתה טעונה קרוב לשני עמודים והיה צריך להרחיב שני עמודים בשבילה ולא נותר בחשבון כדי לגלול העמוד כ"א ארבע אצבעות ואולי השש ט"ס הוא דוק ותשכח ע"כ וכן הקשה לקמן הל' י"א על אלו השש אצבעות היתרים שכתב רבינו עיי"ש וראיתי בזה למהר"ם פאדווה הביאו הרב לחם חמודות וז"ל ואני אומר אחר בקשת המחילה מבעל הגהה זו שהוא טעה בחשבונו טעות מפורסם ואחשבה לדעת אחת לאחת למצא חשבון הדפים הם רכ"ו וכל דף ודף רחבו ו' אצבעות ד' של כתב ואצבע חלק מכל צד כדי שיהיה בין דף לדף ב' אצבעות יעלה בין הכל אלף שנ"ו עוד תוסיף עליהם שש אצבעות שנתרחבו ג' עמודי השירות מזולתם ב' אצבעות לעמוד כי שירת האזינו היתה כתובה על שני עמודים ועלו בין הכל אלף שס"ב הנה יש לנו ב' אצבעות חלקים א' בחלק העמוד הראשון וא' בסוף העמוד האחרון עוד יש לנו ד' אצבעות עד תשלום אלף שס"ו ונשארו גם הם חלקים מוסיף על הב' אצבעות שאמרנו אחד בראש ואחד בסוף ונעשה מהם הגליון ג' אצבעות בראש וג' בסוף נמצא שדברי רבינו משה אמת ותורתו אמת ע"כ.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;עוד &lt;/b&gt;הקשה הגהות מיימוני ז"ל על שיעור האלף שס"ו אצבעות בקירוב שכתב רבינו וז"ל לבד מן התפירה אשר לא הזכיר לא ידעתי למה כי צורך היה לידע ע"כ ולכאורה הא קשיא ותו קשה לי היכי מצי לשער בעורות מרובעים אורכו כהיקיפו קודם הכתיבה כיון שאחר הכתיבה כשיתפור על כרחך עולה המידה יותר לפי עובי מקום התפירות עם כיפול הגויל בתפירה כאשר הוא מבואר בחוש המישוש. ולקושית הג"מ אפשר דרבינו כתב כן לאחר שנתפר הספר דמצא שיעורו אלף שס"ו דאז היו העורות מרובעים ממש לפי שמתחילה כשכתב שהעורות יהיו מרובעים היינו ע"כ לבד משיעור התפירה לפי חשבון זה ונראה דלפיכך הוצרך לכתוב לעיל עשיית הקנה אורכו ארבעים או חמישים אצבעות ויחלק אצבע מהם בקנה לב' לג' ולד' חלקים ע"כ והיינו משום רוחב שיעור התפירה שצריך שיניח מלבד הריבוע ויידע כמה שיעור יניח או חצי אצבע או רביע או טפי וכיון שכן כאן לא היה צריך להזכירו שזה השיעור היינו אחר התפירה. ולקושיא שניה אפשר דכוונת רבינו דכשיגלול העורות יניח אותו שיעור התפירה על העור האחר או שיכפול הקצוות ואז ישתווה ארכו כהיקפו בקירוב כי עובי מקום הגידים של התפירה הוא נבלע בעובי כיפול העור בקרוב טפי דוק ותשכח.</Comment></Halacha><Halacha index="11" /><Halacha index="12"><Comment index="1">&lt;b&gt;אין עושין ביריעה וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף ל' ת"ר עושה אדם יריעה מבת שלש דפין ועד בת שמונה דפין פחות מכאן ויותר על כן לא יעשה נזדמנה לו יריעה וכו' ופירש רש"י פחות מכאן או יותר על כן לא יעשה שתפרים של חיבורי היריעות יפין בה כשאין בהם יותר מדאי הלכך לא יעשה יריעות קצרות שלא יהיו התפירות מקורבין יותר מדאי ולא ארוכות שלא להרחיקן יותר מדאי וכו' ע"כ.</Comment></Halacha><Halacha index="13"><Comment index="1">&lt;b&gt;כדרך שתופרין התפילין.&lt;/b&gt; דקדק רבינו לכתוב כן משום דבאמת לא מצינו דבר זה להדיא שיהיה הלכה למשה מסיני שהס"ת יהיה נתפר בגידי בהמה טהורה אלא נלמד מתפילין דאיתקש כל התורה כולה לתפילין וכ"ש ס"ת דחמיר והיא ברייתא בשבת דף כ"ח ודף ק"ח ובמכות דף י"א אפליגו רבי מאיר ורבי יהודה בספר תורה שתפרו בפשתן ומאן דפסל היינו מדכתיב למען תהיה תורת ה' בפיך דאיתקש כל התורה כולה לתפילין מה תפילין הלכה למשה מסיני לתופרן בגידין אף כל לתופרן בגידין ובמגילה דף כ"ח אמרינן אין בין ספרים לתפילין ומזוזות וכו' הא לתופרן בגידין וכו' זה וזה שוים ופי' רש"י ובס"ת נחלקו במסכת מכות וכו' והשתא אשמועינן מתניתין כמאן דפסל ע"כ ואיתא נמי שם דף י"ט ובמסכת סופרים פ"א וכן פסקו הפוסקים ז"ל.</Comment></Halacha><Halacha index="14"><Comment index="1">&lt;b&gt;אין תופרין כל היריעה וכו'.&lt;/b&gt; מגילה דף י"ט אמר רבי חייא בר אבא אמר רבי יוחנן שיור התפר הלכה למשה מסיני ומחו ליה אמוחא לא אמרו אלא כדי שלא יקרע ופי' רש"י כדי שלא יקרע שאם אינו משייר מהדק בחזקה כשהוא מהדקו לס"ת והוא נקרע אבל עכשיו כשהוא מהדקו בכח ומתחיל להרחיב ורוצה להקרע מונעו מלהדקו יותר ע"כ.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ועושה לו וכו'.&lt;/b&gt; ב"ב דף י"ד וס"ת נגלל לאמצעיתו ועושה לו עמוד אילך ואילך ע"כ ואם דבקם בדבק עיין לרבינו ירוחם והש"ך יו"ד סימן רע"ח.</Comment></Halacha><Halacha index="15"><Comment index="1">&lt;b&gt;ספר תורה שנקרעה וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף ל"א ויש איזה שינוי בנוסחאות שלפנינו וישוב דברי רבינו עיין למרן ז"ל ובב"י סימן ר"פ והריב"ש ז"ל בתשובה סי' ל' כתב בתנאי שלא תשתנה צורת האות דאם כן אף בשנים לא יתפור ע"כ ועיין להמפרשים ז"ל. ועל מ"ש מרן דפסק רבינו לקולא משום דמידי דרבנן הוא וכו' קשה דלקמן פ"י הל' ב' כתב הוא עצמו בהיפך בד"ה ואסור וכו' שם בעיא דלא אפשיטא ומשום חומר קדושת ס"ת פסקה לחומרא ע"כ אך יש ליישב קצת ועיין מ"ש שם בע"ה.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;בתוך ג' לא יתפור.&lt;/b&gt; וגם אם נקרע בתוך ג' בעינן שנחלק האות לשתים. בשו"ת צמח צדק סי' קי"ב התיר בתיקון הדבק מבחוץ בקלף דק ולגרור קצת מהאותיות עם אותה שנחלקה ולחזור ולכותבה כהוגן שלא על הקרע ובס"ת שלנו שאין מעבדין אותם בעפצים אלא בסיד שרי בכל ענין ע"כ ועיין להריב"ש סימן ל"א בהיתר הדבק ובשו"ת גינת וורדים או"ח כלל ב' סימן ט"ו ובגן המלך סי' ה' ועיין עוד שם בדין אותיות שמקצתם ביריעה ומקצתם על הטלאי ובשו"ת כרם שלמה סי' כ"ז.</Comment></Halacha></Chapter><Chapter index="10"><Halacha index="1"><Comment index="1">&lt;b&gt;נמצאת למד וכו'.&lt;/b&gt; שמעתי מקשים דלמה לא הזכיר פיסול אם כתב האזכרות בזהב שהוא פיסול גמור וגם אין לו תקנה דהוי מוחק את השם ע"כ ולדידי לא קשה מידי דאיכא לאקשויי תו אמאי לא הזכיר אם כתב שאר אותיות בזהב שהוא פסול ומוכרח לומר דכל זה נכלל בפיסול ח' דהיינו שנכתב בלא שחור העומד מכלל דבכל שאר מיני צבעונים או זהב פסול וגם שאר הדינים שהזכיר רבינו לעיל דהוו לעיכובא כולם נכללין בעשרים פסולין אלו למעיין היטב ודוק ותשכח.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ואין בו קדושת ס"ת.&lt;/b&gt; ומרן ז"ל הביא תשובת רבינו שכתב שמברכים על ס"ת פסול והרשב"א תמה עליו וכו' עיין עליו ועיין מה שכתבתי בפ"א בס"ד.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;שכתב האזכרות בלא כוונה.&lt;/b&gt; והריב"ש ז"ל בתשובה סימן ז' כתב דאינו יכול להעביר עליהם הקולמוס לקדשם דמחזי כמנומר עיי"ש. ואם היה רוצה לכתוב יהיה וכתב הוי"ה מותר למוחקו דאי לא תימא הכי כל מקום שמצינו כתוב אל או יה כגון יהודה יהא אסור למוחקו רשד"ם יו"ד סימן ע"ז.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;שנפסדה צורת אות וכו'.&lt;/b&gt; ובאותיות המובלעות כגון יו"ד בתוך הנו"ן או ך' ארוכה בתוך האות שתחתיה או גג הלמ"ד שנכנס בתוך הה"א או החי"ת וכיוצא הכשיר הרב משה בן חביב ז"ל בדיעבד אמנם הרב חיים אלפנדרי ז"ל חלק עליו ופסל אפילו בדיעבד שו"ת מגיד מראשית או"ח סי' א' ועיין להרב גט פשוט סי' קכ"ה ס"ק פ"ה דנראה דמכשיר בדיעבד והריב"ש סימן קמ"ו החמיר בדבר עיי"ש.</Comment><Comment index="5">&lt;b&gt;או תדמה לאות אחרת.&lt;/b&gt; ואם חלק מה מהאות דומה לאות אחרת פסולה אף שהחלק האחר אינו דומה שו"ת מהראנ"ח סימן א' ומכאן יש ליזהר הרבה שלא לעשות התגים בסוף האות כי אם באמצעה כדינו כי באות הקו"ף אם יעשה התג בסופה הרי תדמה ללמ"ד בקל וכן ביו"ד וכיוצא ולכך יש לכוין ולעשותם באמצע דוקא.</Comment><Comment index="6">&lt;b&gt;בין בטשטוש.&lt;/b&gt; ואם נפלה טיפת דיו אחר שנכתב ונתייבש וקדם הסופר וקנחה בלשונו עד שחזר הכתב כבראשונה היה נראה להכשיר מכח דברי הנמוקי יוסף שהביא הרב ב"י ז"ל או"ח סי' ל"ב דאם זרק עפרות זהב על הכתב יכול להעבירו וכשר וכו' אמנם מדברי הרב ב"ח שם נראה דפסול וכ"כ להדיא בספר גט פשוט סי' קכ"ה ס"ק ל"ז יעו"ש ואם נפל שעוה על הכתב במחלוקת היא שנויה עיי"ש ובמגן דוד ס"ק ט"ו ועיין להרב ש"ך יו"ד סי' רע"ו ס"ק ו'.</Comment><Comment index="7">&lt;b&gt;כשתי תיבות.&lt;/b&gt; ובשו"ת גינת וורדים או"ח כלל ב' סי' ב' פסל ס"ת שנמצא בו שם אדנות בסוף השיטה ולפי שהיה המקום מרווח ביותר האריך והמשיך מושב הנו"ן והוא נכלל במה שפסק הרמב"ם תיבה אחת לא יכתוב שתים דהוא הדין לאות אחת עיי"ש.</Comment></Halacha><Halacha index="2"><Comment index="1">&lt;b&gt;אפילו אין לו מה יאכל וכו'.&lt;/b&gt; ברייתא במגילה דף כ"ז וכרבן שמעון בן גמליאל והרמ"ך ז"ל הקשה על רבינו מהירושלמי דמוכח מיניה דבאין לו מה יאכל לכו"ע שרי ואף תלמודא דידן לא פליגא ומרן הקדוש הליץ בעד רבינו עיין עליו והפרי חדש הקשה על מ"ש דכיון דלרבי ינאי שאלון ולא השיבם משמע דס"ל דאסור למכור מפני חייו ולרבי יונה דלא שאלון ס"ל דלא עדיף כדי חייו כמו לישא אשה ות"ת ואפשר דמשום דפשיטא להו לאיסורא במפני חייו לא שאלן וז"ל ואין זה כלום דכיון דרשב"ג גופיה ס"ל דכל שכן מפני חייו על כרחך מאן דאמר שלא השיב לתלמידיו הוא לפי שהוא כ"ש ואין צריך להשיב וכן מ"ד שלא שאלו הוא משום דיליף לה במכ"ש וכו' אבל לדעת הכס"מ אמאי לא השיבם דאסור עכ"ד ויפה תפס עליו אמנם גם מרן ז"ל לא כתב כן אלא להליץ בעד רבינו ומ"ש דכיון דרשב"ג גופיה ס"ל דכ"ש מפני חייו ע"כ נראה דאינו מוכרח דאפשר דרבי ינאי ששמע סברת רשב"ג דשרי ללמוד תורה ולישא אשה קאמר דיש ללמוד מזה דכ"ש מפני חייו ומה גם דרשב"ג גופיה ס"ל דאינו רואה סימן ברכה כדאיתא בתלמודא דידן אלא דר"י לא שמע לה להך ובזה נמי י"ל דמשו"ה לא השיבם דאסור משום דלא שמע לה להדיא מרשב"ג כמו ללמוד תורה ולישא אשה ועיין להרב ב"ח שכתב בזה דרך דחוק הרבה ואף דלדידיה הוא פשוט אחרי המחילה אינו נראה עיי"ש.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ואפילו ישן ליקח בו חדש וכו'.&lt;/b&gt; שם דף כ"ז איבעיא להו מהו למכור ס"ת ישן ליקח בו חדש כיון דלא מעלי ליה אסור או דילמא כיון דליכא לעלויי עלוייא אחרינא שפיר דמי וכו' וקאמר התם דבדיעבד פשיטא דשרי ולכתחילה פשיטא דאסור משום פשיעותא כי קמבעיא ליה כגון דכתיב ומנח לאיפרוקי וכו' ולא איפשיטא ע"כ ופי' רש"י ז"ל משום פשיעותא שמא משימכור שוב לא יקנה ומתוך כך יפסידו הדמים כי אמרינן דמנח לאיפרוקי שכתוב כבר החדש בבית הסופר ואינו מעוכב אלא נתינת דמים ע"כ. וכתב מרן ז"ל דמשום חומרא דס"ת פסקא לחומרא ע"כ ולפ"ז צ"ל דכיון דכתב רבינו סתם ולעולם אין מוכרים וכו' כיון בזה אף במציאות דכתיב ומנח לאיפרוקי. וקצת קשה למרן ז"ל דמה נפשך אי בעיא דלא איפשיטא בדין ס"ת הוי ספיקא דרבנן היכי פסק כאן לחומרא ואי הוי דאורייתא היכי כתב לעיל פ"ט הל' ט"ו בתירוץ שני דפסק לקולא משום דמידי דרבנן הוא עיי"ש וי"ל דלעולם מידי דרבנן הוא אלא שרבינו פוסק לחומרא משום קדושת ס"ת וכמו שמדוקדק לשון מרן הכא וההיא דלעיל לאו קולא גמורה היא דהא אינו יכול לקרות בו כל עוד שלא תיקנו וכמ"ש שם בתירוץ ראשון עיי"ש ואי קשיא הא קשיא להרב מנוח שהביא מרן ז"ל דטעמא משום פשיעותא הלכך אם היה החדש כתוב והוא בבית הסופר ואינו מחוסר אלא נתינת דמים מוכרים עכ"ל וקשה דכיון דבעיא דלא איפשיטא למה פסק לקולא וכבר ראיתי להדרישה וב"ח שנתעוררו בזה ותירצו דס"ל דהוי דרבנן ונקיט לה לקולא יעויין עליו וטעמא דקדושת ס"ת לא ניחא ליה. ואכתי קשה איך הביא הדין בסתם כיון שהוא מהגמרא והו"ל לומר דקי"ל הכי משום דהוי ספיקא במידי דרבנן ותו קשה למרן ז"ל דהו"ל לומר אבל הרב מנוח וכו' דהוה משמע דפליג ויש ליישב ודו"ק.</Comment></Halacha><Halacha index="3"><Comment index="1">&lt;b&gt;ספר תורה שבלה וכו'. וקוברים אותו אצל ת"ח וכו'.&lt;/b&gt; איכא למידק אמאי לא כתב רבינו דאפי' שונה הלכות שפיר דמי כדאיתא במגילה דף כ"ו ופי' רש"י כלומר אפי' לא שימש ת"ח בתלמוד ובגמרא אלא במשניות וברייתות שפיר דמי ע"כ ופסקו מרן ב"י או"ח סימן קנ"ד. ואפשר דכיון דליכא בזמן הזה דין ת"ח כמ"ש הפוסקים ז"ל כל ת"ח במשמע.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;מטפחות ספרים שבלו וכו'.&lt;/b&gt; שם דף כ"ו והטור או"ח סי' קנ"ד כתב יכולים לעשות מהם תכריכים למת מצוה וכו' וביו"ד סי' רפ"ב כתב עושים וכו' וכתב הרב ב"י עליו וז"ל ומדברי רבינו בטור או"ח נראה דרשות יהיב אי בעו למעבד תכריכין למת מצוה שפיר דמי וכן נראה ולא כדמשמע מדבריו כאן שעכ"פ צריך לעשות כן עכ"ד ובהורמנותיה דהרב ז"ל נראה לענ"ד דיש ליישב דברי הטור דהתם ודהכא דכאן כתב עיקר הדין האמור בגמ' והתם כתב יכולים כי היכי דלא נימא דבעי דוקא אבל אם גונזם בכלי חרס וכיוצא לא מצי דהא ודאי דכ"ש הוא דעביד ליה גניזה מעליא וחידושא הוא דאשמועינן דגם יכולים לעשות מהם תכריכין ולא הוי דרך בזיון או הורדה מקדושתן. וא"כ נפק"מ דעושים שכתב כאן אינו חיוב גמור כי היכי דבדין ס"ת שבלה לא הזכיר אפי' שונה הלכות משום דסמך אמ"ש באו"ח ה"נ כאן. ושוב ראיתי שכיונתי לדעת הרב ב"ח ז"ל יעו"ש תהילה להשי"ת.</Comment></Halacha><Halacha index="4"><Comment index="1">&lt;b&gt;תיק שהוכן לס"ת וכו'.&lt;/b&gt; שם דף כ"ו ולא ידעתי למה השמיט רבינו דין דלוסקי ספרים תפילין ומזוזות ונרתק של תפילין ורצועותיהם דאיתא התם ואפשר דלא ביארו משום דהיינו הך וכ"כ הרב ב"ח ז"ל יו"ד סי' רפ"ב וכתב עוד י"ל דרצועותיהם דאמרינן היינו נרתק של רצועותיהם עיי"ש וזה דוחק דא"כ רצועותיהם ל"ל הרי נכלל בנרתק של תפילין דהא אין דרך להסיר הרצועות מן התפילין ולהצניעם בכיס אחר. ותו איכא למידק אמאי לא הביא דין תיבה שנשברה דשרי למעבד מינה תיבה זוטרתי כדקאמר רבא התם וי"ל דמשום דמילתא דפשיטא היא לא ביארו דמה לי גדולה מה לי קטנה הכל קדושה אחת היא ונעשית באותם עצים עצמם וגם רבא לא אמר כן אלא לאפוקי שלא יעשה מהם כרסייא כדאיתא התם. וכבר יש ללמדו ממ"ש רבינו פי"א מהל' תפלה ועיין מ"ש שם בס"ד.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;אבל הבימות וכו'.&lt;/b&gt; מבואר שם והראב"ד ז"ל השיג על רבינו ועיין למרן ז"ל.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;וכן רמוני כסף וכו'.&lt;/b&gt; עיין למרן ז"ל שהביא לשון הטור בזה ויישב דעת רבינו.</Comment></Halacha><Halacha index="5"><Comment index="1">&lt;b&gt;ומותר להניח וכו'.&lt;/b&gt; ברייתא במגילה דף כ"ז כלשון רבינו.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;וכל כתבי הקדש וכו'.&lt;/b&gt; עירובין דף צ"ח אמר רב אחא בר אהבה זאת אומרת אין מזרקין כתבי הקדש ופירושו מבואר דאפי' כשרוצה להניחם באיזה מקום או נותנם לחבירו אין לזורקן דהוי דרך בזיון וכן פירש מרן בשם הרב מנוח ז"ל ופשוט.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;הקמיעים שיש בהם מענייני הקדש וכו'.&lt;/b&gt; שבת דף ס"א וזה לשון הרב מנוח שהביא מרן ז"ל אבל תפילין אפי' שהם מחופין עור אסור ליכנס בהם לבית הכסא מפני השי"ן ושאר אותיות העשויות בעור ע"כ והלשון מגומגם דבבתים של תפילין ליכא אלא השי"ן ומאי שאר אותיות דקאמר ואי קאי הדלי"ת ויו"ד שנעשים מקשר הרצועות לא הוה ליה לומר העשויות בעור דמשמע דקאי אבתים ואעיקרן של תפילין דבהו קעסיק. ותו דהתוספות ז"ל בפרק במה אשה דף ס"ב כתבו דאין לגרוס דלי"ת יו"ד של תפילין משום דאינם הלכה למשה מסיני ע"כ. ומשמע דאין בהם קדושה וי"ל דאף דאין בהם קדושה היינו כמו השי"ן אבל אין הכי נמי דאותיות מקרו ויש לצרפן עם השי"ן שהוא שם שד"י ואין לנהוג בהם ביזיון ועור דנקט לאו דוקא. ומה גם דהרצועות גם כן הם מעור.</Comment></Halacha><Halacha index="6"><Comment index="1">&lt;b&gt;לא יאחז אדם וכו'.&lt;/b&gt; סנהדרין דף כ"א אינו נכנס בו לא לבית המרחץ ולא לבית הכסא שנאמר והיתה עמו וקרא בו מקום הראוי לקרות בו וכמ"ש רבינו פ"ז הל' ג'.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ולא יקרא וכו'.&lt;/b&gt; נלמד מההיא דברכות דף י"ח ועיין למרן ז"ל.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;או מבית המרחץ.&lt;/b&gt; כתב מרן ז"ל אבל מ"ש שירחיק מבית המרחץ ד' אמות איני יודע לו טעם וכו' ע"כ ותו קשיא לי דאפי' בקרית שמע שהיא מצות עשה דאורייתא אין צריך להרחיק ד' אמות כדמשמע פ"ג דק"ש ואיך אפשר דבקריאת ס"ת בעי ד' אמות שהרי אינו מ"ע שיקרא בס"ת דוקא כמו ק"ש דבעי לקרותה עכ"פ. ונראה לענ"ד פשוט דחדא מתרצת חברתה דהתם גבי ק"ש כתב ז"ל אע"פ שאין בו צואה ודומיא דהכי בית המרחץ שכתב שם אע"פ שאין בו אדם וכמ"ש מרן שם ולהכי לא בעי הרחקה דארבע אמות משא"כ הכא דבית הכסא סתמא קאמר דיש בו צואה ודומיא דהכי בית המרחץ ביש בו אדם דהמקום נמי מטונף אי נמי משום ערוה ודין הוא דליבעי ד' אמות והכל מתורץ וק"ל.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;ולא יאחוז ס"ת כשהוא ערום.&lt;/b&gt; מגילה דף ל"ב מימרא דרבי פרנך ועיין להרב ב"ח ז"ל שהחמיר גם לאחוז בעמודים וכ"כ הרמ"א שם אמנם הרב מגן דוד מיקיל וכוותיה מסתברא דאל"כ לא שבקת חיי ועיין להרב ב"י מה שחילק באלה הדינים.</Comment><Comment index="5">&lt;b&gt;ואסור לישב וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף ל"ג אמר רבי חלבו אנא חזיתיה לרב הונא דהוה יתיב אפוריא דס"ת עילויה וכף לכדא אארעא ואנח עליה ס"ת והדר יתיב במטה קסבר אסור לישב ע"ג מטה שס"ת מונח עליה ופליגא דרבה בר בר חנה דא"ר בר בר חנה אמר רבי יוחנן מותר לישב ע"ג מטה שס"ת מונח עליה וכו' והתוספות ז"ל במו"ק דף כ"ה כתבו ההך דרב הונא דנראה דאפילו הס"ת מונח בגבוה ממנו לא שרי מדלא אותביה לס"ת בגבוה ממנו וכו' ע"כ ומרן ז"ל כתב דזו היא דעת רבינו ופסק כרב הונא ובזה הצילו מהשגות הראב"ד ז"ל שכתב וז"ל ואם היה מקום גבוה טפח וס"ת מונח עליו מותר והכי איתא בירושלמי ע"כ ומרן ז"ל כתב על זה דרבינו סובר כהתוספות שדייקו מעובדא דרב הונא שגם זה אסור מדלא אותביה לס"ת בגבוה ממנו וא"כ לדעתו ז"ל הירושלמי פליג אתלמודא דידן.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;ואחרי &lt;/b&gt;המחילה הראויה לא כן אנכי עמדי בדעת רבינו זלה"ה שהרי סתם הדברים וכתב ואסור לישב על מטה שס"ת עליה דהיינו כדעת רב הונא לאפוקי סברת רבה בר בר חנה אמר רבי יוחנן דפליג וס"ל דמותר לישב ע"ג מטה שס"ת מונח עליה וכיון דרבינו העתיק דברי הגמרא אין לנו בירור זה לומר דבכל גווני אסר אפי' בגבוה ממנו ונגד הירושלמי מלבד דיש לנו פנים מאירות לומר דרב גופיה ס"ל נמי דבגובה ממנו נמי שרי אלא דלאיזה סיבה לא רצה להניחו אצלו במטה אפילו בגבוה ממנו או מפני שהיה צריך לכל אותו מקום או מפני שאם היה עושה כן היה מוכרח ליזהר בכמה דברים שלא לזלזל בכבוד הס"ת שהיה אצלו בין להפוך רגליו לאותו צד בין בדברים אחרים ולכך בחר לו התיקון האחר לשום הכר על הארץ ולהניח הס"ת עליו אבל אין הכי נמי דגם אם היה רוצה להניחו אצלו בגבוה ממנו היה עושהו.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;תדע &lt;/b&gt;עוד דרבי יוחנן פליג עליה וסבר דאפילו אצלו בשוה שרי (כפי פשטיות הדברים) ואם נאמר דלרב הונא אפילו במקום גבוה אסור א"כ רבי יוחנן פליג עליה מן הקצה אל הקצה דלדידיה אפילו שוה לס"ת מותר ולרב הונא אפילו בגבוה ממנו אסור הא ודאי דאין זה מכללי התלמוד דכל עוד שאנו יכולים לקרב הסברות אנו מחוייבים לעשותו וכמ"ש התוס' בכמה מקומות ובעלי הכללים ז"ל וא"כ כשנאמר דלרב הונא נמי גם בגבוה ממנו שפיר דמי הרי לא פליג עם רבי יוחנן אלא בחדא כמבואר והרווחנו גם כן שהירושלמי אתי כש"ס דילן דבפרק ג' דברכות איתא התם לא ישב אדם ע"ג מטה שס"ת נתון עליו וכו' אם היה נתון ע"ג דבר אחר מותר עד היכן רבי אבא בשם רב הונא טפח רבי ירמיה בשם רבי זעירא אפילו כל שהוא ופי' שם מהר"י לב ז"ל ע"ג דבר אחר כגון שהיה נתון דף עוביו טפח ע"ג ספסל וס"ת ע"ג הדף מותר לישב ע"ג ספסל הואיל וס"ת גבוה ממנו טפח ע"כ הרי מבואר דדעת הירושלמי כרב הונא דבשוה לס"ת אסור ובגבוה הס"ת ממנו למר טפח ולמר כל שהוא שפיר דמי וכן משמע קצת מדברי המסכת סופרים פ"ג עיי"ש ואם כן זכינו לדין שגם רבינו יודה לזה וקרוב הדבר מאד שגם הראב"ד ז"ל הבין כן בדעת רבינו אלא שבא לומר דגם בגבוה ממנו מותר כנ"ל וכלפי שרבינו לא ביארו שהוא לא העתיק אלא דברי הגמרא וכן משמעות דברי הראב"ד ז"ל שהרי לא כתב עליו בלשון השגה (כדרכו) אלא בדרך חידוש דין ויש לנו כיוצא באלו הרבה עיין בס' אהבת עולם להרב אלגאזי ז"ל. ותדע עוד שהרי השמיט רבינו גם כן היתר דכף כרא אארעא משום דממילא משמע ופשוט הוא וגם בגבוה ממנו כיון דלא אסר אלא בשוה לו מינה דכל שאינו שוה בין מלמטה בין מלמעלה דאין כאן זלזול שפיר דמי. זה נראה לענ"ד ברור אחרי נשיקת עפרות זהב של מרן הקדוש ז"ל וגם בב"י יו"ד סימן רפ"ב הביא ענין זה ולא כתב שהראב"ד חלוק עם רבינו ולא שרבינו סבור כדברי התוספות עיי"ש וגם בדברי התוספות ז"ל אין לנו הכרח חותך דהרי לא כתבו כן אלא בדרך נראה וכו' עיי"ש ובשלחנו הטהור שם העתיק דברי רבינו כדמותן ועוד כתב שם בב"י והביאו הרמ"א ז"ל דהוא הדין בשאר ספרים שראוי ליזהר בזה ע"כ וכל המכבד את התורה גופו מכובד על הבריות.</Comment></Halacha><Halacha index="7"><Comment index="1">&lt;b&gt;בית שיש בו ספר תורה וכו'.&lt;/b&gt; ברכות דף כ"ה ברייתא כדברי רבינו ורבי יהושע בן לוי אמר התם צריך לעשות לו מחיצה י' טפחים ומייתי התם עובדא דהני מילי בדלית ליה ביתא אחרינא וכתב מרן ז"ל דלריב"ל בספר תורה עדיף מחיצה מכלי בתוך כלי ודהכי ס"ל לרבינו וכו' ע"ש. והפרי חדש ז"ל הקשה עליו וליתא דכיון שהרב הקדים תיקון כלי בתוך כלי לתיקון מחיצה עשרה מוכח להדיא דתרוייהו שוים ואיזה מהם שירצה יעשה ולכן נ"ל שסבר הרב דפליג ריב"ל אברייתא משום דלא שמיעא ליה וקיי"ל כברייתא וכו' ע"כ.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;ואני &lt;/b&gt;אומר שדברי מרן נכונים בטעמם דמנ"ל לומר דריב"ל פליג אברייתא וליה לא שמיעא בלא ראיה מהש"ס והרי הרא"ש ז"ל שם כתב דרך אחר ותיקן בפשיטות דריב"ל לא פליג אברייתא ולמה שהקשה הרב ז"ל שהרב השוה אותם המדקדק בדברי מרן הקדוש בלשונו הזך יראה שכבר נרגש מזה שכתב וז"ל ואע"פ שאין דבר זה מפורש יפה בדברי רבינו ע"כ צריך לפרשם כן ע"כ דר"ל אף שאין דבר זה מפורש כאן בדברי רבינו על כרחך צ"ל כן מדברי הש"ס ויש להכריחו קצת ממה שלא הביא דין המחיצה בדין התפילין שכתב בפ"ד והיינו כהחילוק שהזכיר מרן ז"ל דבתפילין כל כך עדיף זה כמו זה ולכך לא הוצרך להזכירו דהוא הדין הוא דהא עכ"פ כן הוא האמת ומזה הכריח מרן דדחיקא ליה לומר דריב"ל פליג אמנם כאן שהזכיר עשיית המחיצה גם כן על כרחך דאתא לאשמועינן דמחיצה עדיפא מכלי בתוך כלי בספר תורה דוקא דאל"כ לישתוק מינה כי התם. ולמ"ש ז"ל דכיון דהרב הקדים וכו' נראה שאינו מוכרח שהרי הקדים הוצאה לכלי וא"א לומר שהם שוים כמבואר בדברי רבינו שסיים אבל וכו' והוא מהש"ס שם הרי מבואר דביתא אחרינא עדיף מכולהו א"כ אין להכריח מהקדימה דלישנא דברייתא נקט וריב"ל עלה קאי. והתם שהזכיר ג"כ ס"ת על כרחך אגב תפילין נקט לה דהא כבר ביארו כאן ולישנא דברייתא נקט. כן נראה להליץ בעד מרן ז"ל. וכתבו התוספות שם דיש להחמיר גם בחומשים כמו בס"ת אבל שאר ספרים בכיסוי בעלמא סגי ע"כ וכ"כ ז"ל.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;או עד שיניחנו בכלי וכו'.&lt;/b&gt; שם ולא ידעתי למה השמיט רבינו דין גלימא אקמטרא (פי' ארגז) דמקרי כלי בתוך כלי אף שהגלימא אינו כלי וכמ"ש רש"י ז"ל שם ומדבריו יש להוכיח נמי דגלימא ע"ג גלימא לא מקרי כלי בתוך כלי דדוקא בדאיכא כבר כלי אחד גמור אז מקילינן בגלימא אף שאינו כלי אבל בשתי גלימות לא וכן פסק הרב ב"י ז"ל ולרבינו צריך לומר בדוחק דחשיב ליה ככלי בתוך כלי ולכך לא חש להזכירו.</Comment></Halacha><Halacha index="8"><Comment index="1">&lt;b&gt;כל הטמאים וכו'.&lt;/b&gt; נתבאר בכמה מקומות בגמרא שאין דברי תורה מקבלים טומאה ומהם בברכות דף כ"ב ועיין להפרי חדש או"ח סימן פ"ח שהכריח ממתני' ומדין התלמוד ומוסכם מהפוסקים שנדה חייבת להתפלל. ומי הוא שיכול לחלוק בזה ולפטור הנשים בימי נדותן מתפילה ולכן חייב כל איש ואיש להזהיר בביתו על כך שלא ימנעו מלהתפלל בימי נדותן שרשאות וחייבות להתפלל והשומע בזה ישא ברכה מאת ה' ע"כ תורף דבריו ונ"ב ומיהו יש להזהירם גם כן שיקנחו עצמם בשעת התפילה כל מאי שאפשר דלא גרע מצואה שעל בשרו.</Comment></Halacha><Halacha index="9"><Comment index="1">&lt;b&gt;כל הרואה ס"ת וכו'.&lt;/b&gt; פ"ק דקדושין דף ל"ג אבעיא להו מהו לעמוד מפני ס"ת רבי חלקיה ורבי סימון ורבי אלעזר אמרי ק"ו מפני לומדיה עומדים מפניה לא כ"ש ע"כ הקשו התלמידים דהא אמרינן בפ"ג דמכות דף כ"ב אמר רבא כמה טיפשאי שאר אינשי דקיימי מקמיה ס"ת ולא קיימי מקמיה גברא רבא דאילו בס"ת כתיב ארבעים יכנו ואתו רבנן בצרי חדא ע"כ משמע דגברא רבא עדיף מס"ת והיכי עביד ק"ו הכא וי"ל דהתם ר"ל אם חז"ל לא פירשו התורה היתה כדברי ספר החתום והקראים אינם מכלל ישראל לפי שמבינים הכתוב כפשוטו וא"כ חז"ל הם העיקרים שפירשו לנו כוונת התורה אמנם אחרי פירושם ז"ל פשיטא ופשיטא דהס"ת עדיף ולהכי התם דקרי להו טיפשאי כלומר שאינם מעמיקים אלא מבינים הפסוק כפשוטו הוה להו למיקם טפי מקמיה דגברא רבא דבלא הוא אין אנו מבינים התורה אבל הכא דקאי הק"ו בלומדיה ר"ל חז"ל שפירשו התורה כההוא דארבעים וכו' כ"ש בס"ת ועוד י"ל דהתם לא קאמר דגברא רבא עדיף מס"ת אלא ה"ק מכיון שהם קמים ומכבדים התורה מינה נמי צריך שיכבדו ג"כ ללומדיה כיון שהם פירשו כוונתה ודו"ק ועיין לרבינו פ"ו דתלמוד תורה.</Comment></Halacha><Halacha index="10"><Comment index="1">&lt;b&gt;דברים שבלוחות הברית וכו'.&lt;/b&gt; ר"ל העשרת דברות שכוללים כל התורה שכתובים בלוחות הן הן ג"כ בכל ספר ר"ל בכל ס"ת ונפקא מינה לענין הכבוד וההדור שהזכיר ז"ל.</Comment></Halacha><Halacha index="11"><Comment index="1">&lt;b&gt;היה מהלך וכו'.&lt;/b&gt; בברייתא בברכות דף י"ח ונחלקו הפוסקים בפירושה עיין להרי"ף והרא"ש והתוספות שם ועיין להרב ב"ח יו"ד סימן רפ"ב שהאריך בזה והעלה דיש להחמיר ולאסור אפילו במקום סכנה לרכוב עליו דמוטב שיאבד הס"ת משיזלזל בו כל כך ע"כ. ולענ"ד נראה יש לגמגם בהוראה זו דהוי חומרא דאתי לידי קולא ואנן קי"ל בעלמא חלל עליו שבת אחד כדי שישמור שבתות הרבה הכא נמי מוטב שיתבזה קצת הס"ת ולפי שעה משיפול ביד האויבים ח"ו מכ"ש דלא מקרי ביזוי כל כך כיון שהוא על צד הדוחק והצורך הגדול להצילו מיד קמיו וכל אשר לאיש יתן בעד נפשו ומצינו לפעמים שביטול התורה זהו קיומה ועיין להמפרשים ז"ל שכתבו דה"ה בשאר ספרים וכו'.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;מניחו בחיקו וכו'.&lt;/b&gt; אין זה מבואר בברייתא שם ונראה דמסברא כתב רבינו כן וראוים הדברים למי שאמרן דכיון דאין שם סכנה אין ראוי לזלזל בו כלל אמנם התוספות דייקו שם דגם מפשילו לאחריו על החמור שפיר דמי והביאו ראיה לדבריהם מן הירושלמי עיי"ש והרב ב"ח ז"ל שם הביא דאיכא מאן דמפרש להך ירושלמי בשעת הסכנה דוקא עיי"ש.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;כל מי שיושב וכו'.&lt;/b&gt; כל זה למדו רבינו מהמסכת סופרים פ"ג ושם ביארו עוד כמה דברים הנוגעים לכבוד הס"ת שכל המכבדו ומהדרו הרי כבד את ה' הנכבד והנורא ברוך הוא ואשרי לו מה נעים גורלו אשרי העם שככה לו. אשרי העם שה' אלהיו.</Comment></Halacha></Chapter></root>