<root><Chapter index="1"><Halacha index="1"><Comment index="1">&lt;b&gt;ארבע פרשיות וכו'.&lt;/b&gt; במכילתא ומסכת סופרים ובפרק הקומץ דף ל"ד מרן ז"ל.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;שבספר ואלה שמות.&lt;/b&gt; איצטריך משום דאיכא והיה כי יביאך במשנה תורה פרשת ואתחנן מרן ז"ל.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;ונקראים תפילין.&lt;/b&gt; כתב הרא"ש והביאו הטור או"ח סי' כ"ה ששם תפילין הוא מלשון פליליה שהם אות ועדות לכל רואינו שהשכינה שורה עלינו דכתיב וראו כל עמי הארץ כי שם ה' נקרא עליך ודרשינן אלו תפילין שבראש.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;ואפילו קוצו של אות וכו'.&lt;/b&gt; משנה פרק הקומץ ארבע פרשיות שבתפילין מעכבות זו את זו ואפילו כתב אחד מעכבן ובגמרא פריך פשיטא א"ר יהודה לא נצרכה אלא לקוצו של יו"ד ופריך הא נמי פשיטא אלא לאידך דרב יהודה אמר רב דאמר רב יהודה אמר רב כל אות שאין גויל מוקף לה מארבע רוחותיה פסולה ופי' רש"י קוצו של יו"ד רגל ימיני של יו"ד הא נמי פשיטא הא לא נעשית האות שאין גויל מוקף לה שמודבקת באות אחרת והיינו כדקתני כתב אחד מעכבן כלומר הלכות משפט אות אחת וכו' ע"כ והתוספות ז"ל נחלקו עליו דהא פשיטא דאין זה אות ומפרש ר"ת דהוא ראשו הכפוף וכו' ע"כ והרא"ש ז"ל בהלכות ספר תורה כתב וז"ל ואפשר דקוצו של יו"ד דפרק הקומץ היינו תג של מעלה וכו' ע"כ והנה הרע"ב ז"ל בפי' משנה זו פירש דאפילו כתב אחד מעכבן היינו דבעינן שתהיה מוקפת גויל וכו' כמסקנא דמלתא מההיא דרב יהודה אמר רב וכן פירש רבינו שם וכבר הזכיר דין זה רבינו עצמו לקמן הל' י"ט וכאן כתב אפילו קוצו של אות סתם נראה דלא רצה להזכיר קוצו של יו"ד כלישנא דגמרא משום דכיון דהויא אות קטנה ובחסר ממנה איזה קוץ בקל תפסל דהרי נפסדה צורתה וגם נחלקו המפרשים ז"ל איזה מקרי קוצו של יו"ד כנ"ל לכך כתב קוצו של אות וכו' דמשמע מאיזה אות שיהיה ודו"ק.</Comment></Halacha><Halacha index="2"><Comment index="1">&lt;b&gt;וכן שתי פרשיות וכו'.&lt;/b&gt; שם במשנה שתי פרשיות שבתפילין מעכבות זו את זו.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;וכן ספר תורה שחסר אפי' אות אחת פסול.&lt;/b&gt; מדכתב וכן משמע דהוי דומיא דתפילין שכתב לעיל וכמ"ש מרן ז"ל מדתנן אין בין ספרים לתפילין ומזוזות וכו' וא"כ קצת קשה דלמה כתב רבינו דבאות אחת מפסיל תיפוק לי אפילו קוצו של אות אחת וכמ"ש לעיל ולזה י"ל דרבינו לישנא דגמרא נקט דבפ"ק דב"ב אמרינן אפשר ספר תורה חסר אות אחת וכתיב לקוח את ספר התורה הזה ואין הכי נמי דאפילו קוצו של אות מעכב ונקט אות אחת נמי משום דגם בחיסר קוץ א' אינו נקרא אות שלימה ואנן כתיבה תמה בעינן מקרא דוכתבתם וכדאמרינן בפרק הבונה דף ק"ג וכתבתם שתהא כתיבה תמה שלא יכתוב כפ"ין בית"ין דלת"ין ריש"ין וכו' והיינו קוץ אחד וה"ה אם נחסרה צורת האות.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;והנה &lt;/b&gt;הרב ב"י או"ח סי' קמ"ג הביא תשובת הרשב"א שמצא תשובה מרבינו ז"ל שהכשיר לקרות בס"ת פסול ושמברכים עליו ושכן נהגו בפני גאוני העולם ותמה הרשב"א על דבריו שבחיבורו פסק להיפך וכתב ז"ל שצ"ל שבילדותו כתב כן ובזקנותו חזר בו יעו"ש והרב ב"י ביו"ד סימן רע"ט תירץ בשם רבו הרב הגדול מהר"י בי רב זלה"ה שמ"ש בחיבור אינו לענין קריאה בציבור אלא לענין קיום מצות עשה לכתוב כל א' ספר תורה אבל לענין קריאה בציבור אין טעות מעכב בו יעו"ש ע"כ והדבר תמוה הרבה לכאורה שהרי רבינו בריש פ"י דהלכות אלו כתב להדיא דבחיסר או ביתר אות אחת הוא פסול לגמרי ואין קורין בו ברבים יעו"ש. ואפשר עם מ"ש מרן שם דמ"ש רבינו שאין קורין בו בציבור היינו בדאפשר להו כלומר שיש להם ספר תורה אחר כשר דלכתחילה אין לקרות באותו הפסול כיון דאפשר להו בענין אחר עיי"ש אף אנו נאמר דעיקר חילוק זה הוא ממ"ש רבינו בפירקין שלא הזכיר ענין קריאה בציבור אף שלא בא בביאור בדבריהם ז"ל ומ"ש בפ"י היינו בדאפשר להו בענין אחר וכמ"ש מרן וטעמא דמסתבר הוא דמהיות טוב אל תקרא רע והרב בעל לחם חמודות עמד גם כן בזה והקשה עוד אמ"ש מהר"י בי רב דאין לומר שחזר בו בחיבור דלמה אין לומר כן וכי לא מצינו לו ז"ל בכמה דברים שחזר בו בחיבור ממ"ש בפי' המשנה שלו וכו' עיי"ש ונראה דלא קשיא ולא מידי דאף שהלשון הוא מגומגם כמו שהביא הרב ב"י מ"מ אית לן למימר למיסבר דבריו דההכרח הוא ממ"ש שכן נהגו בפני גאוני עולם דאל"כ משוינן להנך גאונים טועים וכמ"ש הרב ב"י לדברי הרשב"א שם ועלה קאי מה שהביא בשם רבו ז"ל ודו"ק.</Comment></Halacha><Halacha index="3"><Comment index="1">&lt;b&gt;עשרה דברים וכו'.&lt;/b&gt; ירושלמי פ"ק דמגילה מרן ז"ל. ופיסולים אחרים בעצמות הכתיבה שהזכיר רבינו בפרק י' אינם הלכה למשה מסיני אלא נלמדין מקרא דוכתבתם שתהא כתיבה תמה כדאיתא בפרק הבונה דף ק"ג.</Comment></Halacha><Halacha index="4"><Comment index="1">&lt;b&gt;כיצד מעשה הדיו וכו'.&lt;/b&gt; בפרק ב' דנדה דף כ' משמע דדיו שלהם יבש היה מרן ז"ל. והרב הגדול עזריא דיינא בכתב יד סי' ה' כתב דאם כתב ספר תורה תפילין ומזוזות בדיו שאינו כשר ונעשה הדיו מיין נסך לא טוב עשה בעמיו כי הכניס טומאה במקום טהרה ואין להקל בדבר וכו' ע"כ ובסתם יינם הכשיר מהרמ"ף כתב יד סימן ל"ח. ולדידן דאנו מחמירין בסתם יינם כמו ביין נסך ע"פ דברי רבינו בהלכות מאכלות אסורות פרק י"א ופסקו מרן בית יוסף ביו"ד שם הרי חזרנו לדברי מהרב עזריא דיינא ז"ל ופשיטא דאין זה מן המותר לפיך.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ואם כתב שלשתם במי עפצא וקנקנתום.&lt;/b&gt; כתב מרן הקדוש וז"ל כ"כ הרא"ש ואע"ג דבפ"ב דגיטין משמע דמי עפצא לאו היינו דיו. כשמערבים בו קומוס דהיינו גומ"א נקרא דיו וקשה קצת דהיכי השוה סברת הרא"ש לדברי רבינו שהרי הרא"ש כתב קומוס ורבינו כתב קנקנתום ונראה דכוונתו לומר דאף דקי"ל דמי עפצא לבד לאו היינו דיו כשמערב בו דבר אחר נקרא דיו ובזה הושוו רבינו והרא"ש ז"ל ולזה נתכוון באמרו כ"כ הרא"ש וכו'.</Comment></Halacha><Halacha index="5"><Comment index="1">&lt;b&gt;אם כן מה מעטה ההלכה וכו'.&lt;/b&gt; הקשה מרן הקדוש דבפרק הבונה תניא כתב האזכרות בזהב יגנזו משמע דוקא אזכרות אבל כתב אותיות אחרות בזהב כשר ויש לומר דהוא הדין שאם כתב שאר אותיות בזהב נמי פסול שהרי לא כתבן בדיו ואזכרות דנקט משום דסלקא דעתך אמינא דלרוב מעלתם ראויות ליכתב בזהב קמ"ל דהכי משמע מדתניא בפ"ק דמסכת סופרים אין כותבים בזהב וכו' ע"כ. והדבר תמוה מי הכריחו למרן ז"ל לפרש כן דפשט הברייתא דקאמר יגנז היינו משום דאין מועיל תיקון משום דהוי אזכרות דוקא דהו"ל מוחק את השם משא"כ באותיות אחרות דאפשר להם בתיקון וכזה הקשה הפרי חדש ז"ל.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;ואפשר &lt;/b&gt;דמרן הקדוש ס"ל דכיון דבההיא דמסכת סופרים אמרינן אין כותבים בזהב מעשה בתורתו של אלכסנדרוס שהיו כל אזכרותיה כתובות בזהב ובא מעשה לפני חכמים ואמרו תיגנז ע"כ ומוכח מינה דלרוב מעלת האזכרות כתבום בזהב ואפילו הכי אמרו חכמים תיגנז ה"ה נמי בההיא דהבונה אית לן למימר הכי וכן נמי בהך ברייתא גופא איתא או שכתב שלא בדיו ולא הוה ליה לאשמועינן תו פיסול אם כתב האזכרות בזהב דיגנז משום דהו"ל מוחק את השם וכלומר דלא אתא אלא לאשמועינן דאין לו שום תיקון דהא הלכה רווחת קי"ל דהמוחק את השם לוקה ולא מסתבר לפלוגי בין נכתב בדיו לשאר מיני צבעונים או בזהב והרי קי"ל כלי שהיה כתוב בו שם יגוד ויגנז ובכלי מסתברא דודאי אינו כתוב בדיו שהרי אינו מתקיים משא"כ אם נאמר כמ"ש מרן אתי שפיר דאף דלעיל קאמר אין כותבים אלא בדיו הוה אמינא דלא קאי אאזכרות דבהו אין הכי נמי דאי מצינן להעלותם בדבר אחר יותר חשוב מדיו הוה עבדינן ולהכי קאמר דאפ"ה יגנז ונמצא כוונת מרן דקאי אדברי רבינו דאם כתב שאר אותיות בזהב דינו כשאר טעיות ובאזכרות אין להם שום תיקון ויגנז ושניהם פסולים וזהו שכתב רבינו הרי אלו פסולין כלומר והאי כדיניה והאי כדיניה כאמור.</Comment></Halacha><Halacha index="6" /><Halacha index="7"><Comment index="1">&lt;b&gt;זה החלק שממול השער נקרא קלף וכו'.&lt;/b&gt; ויש נוסחא אחרת בהיפך זה החלק שממול השער נקרא דוכסוסטוס וזה שממול הבשר נקרא קלף ולזאת הנוסחא הסכים מרן ז"ל ומדברי רבינו בתשובה בפ"ג הל' ה' ואפשר שאחר כך חזר בו וכתב כמו שכתוב בספרים שלנו שהוא כדעת רוב הפוסקים וכו' ע"כ ועיין להרב ב"י או"ח סימן ל"ב.</Comment></Halacha><Halacha index="8"><Comment index="1">&lt;b&gt;הלכה למשה מסיני שיהיו כותבים וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף ל"ב ושבת דף ע"ט הלכה למשה מסיני תפילין על הקלף מזוזה על דוכסוסטוס תנא דבי מנשה כתבה על הנייר ועל המטלית פסולה על הקלף על הגויל ועל הדוכסוסטוס כשרה ואוקמוה בספר תורה אלא דבדוכסוסטוס שהכשיר תנא דבי מנשה פסל רבינו מדאיתא בבבא בתרא דף י"ד שאלו את רבי ס"ת בכמה אמר בגויל ו' טפחים בקלף איני יודע ומדלא הזכיר דוכסוסטוס אלמא דוכסוסטוס כלל לא וגם במסכת סופרים פ"א קתני גבי ס"ת כותבים על הקלף במקום בשר ועל הגויל במקום שער והכי איתא בירושלמי פ"ק דמגילה ומדלא הזכיר דוכסוסטוס אלמא קי"ל כרבי דמשמע דפסל דוכסוסטוס מרן ז"ל ונתבארו דברי רבינו ושם הזכיר שהר"ן ז"ל חלק על רבינו עיין עליו.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;וכל הכותב על הקלף וכו'.&lt;/b&gt; והרב הגדול עזריא דיינא ז"ל כתיבת יד סי' י"א אסר לשים וירניצ"י על הקלף ע"כ והיינו מין סם צלול שמושחים בו הקלף או הגויל כדי שיהא נוח לכתוב בו והוא מבהיק העור ונראה הטעם משום חציצה שהרי חוצץ בין הקלף או הגויל לדיו.</Comment></Halacha><Halacha index="9"><Comment index="1">&lt;b&gt;וכן אם כתב את המזוזה וכו'.&lt;/b&gt; שבת דף ע"ט כתב מזוזה על הקלף פסולה אמר רבי שמעון בן אלעזר רבי מאיר היה כותבה על הקלף מפני שמשתמרת ופסק רבינו כר"מ משום שהוא היה עושה מעשה לכותבה על הקלף ורשב"א נמי משמע דקאי כוותיה אלא דקצת קשה דאם פסק כר"מ למה לא כתב דאפילו לכתחילה כותבה על הקלף כמו שעשה ר"מ דהא משמע דלכתחלה היה עושה כן ומדברי רבינו משמע דלכתחילה בעינן דוכסוסטוס דוקא וי"ל דאיתא התם בברייתא הלכה למשה מסיני מזוזה על הדוכסוסטוס משמע דלכתחילה בעינן דוכסוסטוס ואם כן מאי דקאמר דר"מ היה כותבה על הקלף רוצה לומר כשלא היה מזדמן לו דוכסוסטוס וכן תירץ הר"ן הביאו מרן ז"ל ודע שיש חיסור לשון בדברי מרן ז"ל וכבר נתקן בדפוס אמשטרדם על פי דבריו בב"י יו"ד סי' רפ"ח עיי"ש.</Comment></Halacha><Halacha index="10"><Comment index="1">&lt;b&gt;אין כותבים וכו'.&lt;/b&gt; שבת דף ק"ח ברייתא כדברי רבינו.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;אבל כותבים וכו'.&lt;/b&gt; והרב ב"י ז"ל כתב דעור שליל כשר הוא ולא אמרינן כיון דחשיב בשר לענין טומאה לא חשיב עור ע"כ ומהרמ"ע מפאנו ז"ל כתב שהוא מצוה מן המובחר משום דלא נעבדה בו עברה שלא היה בו תשמיש זכר או נקבה כנה"ג ומג"א ז"ל וכ"כ הגהות מיימוני עיי"ש ונראה פשוט דגם לרבינו עור שליל כשר הוא דכיון שהכשיר עור העוף הוא הדין עור שליל.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;על גבי עור הדג וכו'.&lt;/b&gt; גם זה שם אם יבא אליהו ויאמר אי פסיק זוהמא מיניה או לא.</Comment></Halacha><Halacha index="11"><Comment index="1">&lt;b&gt;צריך לעבד וכו'.&lt;/b&gt; נלמד מעובדא דההוא דאתא לקמיה דרבי אבהו וכו' גיטין דף נ"ד.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;לפיכך אם עבדן הכותי וכו'.&lt;/b&gt; שם דף כ"ח הא ודאי גוי אדעתא דנפשיה קעביד ע"כ ויש מי שמתיר על ידי שיסייע הישראל קצת ויאמר לו וכו' עיין להרב בית יוסף או"ח ויו"ד ואין צורך שכל העיבוד יהיה על ידי ישראל רק שישים העורות בתוך הסיד לשם קדושה ואחר כך יגמור הגוי ועיין להמפרשים ז"ל.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;ומזוזה אינה צריכה וכו'.&lt;/b&gt; מרן ז"ל הביא תשובת רבינו לחכמי לוניל ז"ל על זה וראיית רבינו דלא מצינו בה עיבוד לשמה ועוד הביא ז"ל דברים מגומגמים בענין זה ומכ"ש לפי מ"ש ז"ל בפ"ה הל' ד' עיי"ש והגהות מיימוניות שהביא משם רבו ז"ל ראיה לדברי רבינו מדאיתא בפרק הקומץ דף ל"ד אמזוזה יכול יכתבנה על האבנים וכו' משמע שאינה צריכה עיבוד לשמה ושכן דעת רש"י בעירובין ופרק התכלת וכו' ע"כ והוא שם בתוספות דף מ"ב ע"ב ד"ה ונקחים וכו' שכתבו דרבינו משה בר מיימון כתב כדברי רש"י דמזוזה לא בעיא עיבוד לשמה וכו' ע"כ והרב ב"י יו"ד סימן רפ"ח פסק דלכתחילה צריכה עיבוד לשמה על פי שיטת רוב הפוסקים ובשעת הדחק יסמוך על דברי רבינו והרב ב"ח שם פסל אפילו בשעת הדחק והוא תימה דכיון דאיכא רבינו ורש"י ז"ל דמכשרו ומשמעותם ז"ל דאפי' לכתחילה איך נאמר דאפילו בשעת הדחק לא יועיל ועיין להט"ז והרש"ך שם.</Comment></Halacha><Halacha index="12"><Comment index="1">&lt;b&gt;הלכה למשה מסיני וכו'.&lt;/b&gt; ירושלמי כתבו הרי"ף סוף הלכות ספר תורה ומגילה דף י"ח אמרינן והלכתא מזוזה צריכה שירטוט תפילין אינם צריכים שירטוט וכו' מרן ז"ל ומדכתב רבינו סתמא אינן צריכים שירטוט משמע כלל והיינו מן הדין אמנם כדי להישיר הכתב יש לשרטט השיטה הראשונה וכן כתבו המפרשים ז"ל.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;לפי שהם מחופין.&lt;/b&gt; והר"ן ז"ל כתב משום דמזוזה נבדקת אחת בשבוע מרן ז"ל.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;שלא מן הכתב.&lt;/b&gt; ברייתא במגילה דף י"ח.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;אבל ספר תורה וכו'.&lt;/b&gt; גם זה שם והטעם שמא יטעה בחסרות ויתירות מרן ז"ל וכתב עוד דהרב מנוח ז"ל כתב דדוקא לכתחילה אבל אם עבר וכתב שלא מן הכתב לא פסל וצ"ע אם אותם פרשיות שבתפילין יכול לכתוב בס"ת שלא מן הכתב כיון דגריסן ע"כ ומדסתם רבינו וכתב אפילו אות אחת משמע דאף אלו הפרשיות צריך לכתבם מן הכתב שלא לחלק בדבר ועיין להרב כנסת הגדולה יו"ד שם.</Comment></Halacha><Halacha index="13"><Comment index="1">&lt;b&gt;ספר תורה תפילין ומזוזות שכתבן אפיקורוס ישרפו וכו'.&lt;/b&gt; גיטין דף מ"ה וקצת קשה דאמאי השמיט רבינו חלוקא דגר שחזר לסורו מחמת יראה דפסק רב אשי שם דמצי לכתוב ספר תורה ומוקים למעשה דגוי אחד בצידן הכי ומעשה רב ורב אשי בתרא הוא ופסק דין זה הטור והרב ב"י יו"ד סימן רפ"א אם לא שנאמר בדוחק דסמיך אמ"ש כל שמוזהר על הקשירה ומאמין בה הוא שכותב והאי נמי כיון שמחמת יראה חזר מוזהר ומאמין בה קרינן ביה.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;או ישראל מומר או מסור.&lt;/b&gt; כתב הר"ן ז"ל נראה מדברי רש"י והרמב"ם ז"ל דפסולייהו מדאורייתא הוא. ואחריהם פירשו דמסור וישראל מומר איתנהו בקשירה אלא דמדרבנן כיון שפרק מעליו עול מצות אפי' לא הוי מומר אלא למצוה אחת דשביק בה היתירא ואכיל איסורא עשאוהו מדבריהם כאילו אינו בקשירה וכו' ע"כ בהגהות מהרמ"ע מפאנו כתב יד ז"ל.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;או אשה.&lt;/b&gt; ואם האשה כשרה להפריד הדיבוקים ולתפור עיין בשו"ת מנהיר סימן ס"ח דאם היו הדיבוקים במקום שעושה חק תוכות בפרידתן פסול אבל בלאו הכי האשה כשרה בין בגרירת הדיבוק בין בתפירה מעיקר הדין ובדיעבד דוקא אמנם טוב וישר לחזור ולתפור בכשרות וכן הגרירה על ידי תיקון כל מאי דאפשר עיי"ש.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;ואין לוקחים וכו'.&lt;/b&gt; משנה בגיטין דף מ"ה אין לוקחים סת"ם מן העכו"ם יותר על כדי דמיהן מפני תיקון העולם ומפרש רבינו שלא להרגיל אותם לגנבן ולגזלן ופשוט הוא יעו"ש בגמרא ועיין להט"ז יו"ד סי' רפ"ח.</Comment></Halacha><Halacha index="14"><Comment index="1">&lt;b&gt;סת"ם וכו'.&lt;/b&gt; כבר ביאר זה לעיל הל' י' וי"א וכאן השמיענו דין עורות שאינם עבודין ואגביה תני אינך ולאשמועינן דפסולין גמורין הם.</Comment></Halacha><Halacha index="15"><Comment index="1">&lt;b&gt;הכותב וכו'.&lt;/b&gt; גיטין דף נ"ד ההוא דאתא לקמיה דרבי אמי וכו'.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;שלא לשמן.&lt;/b&gt; לאו דוקא אלא כל שלא נתכוון הכוונה הראויה שלא לשמן מקרי והיינו מה שכתב לא היתה לו כוונה וכו' ועיין בפרק י' מאלו ההלכות. ומהר"ד הכהן בית א' סי' ח' כתב דאותיות השם שצריך לכתבם לשם קדושת השם כל האות בעינן ולא מקצתה ע"כ ופשוט הוא.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;לפיכך וכו'.&lt;/b&gt; במסכת סופרים וירושלמי פרק אין עומדין מרן ז"ל.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;אפילו מלך ישראל וכו'.&lt;/b&gt; דוקא מלך ישראל קאמר דאילו מלך עכו"ם פשיטא שיפסוק דהיכא דשכיח הזיקא שאני וכ"כ ז"ל ונראה דהוא הדין איזה שר או אלם שיש לחוש. ואם הפסיק אפי' היכא שאין להפסיק כשר דאין זה מן הדברים הפוסלים והשם מתקדש לחצאין הרמ"ע מפאנו ז"ל דף ל"ה ע"ב.</Comment></Halacha><Halacha index="16"><Comment index="1">&lt;b&gt;הטובל את הקולמוס וכו'.&lt;/b&gt; תוספת' ומסכת סופרין וכתבו הרי"ף ז"ל מרן ז"ל.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;שכח לכתוב את השם וכו'.&lt;/b&gt; פרק הקומץ בתרא דף ל' הטועה בשם גורר את מה שכתב ותולה את מה שגרר ותולה את השם על מקום הגרר דברי רבי יהודה רבי יוסי אומר אף תולין את השם ר' יצחק אומר אף מוחק וכותב רבי שמעון שזורי אומר כל השם כולו תולין מקצתו אין תולין רבי שמעון בן אלעזר אומר משום רבי מאיר אין כותבים את השם לא על מקום הגרר ולא על מקום המחק ואין תולין אותו כיצד עושה מסלק את היריעה כולה וגונזה איתמר רב חננאל אמר רב הלכתא תולין את השם רבה בר בר חנה אמר רבי יצחק בר שמואל הלכה מוחק וכותב וכו' אמר עולא אמר ר' חנינא הלכה כרבי שמעון שזורי ולא עוד אלא כל מקום ששנה רבי שמעון שזורי הלכה כמותו ופריך אהייא אילימא אהא רשש"ז אומר כל השם כולו תולין מקצתו אין תולין והא איתמר עלה אמר רב חננאל אמר רב הלכתא תולין את השם וכו' ואם איתא הוא נמי לימא אלא אהא וכו' ומסקנא דמלתא התם רב פפא אמר אשידה רב נחמן בר יצחק אמר איין וכו' ומה שפסק רבינו כרשש"ז היינו מכח דולא עוד אלא כל מקום וכו' דקאמר עולא אמר ר' חנינא.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;ולפ"ז &lt;/b&gt;קשה טובא דבפ"ט מהלכות טומאת אוכלין פסק דלא כרשש"ז וכתב מרן שם דאע"ג דבפרק הקומץ אמרינן דהלכה כרשש"ז לא סמך רבינו על זה משום דבפרק בהמה המקשה (דף ע"ה) סבר רב אשי שאין הלכה כמותו אלא בתרומת מעשר של דמאי ע"כ וכן בסוף פ"ה מהלכות מאכלות אסורות גבי הפריס ע"ג קרקע פסק דלא כרשש"ז מכח הך דרב אשי ופסק כרשש"ז במסוכן ובתרומת מעשר של דמאי כמו שמבואר בדבריו פ"ב דגירושין ובפי"ב דהלכות מעשר ובשאר דוכתי פסק דלא כרשש"ז וא"כ קשה דאיך פסק כאן כרשש"ז ויותר יש לתמוה על מרן ז"ל שציין הדין מההיא דרבין בר חנינא אמר עולא אמר רבי חנינא הלכה כרשש"ז וכו' דכיון דהתם לא קאי הך מימרא ההך דינא דתולין דהא דחי לה הש"ס ומוקים לה אליבא דרב פפא (איין) [אשידה] ולרב נחמן (אשידה) [איין] וכו' לא היה לו לציין הדין מהא ואף אם נאמר דבלשון קצרה דבר וכוונתו למ"ש ולא עוד אלא כל מקום וכו' אכתי תקשה ליה קושיא קמייתא וכן מצאתי להרב בעל שפתי כהן יו"ד שנתעורר בזה והניחו בצ"ע יעו"ש. ואפשר דרבינו ראה לפסוק כאן הלכה כרשש"ז משום דאף דלא קי"ל כוותיה בכל מקום הכא דאיכא ר' יוסי דקאי כוותיה פסק כוותייהו לגבי דר' יהודה ואף דבגמרא אמרינן הלכה כרשש"ז ומשמע הלכה מכלל דפליגי גם ארבי יוסי שפיר מצינן לפרושי דלא קאי אלא ארבי יהודה ורשש"ז לפרושי מילתא דרבי יוסי הוא דאתא ואף בתמצא לומר דפליג רשש"ז גם ארבי יוסי מה שאין ראוי לומר דאפושי פלוגתא לא מפשינן מ"מ רבינו רצה לפסוק כרשש"ז בהא דמקצת השם אין תולין משום דהוי גנאי גדול כלפי מעלה לכתוב מקצתו בשיטה ומקצתו תלוי ורמז לדבר כי קללת אלהים תלוי ח"ו וכיון שפסק כרשש"ז בהא דתולין מכ"ש מחיקה וגרירה. ועיין להתוס' שם ד"ה ר"י אומר וכו'.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;אבל מקצת השם וכו'.&lt;/b&gt; הכל במנחות דף ל"ה ופסק ההלכה שם ומשמע דאפילו בדיעבד פסול דהא בשכח קאי וכ"כ הט"ז יו"ד סימן רע"ו ושכן יש לכוין לשון הטור ז"ל והיינו דוקא באותיות השם עצמם אבל בהנטפל כגון נ"ו שבאלהינו או כ"ם שבאלהיכם יש להתיר התלייה גם לדעת רבינו ועיין להרב ש"ך בשם הרב ב"ח וקצת פוסקים שהכשירו אפילו באותיות השם בדיעבד עיי"ש.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;ומקצתו תלוי פסול.&lt;/b&gt; ובשו"ת משאת בנימין סי' נ"ז הכשיר אם כתב אלוה חסר עיי"ש ועיין להטורי זהב ז"ל שחלק על הרב שהכשיר בדילוג היו"ד של אלהינו וכו'.</Comment><Comment index="5">&lt;b&gt;אין תולין בהם וכו'.&lt;/b&gt; ירושלמי פ"ק דמגילה והטעם משום דהוי שלא כסדרן וכו' מרן ז"ל ובשו"ת גינת וורדים או"ח כלל ב' סי' ד' התיר אם נזדמנה לו שהשיטה דחוקה מהכיל כל כך תיבות ששיער לו שיתלה תיבה אחת למעלה בין השיטות ואחר כך ירד למטה ויכתוב וכו' דהוי שפיר כסדרן ושכן הוא הנכון אף שהוא כנגד רש"י ז"ל ע"כ ולענ"ד נראה קולא גדולה היא ויש לחוש להרואים שיטעו לתלות גם אחר הכתיבה דאז הוי שלא כסדרן לגמרי ועיין להרמ"ע מפאנו סימן ל"ה.</Comment><Comment index="6">&lt;b&gt;ומותר לכתוב השם וכו'.&lt;/b&gt; שם דף ל' עיי"ש. ואם קדר איזה שם אסור לכתוב שם דבר אחר בלתי השם גן המלך סימן ע"ב ובסימן ע"ג כתב דהקודר את השם צריך ליזהר שיקדור כולו כאחד שאם קודר כל אות לבדה הוי כמוחק את השם ע"כ אכן בעיקר דין הקדירה בשם הקדוש נמצא מחלוקת בין הפוסקים ז"ל ועיין למהראנ"ח סי' ב' והש"ך יו"ד סימן רע"ו ומהרמ"ע מפאנו סי' ל"ו ובשו"ת גינת וורדים כלל ב' סי' י"ב ובגן המלך סי' ג'.</Comment><Comment index="7">&lt;b&gt;על מקום הגרר.&lt;/b&gt; והריב"ש בתשובה סימן ז' כתב דמה שנכתב בפנים בכשרות לגררו ולתלותו אין ראוי לעשות כן לכתחילה זולתי לכבוד השם דוקא עיי"ש.</Comment></Halacha><Halacha index="17"><Comment index="1">&lt;b&gt;או כופלה.&lt;/b&gt; אף שתיקון זה ליתיה בגמ' בעירובין דף צ"ח ובמנחות שם ראויים הדברים למי שאמרן והרב ב"ח יו"ד כתב דמכאן יש ללמוד שלא ילך אדם לחוץ ויניח הספר פתוח דלאו דוקא ספר תורה דה"ה שאר ספרים ט"ז ז"ל ועוד הביא השפתי כהן ז"ל שם משם חכמי האמת שיש מלאך אחד הממונה על הדפים שמי שמניח ספר פתוח ויוצא משכח תלמודו ע"כ ויש ליזהר בזה דעל כל פנים הוי זלזול להספר.</Comment></Halacha><Halacha index="18"><Comment index="1">&lt;b&gt;ספר תורה תפילין ומזוזות וכו'.&lt;/b&gt; גיטין דף נ"ד מעובדא דההוא דאתא לקמיה דרבי אמי וכו' ולקמיה דרבי אבהו וכו' כדברי רבינו.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;מתוך שנאמן וכו'.&lt;/b&gt; משמע דהיכא דאין כאן הפסד שכר כגון שכתבו לו בחנם ונתנו לו במתנה וכיוצא אינו נאמן כיון שיצא מתחת ידו וכ"כ הרב ש"ך יו"ד ז"ל אמנם יש לגמגם דמתנה נמי אי לאו דקביל הנאה מיניה לא הוה יהיב ליה ועיין מ"ש בהלכות תפילה פרק י"א הל' כ'.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;אין לו שכר כלל.&lt;/b&gt; משמע דאפילו שכר חומש בעלמא אין לו וכן משמעות הגמרא דקאמר אבל הכא מפסיד כולי אגריה וזה דלא כהמרדכי הביאו רמ"א ז"ל בהגהה יו"ד סי' רפ"א ועיין להט"ז שם.</Comment></Halacha><Halacha index="19"><Comment index="1">&lt;b&gt;אין כותבים וכו'.&lt;/b&gt; פ"ק דמגילה דף ח' אין בין ספרים וכו' וכרבן שמעון בן גמליאלעיי"ש.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;שלא תדבק וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף כ"ט ול"ב. וכתב הרד"ך בית א' סימן פ"ב צריך ליזהר כשנוגעת אות לחברתה שלא תעשה בדבקותה צורת אות אחרת כגון את אשר תאפו אפו שנדבק הוי"ו עם הפ"א שאז דומה לטי"ת וכיוצא ע"כ ובאות טי"ת שנגע התג הדק למטה וכן הפ"א והעי"ן והצד"י והשי"ן שאין מדינם ומשפטם נשתנית ונפסדה צורת האות קרינן בהו שו"ת מהראנ"ח סימן א' ובשו"ת בית חדש סימן א' כתב באות הטי"ת שנגע התג שלה בפנים אין צריך גרירת כל האות כי הראש שלה נעשה בתחילה בצורת נו"ן נעשה בהכשר עיי"ש ופשוט הוא.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;שאין התינוק וכו'.&lt;/b&gt; שם רמי בר דיקולי וכו' ונראה פשוט דהיינו דוקא כשאנו מסופקים בדבר אמנם אם אנו רואים שנשתנית צורת האות פשיטא דאין להכשיר מפני קריאת התינוק וכן כתב הרמ"ף כתב יד סימן ל"ה וכ"כ ז"ל. ולא נתבאר בדברי רבינו אם יש לכסות לו שאר האותיות אמנם הרב ב"י או"ח סימן ל"ב כתב שיש ללמוד שיכול להראות לו כל השורה ופירש הרב כנסת הגדולה שם דרוצה לומר מה שאחר תיבה זו אבל מה שקודם לה לא דסרכיה נקט ואזיל ע"כ ובספר גט פשוט סימן קכ"ה ס"ק פ"ג מקיל בדבר אף לדעת מוהרי"ט ז"ל כשאינו בפרשת השבוע שהוא רגיל בה ועיין בשו"ת מהראנ"ח סימן א'.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;לפיכך וכו'.&lt;/b&gt; שם ובשבת דף ק"ג.</Comment><Comment index="5">&lt;b&gt;וכן כל כיוצא בזה.&lt;/b&gt; ובאות יו"ד יש ליזהר שלא תדמה לרי"ש רש"י ומהר"א יצחקי ז"ל אמר לי שהוא פסל תפילין שהיה כתוב כן. וביו"ד של השם שדומה לרי"ש קטנה והראוה לתינוק וקראה רי"ש או חי"ת לענין התיקון עיין להרב גינת וורדים או"ח כלל ב' סימן י"ב.</Comment><Comment index="6">&lt;b&gt;עד שירוץ וכו'.&lt;/b&gt; כלומר דלכתחילה יש לו לכתוב כן דאילו בדיעבד כשיש לנו ספק כבר הזכיר דסמכינן אתינוק.</Comment></Halacha><Halacha index="20"><Comment index="1">&lt;b&gt;עור שהיה נקוב וכו'.&lt;/b&gt; כתב מרן ז"ל שבת דף ק"ח אמרי במערבא כל נקב שהדיו עוברת עליו אינו נקב וממילא שאם אינה עוברת נקב הוי ואסור לכתוב על גב הנקב.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;שהדיו עובר וכו'.&lt;/b&gt; כתב הרב ב"י או"ח דהיינו שאין האות נראית חלוקה ע"כ ומ"מ כתבו ז"ל שיהא הנקב דק מאד עיין עליו.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;נקב העור וכו'.&lt;/b&gt; פרק הקומץ ופסק רבינו כלשון שני שכתב רש"י ז"ל והוא נגד הירושלמי דמצריך היקף גויל בתוכו כמ"ש הרב ב"י או"ח סי' ל"ב ועיין להרב מגן דוד שם ושו"ת מטה יוסף סי' א'.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;נקב בירך וכו'.&lt;/b&gt; משמע דוקא בירך אבל אם ניקב למעלה פסול וכן כתב בשו"ת מטה יוסף סי' א'.</Comment></Halacha></Chapter><Chapter index="2"><Halacha index="1"><Comment index="1">&lt;b&gt;כיצד וכו'.&lt;/b&gt; ברייתות פרק הקומץ ומכילתא כתבם הרי"ף בהלכות ספר תורה מרן ז"ל.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;על קלף אחד.&lt;/b&gt; היינו לכתחילה ולמצוה אבל בדיעבד אפילו ביותר מאחד כשר וכמ"ש רבינו בפ"ג הל' ו' ועיין בספר ברוך שאמר סי' י"ב.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;וגוללו. &lt;/b&gt;משמע דלא קאי אלא אשל יד דסמיך ליה מדלא כתב וגוללן אמנם נראה דגם בשל ראש בעי מסופן לתחילתן תדע דילפינן לה ממזוזה כמ"ש מרן ז"ל וכן כתב להדיא רבינו זלה"ה בפ"ג הל' ז' ואם כן צריך לומר דמשום שבאותם של ראש לא אפשר בגלילה כדרכה משום דבעו דרך כיפול להניחם בבתים לרוחב כל בית משום הכי דקדק לכתוב כאן וגוללו כמין ספר תורה וק"ל. והנה מרן ז"ל כתב וז"ל וגוללו כמין ספר תורה מסופו לתחילתו כ"כ הרא"ש והמרדכי וספר התרומה וכתבו דטעמא משום דילפינן ממזוזה דאמרינן בהקומץ כורכה מאחד כלפי שמע ע"כ וקצת קשה דאם כן למה כתב רבינו כמין ספר תורה הוה ליה לומר כמין מזוזה כיון דמינה ילפינן וכמ"ש פ"ה הל' ו' וכן כתב להדיא הרא"ש ז"ל עיין עליו. ותו דיותר דימוי יש לתפילין עם מזוזה לענין זה מס"ת שהרי בס"ת יש בו שני עמודים מה שאין כן בתפילין ומזוזה ותו דבס"ת לא שייך כל כך מסופו לתחילתו דהכל לפי המקום שהוא קורא ולפעמים יתכן לגוללו מתחילתו לסופו ואפשר דכוונת רבינו אינו לדמותם לס"ת כלומר דמיניה ילפינן אלא לומר שכשיהיה גלול ידמה לס"ת קטן וכעין מ"ש פ"ג הל' ו' ופ"ד הל' י"ז עיין שם ועוד דקרובים הם לענין הקדושה ודוחק.</Comment></Halacha><Halacha index="2"><Comment index="1">&lt;b&gt;וצריך ליזהר בפרשיות וכו'.&lt;/b&gt; מלתא דפשיטא היא כדאיתא בהבונה דף ק"ג וכבר ביארו רבינו בפרק ז' הל' י"א אלא משום שמע והיה אם שמוע איצטריך דאינן סמוכות בתורה והוה אמינא דכיון דאינן סמוכות בתורה אם שינה לא פסל קמ"ל ועיין בשו"ת גינת וורדים או"ח כלל ב' סעיף ג'.</Comment></Halacha><Halacha index="3"><Comment index="1">&lt;b&gt;וצריך ליזהר במלא וחסר וכו'.&lt;/b&gt; מכילתא סוף פרשת בא אל פרעה מרן ז"ל.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;עד שימחק היתר.&lt;/b&gt; נכתב בצידו ואם כתב תיבה אחת כפולה נראה שיש למחוק השניה דהראשונה נכתבה כדינה וכן הסכים בספר גן המלך סי' ק"ב וחלק על מה שכתב הרב כנסת הגדולה או"ח סימן ל"ב ועוד הזכיר שם דינים חלוקים בענין יתר יעויין שם.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;פסול ואין לו תקנה.&lt;/b&gt; פשוט הוא משום דכתיב והיו בהוייתן יהו שיהיו כתובים כסדרן דוקא וכן הדין במזוזה וכמ"ש רבינו בפ"ה ומאי דלא קפדינן בהכי לענין ספר תורה דהרי חמורה קדושתו מתפילין ומזוזות הטעם הוא דאי אפשר ליזהר בכל הספר תורה שלא יהא בו שום טעות דכמעט הוא מן הנמנע ולא ניתנה תורה למלאכי השרת וכן כתב בשו"ת גינת וורדים כלל ב' סימן ד' וכתב עוד דמהך טעמא הקילו כמה קולות בס"ת מה שאין כן בתפילין ומזוזות עיי"ש.</Comment></Halacha><Halacha index="4" /><Halacha index="5" /><Halacha index="6" /><Halacha index="7" /><Halacha index="8"><Comment index="1">&lt;b&gt;וצריך ליזהר בתגין וכו'.&lt;/b&gt; ובפרק ז' הל' ח' כתב וכל התגין כצורת זיינ"ין הן דקין כחוט השערה ע"כ ונכתב בצידו ואם התג אינו נוגע באות נראה כאותיות קטנות פירוש או זי"ן או שי"ן בין השיטין ופסול לגמרי מהרמ"ע מפאנו ז"ל סימן ל"ח.</Comment></Halacha><Halacha index="9"><Comment index="1">&lt;b&gt;ואם לא עשה התגין וכו'.&lt;/b&gt; כתב הרמ"ף בכתיבת יד סי' ל"ג דאין לכתוב אפילו התגין של ספר תורה תפילין ומזוזות בבתי ידים ואפילו הם חתוכים חתוכי האצבעות.</Comment></Halacha><Halacha index="10"><Comment index="1">&lt;b&gt;הלוקח תפילין וכו'.&lt;/b&gt; בעירובין דף צ"ז אמר רב חסדא אמר רב הלוקח תפילין ממי שאינו מומחה בודק שתים של יד ואחת של ראש או שתים של ראש ואחת של יד ומוקמינן לה דמחד גברא זבין ובעינן דמתמחי בשל יד ובשל ראש ומבואר ג"כ שם דאם לקחם צבתים או כריכות חזקתם שהם מאנשים הרבה וצריך לבדוק כולן ונתבארו דברי רבינו כולם. ודע שהתוספות ז"ל הכריחו דהך דינא אינו אלא בדיעבד שכבר קנאם או כגון שאינו מוצא מומחה לקנות ממנו דבלאו הכי הא אמרינן במנחות דף נ"ב תפילין אין נקחין אלא מן המומחה מה שאין כן בספרים ומזוזות וכו' והיינו טעמא דאיכא ביזיון להתפילין לקרוע כל התפר כדי לבודקן ותו איכא למיחש שמא יתעצל לטרוח לבדקן ויסמוך להניחן בלא בדיקה לצורך שעה ע"כ ורבינו לא חילק בזה ועיין בב"י או"ח סוף סי' ל"ט והמפרשים ז"ל ומבואר הדבר דהך בדיקה אינה אלא להפרשיות אם הם כתובים כדינם אבל לענין העיבוד העורות והקלפים שצריכים לשמן אין לחוש דהכל בקיאים בזה וכן כתבו התוספות ועיין להרב ב"י ומג"א ז"ל שם.</Comment></Halacha><Halacha index="11"><Comment index="1">&lt;b&gt;הכותב תפילין וכו'.&lt;/b&gt; ציין מרן ז"ל ירושלמי פרקא בתרא דעירובין ע"כ ומדברי התוספות פרק המוצא תפילין דף צ"ז ד"ה הלוקח תפילין וכו' יש ללמוד לדין זה דאיכא ביזיון בדבר לקרוע התפירות כדי לבודקן וכו' עיי"ש.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;הלל הזקן היה אומר אלו משל אבי אמא.&lt;/b&gt; הכי איתא בירושלמי פ"ב דעירובין אבל התוספות פרק התכלת דף מ"ג ד"ה והא דתנן כתבו דאיתא במכילתא נאמר כאן ימימה ונאמר להלן ימים תהיה גאולתו מה להלן י"ב חדש אף כאן י"ב חדש מגיד שצריך לבדוק תפילין אחת לי"ב חדש דברי בית הלל בית שמאי אומרים אין צריך בדיקה שמאי אומר אלו תפילין של אבי אמא ובפ' המוצא תפילין ירושלמי נמי תניא תפילין צריך בדיקה אחת לי"ב חדש דברי רבי רבן שמעון בן גמליאל אומר אין צריך וכו' עד כאן ולכאורה משמע דפליג אירושלמי עם המכילתא דאין לומר דבתוספתא נפל ט"ס שהרי הרב ב"י או"ח הביא דברי התוספות ככתבם עיי"ש ואפשר לי לומר דלא פליג הירושלמי עם המכילתא כלל דשאני ב"ה וב"ש עם הלל ושמאי דב"ה וב"ש שהם התלמידים הם נחלקו בדבר זה אמנם הלל ושמאי גופייהו לא נחלקו כלל וס"ל דאין צריכים בדיקה ונמצאו ג"כ דברי רבינו מכוונים.</Comment></Halacha></Chapter><Chapter index="3"><Halacha index="1"><Comment index="1">&lt;b&gt;שיהיו מרובעות וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף ל"ה תנא תפילין מרובעות הלכה למשה מסיני אמר רב פפא בתפרן ובאלכסונן ופי' רש"י בתפרן ישמור את רבוען שלא ימשך חוט התפירה יותר מדאי שלא יכווצו ויקצר רחבו וכו' ע"כ וכ"כ במגילה דף כ"ד והתוספות ז"ל כתבו שם פירוש אחר דהיינו שהתפירה עצמה תהיה מרובעת ע"כ והיינו שיציין תחילה על ידי המחוגה בארבע קרנות הבית ויכוין מזו לזו רבוע שוה כדי שיבא הרבוע גם בהתפירות עצמם עם האלכסון כאשר אנו נוהגים לעשות וכפירוש זה הם דברי רבינו שכתב וכן תפירתן ברבוע דמשמע דרוצה לומר שגם התפירה מצד עצמה תהיה גם כן מרובעת ומרן הקדוש ז"ל הביא פירוש רש"י לבד דהיינו הפירוש הראשון של התוספות במגילה ואחרי המחילה הראויה דעת רבינו מבוארת שגם התפירות עצמם בעינן שיהיו גם כן מרובעים וכפירוש שני של התוספות ז"ל והכי מוכח נמי מלשון רבינו לקמן הל' י' וז"ל כשתופרין התפילין תופרין אותם ברבוע וכו' הרי מבואר דכוונתו ז"ל שהתפירות עצמם תהיינה מרובעים כנ"ל ועיין להרב ב"י או"ח סוף סי' ל"ב בשם הר"י אסכנדרי ז"ל.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;צורת שי"ן וכו'.&lt;/b&gt; שבת דף כ"ח אמר אביי שי"ן של תפילין הלכה למשה מסיני ומפרש רבינו דהיינו שי"ן מימין ושי"ן משמאל ובשימושא רבא צורתא דשי"ן דימינא תלת רישי ודשמאלא ארבע רישי ואי אפיך לית לן בה מרן ז"ל וכן יש לכוין לשון הרעיא מהימנא זלה"ה בפרשת פנחס עמוד תע"ג והביאו היש שכר ז"ל וז"ל מנורה ז' בוצינין דילה את שבע הנערות וכו' לקבל שי"ן דתלת ראשין ושי"ן דארבע ראשין ואינן לקביל ז' ברכות דקריאת שמע וכו' ע"כ הרי דלא הקפיד אלא שיהיו שם שני שינ"ין אחת של ג' ואחת של ד' וסוד השי"ן של ד' ראשין כתבו ז"ל שהיא רמז לכתב הלוחות שהיתה כתיבה משוקעת שנאמר חרות על הלוחות וא"כ השי"ן היו לה ארבע ראשין.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;ושיכרוך הפרשיות וכו'.&lt;/b&gt; ירושלמי פ"ק דמגילה הלכה למשה מסיני שטולין במטלית ומפרש רבינו דהיינו שיכרוך הפרשיות במטלית מרן ז"ל.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;ושיכרוך אותן וכו'.&lt;/b&gt; שם בירושלמי ובשבת דף ק"ח הלכה למשה מסיני שתפילין נכרכות בשערן ונתפרות בגידן מרן ז"ל.</Comment><Comment index="5">&lt;b&gt;ושעושין להם מעבורת וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף ל"ה אמר אביי האי מעברתא דתפילין הלכה למשה מסיני ומדברי רש"י ז"ל שם משמע שמעור הבית עצמו עושים גם כן המעברתא וכן כתבו התוספות ז"ל להדיא שמניח מן העור צד אחד ארוך ואותו צד כופל למטה לחפות הבית וממנו עושים המעברתא וזו היא דעת רבינו שכתב בהל' ג' ומניחים את העור על העץ וכו' ומחזירין מקצת העור מלמטה וכו' ומניחים מן העור שלמטה מקום שתכנס בו הרצועה כמו תובר והוא הנקרא מעבורת ע"כ וכן הבין מרן ז"ל עיין עליו וכ"כ בשמושא רבא אמנם אין כן מנהגינו אלא עושים הקציצה מעור אחד והחיפוי עם המעברתא מעור אחר וכ"כ ז"ל.</Comment></Halacha><Halacha index="2"><Comment index="1">&lt;b&gt;ומכמשין אותו וכו'.&lt;/b&gt; משמע שלא יעשנה על ידי דפוס אלא מקמטי העור עצמן יעשה השי"ן וכ"כ רש"י פ"ק דחולין דף ט' וכן פסק הרב ב"י סימן ל"ב ומנהגינו לעשותה על ידי הדפוס דבלאו הכי אין השי"ן נראית בטוב וראשיה אין ניכרין כלל ואף שיש פוסלין בזה כבר תמה עליהם מוהרמ"ע מפאנו ז"ל סי' ל"ח הביאו הרב כנסת הגדולה שם.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ארבעה ראשין.&lt;/b&gt; ואם כתב בספר תורה תפילין ומזוזות שי"ן של ארבע ראשין מוהריק"ש ז"ל הכשיר ויתקן אותה ולא הוי חק תוכות אמנם הרב משה בן חביב ז"ל בספר גט פשוט סי' קכ"ה ס"ק ל"ה חלק עליו וכן הפרי חדש שם ס"ק ט"ו.</Comment></Halacha><Halacha index="3" /><Halacha index="4" /><Halacha index="5"><Comment index="1">&lt;b&gt;כיצד סידור הפרשיות וכו'.&lt;/b&gt; שם ת"ר כיצד סדרן קדש והיה כי יביאך מימין שמע והיה אם שמע משמאל והתניא איפכא אמר אביי לא קשיא כאן לימין הקורא כאן לימין המניח ע"כ ונחלקו הפוסקים ז"ל בפירוש אלו הברייתות עיין למרן ז"ל והביא עוד תשובת רבינו לחכמי לוניל ז"ל עיין עליו. ובדברי מרן שכתב הלכך הא דקתני קדש והיה כי יביאך שמע והיה אם שמע וכן דעת רש"י ז"ל ע"כ חסרון הניכר יש בלשון זה וראיתי בדפוס אמשטרדם שנדפסו מחדש כתוב וז"ל הלכך הא דקתני קדש והיה כי יביאך (מימין) והיה אם שמע (משמאל היינו ימין ושמאל הקורא) וכן דעת רש"י ז"ל ע"כ. ומה שכתב מרן ז"ל בסוף דבריו וז"ל ומ"ש בתשובתו וכ"כ אותו שכתב חיבור בתפילין שמו הרמב"ם מקורטובא הוא חכם אחד בן עירו של רבינו ושמו כשמו וחבר חיבור בתפילין לבד שאילו רבינו לא בתפילין לבד חיבר או טעות הוא שנפל בתשובה זו ע"כ דברים אלו הם בלתי ההבנה דהיא גופא מ"ש רבינו ומה יש להסתפק בדבריו עד שבא לפרשם ז"ל ומה ט"ס שייך בזה ולא ידענא מאי אידון בה.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;ובעיקר &lt;/b&gt;דין סידור הפרשיות וכו'. הראב"ד ז"ל נראה דפליג על רבינו וס"ל דהוויות באמצע וכו'. ומלבד מה שהכריח רבינו בתשובתו הרמתה עוד כתוב בספר המצות והביאו הגהות מיימוני וז"ל ומ"מ נהגו בארץ אדום ובארץ ישמעאל כרבינו משה וכרש"י ז"ל וגם שלחו כתב מארץ ישראל שנפלה בימה שעל קבר יחזקאל ומצאו שם תפילין ישנים מאד כסידור רש"י עכ"ל וכן דעת השמושא רבא הביאוהו התוספות במנחות דף ל"ד ע"ב ד"ה והקורא וכו'. וראיתי להטור או"ח סי' ל"ו שכתב משם הרא"ש דרבינו תם ס"ל דלטטפת שבפרשת והיה אם שמע הוא חסר שני ווי"ן יעו"ש ולפ"ז קשה טובא לאותם המניחים ב' זוגות כמ"ש הרב בית יוסף או"ח סי' כ"ז לצאת ידי שניהם אם אף לפי סברת ר"ת אינם שהרי הלכה רווחת בכל ישראל שאין משנים הכתיבה מדעת רש"י לאותם של ר"ת כלל ואף באותם שעושים לדעת ר"ת כותבים לטוטפת מלא בוי"ו ראשונה כדעת רש"י ז"ל א"כ איך נקראים תפילין של ר"ת כיון דלדידיה ע"כ הם פסולין ולזה יש לומר דכיון דאיכא כמה רבוותא אחריתי הלא המה רבינו חננאל ורבינו האיי ורב שרירא דלא חלקו על רש"י ז"ל ודעימיה אלא בסדר הנחתם ולא בכתיבה כלל פסקינן כוותייהו דהוו רבים לגבי ר"ת אלא דאכתי קשה דאם כן היכי מקרו תפילין דרבינו תם הוה לן לקרותם תפילין דרבינו האיי או אינך רבוותא וצ"ע.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ואם החליף וכו'.&lt;/b&gt; מסקנא דמלתא שם דף ל"ד. ובדברי רש"י שם יש ט"ס הניכר עיין עליו.</Comment></Halacha><Halacha index="6"><Comment index="1">&lt;b&gt;תפלה של יד וכו'.&lt;/b&gt; אף שכבר הזכיר דינים אלו בריש פרק ב' דרך כלל כתבם שם ובפרק זה ביארם היטב בפרטות.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ואם כתבן וכו'.&lt;/b&gt; מסקנא דמלתא שם אליבא דכולי עלמא.</Comment></Halacha><Halacha index="7"><Comment index="1">&lt;b&gt;כשהוא גולל וכו'.&lt;/b&gt; עיין מ"ש בריש פ"ב ד"ה וגוללו וכו'.</Comment></Halacha><Halacha index="8"><Comment index="1">&lt;b&gt;כורכין אותן במטלית.&lt;/b&gt; מהירושלמי דמגילה ועיין מ"ש מרן ז"ל ומנהגינו לכרוך שער על הפרשה וכורכין המטלית עליהם ועל המטלית כורכין עוד שער אחר וכדברי האגור שהביא רמ"א בהגהה סימן ל"ב.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ושער זה וכו'.&lt;/b&gt; והרב ב"י או"ח סי' ל"ב הביא מהזוהר הקדוש זלה"ה בפרשת בא שצריך שיראה קצת מזה השער חוץ לבתים והרב מג"א ז"ל הביא שם דבפרשת פקודי שם איתא שיהא השער הנראה לחוץ פחות מכשעורה ועיין עוד מ"ש בזה.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;בשער זנב העגלים.&lt;/b&gt; לפי שהם יותר ארוכים ובשמושא רבא נתן טעם לשער העגלים כדי שיזכור עון העגל ולא יחטא מרן ז"ל ואפשר לומר נמי כדי לכפר על עון העגל דהא במה שנעשה בחוץ לא אמרינן אין קטיגור נעשה סניגור כדאיתא בפרק ראוהו בי"ד דף כ"ח.</Comment></Halacha><Halacha index="9"><Comment index="1">&lt;b&gt;או של חיה טהורה וכו'.&lt;/b&gt; שבת דף ק"ח וכתב הרב ב"י סימן ל"ב בשם האגור ז"ל דאין לקנות גידין מעכו"ם דשקלי נמי מבהמה טמאה וספק דאורייתא וכל קבוע כמחצה על מחצה דמי ועיין להרב מג"א ז"ל שם.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;וטווין אותם ושוזרין אותן.&lt;/b&gt; משמע דאחר הטוויה בעו נמי שזירה ובזמנינו רובם אין נוהגים כן כי אינם בקיאים כל כך לטוות הגידין.</Comment></Halacha><Halacha index="10"><Comment index="1">&lt;b&gt;כשתופרין וכו'.&lt;/b&gt; עיין מה שכתבתי לעיל הל' א'.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;עושה &lt;/b&gt;משמעות הלשון נראה דאפילו לכתחילה שפיר דמי וכן יש ללמוד מדברי הסמ"ג עשין כ"ב שכתב דאם עושה י"ב תפירות כנגד י"ב שבטי ישראל ואם יהיו י' כנגד אם תסור שבט כהונה ומלכות הם לוי ויהודה נותרים י' ואם עשה י"ד תפירות כנגד תוספת אפרים ומנשה עד כאן.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;סובב משתי רוחות.&lt;/b&gt; וכתב הרב בית יוסף שם שהתפירה תהא מסובבת משני צדדים פנים ואחור ונמצא תופר בשני מחטין אחת יוצאת לאחור ואחת נכנסת לצד פנים ע"כ.</Comment></Halacha><Halacha index="11"><Comment index="1">&lt;b&gt;וצריך שיגיע וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף ל"ה אמר אביי וצריך שיגיע חריץ למקום התפר רב דימי מנהרדעא אמר כיון דמנכר לא צריך ופי' רש"י וצריך שיגיע חריץ שבין בית לבית עד מקום התפר למטה כלומר עד בית מושבו דהיינו תיתורא כיון דמנכר חריץ למעלה קצת ואין צריך להגיע למקום התפר ע"כ ומרן ז"ל כתב דהרא"ש בשם יש מפרשים כתב דקאי על השי"ן דהיינו חודה למטה יגיע עד איחוי התפר וכפי' זה נראה ונהגו כשני הפירושים.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;וצריך להעביר וכו'.&lt;/b&gt; שם ושוין שנותן חוט או משיחה בין כל אחת ואחת וכתב הרב ב"י סי' ל"ב משם התוספות והרא"ש והמרדכי ז"ל דאע"ג דמשמע דלא קאי אלא אכתבן בעור אחד נוהגים לעשות כן אפילו כשהם כתובים על ד' עורות וכו' ומדברי הרמב"ם נראה שסובר דאכתובים בד' עורות נמי קאי וכו' ע"כ והרב מגן דוד ז"ל כתב הטעם דבעינן ד' בתים דוקא דילפינן מלטוטפות טט בכתפי שתים פת באפריקי שתים הרי ד' ומדכתיב ולזכרון בין עיניך זכרון אחד אמרתי לך לכך כותבים ומניחים בד' בתים ובעור אחד.</Comment></Halacha><Halacha index="12"><Comment index="1">&lt;b&gt;רחבה כאורך השעורה.&lt;/b&gt; והתוספות שם סוף ד"ה וכמה שיעורייהו וכו' כתבו דיש אומרים דמצות שיעור רוחב הרצועות יותר מכחטה ופחות מכעדשה ואם יותר כשר ע"כ וגירסת הסמ"ג ומרדכי ואגודה ופחות מכשעורה והכי מסתברא ומ"מ כתבו ז"ל כדברי רבינו וכן פסק הרב בית יוסף ז"ל.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ואורך רצועה וכו'.&lt;/b&gt; שם וכמה שיעורייהו וכו' ורבינו נראה שאינו מפרש כפירוש רש"י ולא כהתוס' ז"ל עיין עליו.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;עד שיגיעו לטבור.&lt;/b&gt; וכתבו ז"ל דהימנית תהיה ארוכה מן השמאלית ומרן הביא משם הטור ז"ל של ימין עד הטבור ושל שמאל עד החזה וי"א של ימין עד המילה ושל שמאל עד הטבור.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;כדי שתקיף את הזרוע ויקשור וכו'.&lt;/b&gt; פירוש הקשר כמין יו"ד שהזכיר ז"ל בהל' י"ג ומ"ש כדי שתקיף את הזרוע אינו אלא כדי לבא ולעשות הג' כריכות על האצבע האמצעי דאילו הכריכות שנוהגים לעשות אין קפידא בדבר דאינן מן המצוה וכמ"ש הרב בית יוסף סי' כ"ה בשם הרא"ש בתשובה ומפני טעם זה כתב הטור שם דטוב לאחרם עד לאחר שיניח של ראש ע"כ וכן אנו נוהגים ובסימן ל"ב כתב ונהגו העולם לכרוך על הזרוע ששה או שבעה כריכות ע"כ והרב מג"א שם כתב דבכוונות כתוב לעשות ז' כריכות וכ"כ בשל"ה ע"כ ואותם הכריכות הראשונים שנוהגים לעשות בתחילת ההדוק של התפילין בקיבורת ראיתי בזה מנהגים שונים כי יש עושים ג' ואומרים כנגד השי"ן של שדי ויש עושים ד' כנגד היו"ד ובספר גולל אור שנדפס מחדש באזמיר ראיתי שכתב משם הר"י צמח ז"ל שאין לעשות הג' כריכות על הקבורת אלא לקשור היו"ד עם התפילה לא זולת ע"כ ומ"מ מנהג העולם אינו כן ומנהגם של ישראל תורה היא.</Comment><Comment index="5">&lt;b&gt;ותמתח רצועה אחת.&lt;/b&gt; הלשון מגומגם דהרי אין כאן כי אם אחת ונראה דאגב שהזכיר בשל ראש שתים הזכיר בשל יד אחת ובשו"ע העתיק דברי רבינו והשמיט רצועה אחת עיי"ש.</Comment><Comment index="6">&lt;b&gt;שלש כריכות.&lt;/b&gt; ובכוונות האר"י זלה"ה איתא ששני כריכות יעשה בפרק התחתון של האצבע והשלישי בפרק האמצעי הרב מגן אברהם והרב מגן דוד סי' כ"ז.</Comment><Comment index="7">&lt;b&gt;ויקשור. &lt;/b&gt;קשירה זו איני יודע מה טיבה ונראה דהכוונה להחזיק הרצועה שלא תתפרד.</Comment></Halacha><Halacha index="13"><Comment index="1">&lt;b&gt;קשר מרובע וכו'.&lt;/b&gt; לאפוקי שלא יהיה עגול ויש שינוים בעשיית קשר זה דהעולם נהגו לעשותו כעין מ"ם סתומה דהיינו כעין צורת שני דלת"ין הפוכות ויש מהמתחסדים שעושים דלי"ת א' לבדה כצורת דלי"ת ממש ועיין להרב בית יוסף סוף סי' כ"ז.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;וקשר זה צריך כל תלמיד חכם ללמדו.&lt;/b&gt; פ"ק דחולין דף ט' וקצת קשה דהתם איתא דבעי גם כן התלמיד חכם לידע כתיבה שחיטה ומילה ורבינו לא הזכיר זה לא בהלכות מילה ולא בהלכות שחיטה ומאי שנא שהזכירו גבי קשר של תפילין דוקא ואפשר דרבינו כתב זה משום שהוא דבר שאי אפשר להודיע צורתו בכתב אלא בראיית העין משא"כ מילה ושחיטה דכבר הדינים הם מבוארים ופשיטא שהת"ח ידע זה דאינו נקרא ת"ח אלא א"כ הוא בקי אפי' במסכת שמחות ואמרינן נמי איזהו ת"ח כל ששואלים אותו דבר הלכה בכל מקום ואומרה ומן הקריאה יודע גם כן העשיה שדבר קל הוא וכתב נמי הרי כתב רבינו שחייב כל אדם מישראל לכתוב ספר תורה לעצמו ולכך לא הזכירם כיון שהוא מבואר מתוך הכתובים ודו"ק.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;ואי אפשר להודיע צורתו בכתב.&lt;/b&gt; והרב בית יוסף סוף סי' ל"ב הזכירו בכתב משם הר"י אסכנדרי ופירוש אחר משם ארחות חיים ז"ל עיין עליו.</Comment></Halacha><Halacha index="14"><Comment index="1">&lt;b&gt;הרצועות וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף ל"ה אמר רבי יצחק רצועות שחורות הלכה למשה מסיני וכו' כדברי רבינו ועיין להרב בית יוסף סימן כ"ז.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;אלא כעין הקציצה.&lt;/b&gt; משמע דהקציצה דהיינו הבית עצמו אין קפידא שיהיו שחורים אלא מאיזה צבע שירצה וכ"כ התוספות שם ד"ה רצועות שחורות יש שעושים בתים של תפילין מקלף לבן דלא בעינן שחורות אלא רצועות מפי רבי ע"כ וכ"כ הרא"ש ז"ל ושם ראיתי להרב לחם חמודות שהשיג על ר' מרדכי יפה בעל הלבושים ז"ל שכתב בסי' ל"ב סעיף מ' וז"ל הלכה למשה מסיני שיהיו שחורות בין הבתים בין הרצועות והיינו דוקא לעיקר מצותן מיהו אם עשאן מצבע אחר כשר ע"כ והקשה עליו דהבתים שיהיו שחורות אינו הלכה למשה מסיני כלל כי זה לא נמצא בשום מקום ועוד הקשה למ"ש ומיהו אם עשאן מצבע אחר כשר דזה אינו דאם לא עשה הרצועות שחורות הם פסולים ודאי עיי"ש ומלבד מה שהקשה הרב ז"ל עוד יש לתמוה דהוא סותר את עצמו דשם בסימן ל"ג ס"ד כתב וז"ל וכיון שצריכים להיות שחורות מהלכה צריך שישחירם ישראל וכו' משא"כ בעור הבתים שמפני שאין צריכים להיות שחורות משום הלכה אלא משום נוי ואפילו אם לא הושחרו כשרות לפיכך גם אם הושחרו ע"י גוי כשרות שאין מעשה זה לשם צורך תפילין ע"כ ושם כתב דהלחם משנה שהבתים יהיו שחורות אתמהא טובא ולדעתי שאיזה תלמיד טועה כתבו ולשון הטור שם הטעהו שכתב ויהיו מרובעים ושחורים ואם עשאם מצבע אחר כשרים אלא שעיקר מצותן להיות שחורים ע"כ וסבר דכי היכי דהרבוע הוא הלכה למשה מסיני כן השחרות הלכה למשה מסיני ועלה קאמר ואם עשאה וכו' שהוא ממש כדברי הלבוש ז"ל אמנם האמת יורה דרכו שאין זו כוונת הטור וק"ל.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;ונוי הוא לתפילין שיהיו כולם שחורות וכו'.&lt;/b&gt; עיין בהרב ב"י או"ח סי' ל"ג ובהכנסת הגדולה שם הביא דהרדב"ז ז"ל פירש דברי רבינו כמ"ש הרב ב"י וסיים ומי שירצה להתנאות במצוה לדעת הרמב"ם יצבע גם אחורי הרצועה שחור ואין אנו נוהגים כן ע"כ ועיין מ"ש רבינו בסוף הפרק.</Comment></Halacha><Halacha index="15"><Comment index="1">&lt;b&gt;העור שמחפין וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף מ"ב וגיטין דף מ"ה וסנהדרין דף מ"ח תניא ציפן זהב או שטלה עליהם עור בהמה טמאה פסולות עור בהמה טהורה כשרות ואע"פ שלא עבדן לשמן רבן שמעון בן גמליאל אומר אף עור בהמה טהורה פסולות עד שיעבדן לשמן ע"כ ופסקו הפוסקים ז"ל כרשב"ג אמנם רבינו פוסק כתנא קמא וגם ממ"ש שראה במקומות הרבה שנהגו לעשותם מצה א"כ צ"ל דאין צריכים עבוד לשמן והרב ב"י סימן ל"ב פסק דעור הבתים צריך שיהא מעובד לשמו היכא דאפשר והרב ב"ח ז"ל כתב שם דאם אינן מעובדין לשמן לא יברך עליהם אפילו בשעת הדחק ואין נראה דכדאי הוא רבינו לסמוך עליו בשעת הדחק וגם רש"י ז"ל קאי בשיטת רבינו עיין עליו. והרב ב"י גם כן סתם דהיכא דאפשר בעי עיבוד לשמן משמע דבלא אפשר שפיר דמי אפילו בברכה וגם הרב מגן אברהם ז"ל חלק על הרב ב"ח שם עיין עליו. ודין הרצועות שכתב רבינו מבואר בשבת דף כ"ח לא הוכשרו למלאכת שמים אלא עור בהמה טהורה בלבד ואסיקנא דלרצועות קאמר.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ועור הרצועות וכו'.&lt;/b&gt; דע שדין זה לא נמצא מבואר בתלמוד והרב ב"י או"ח סימן כ"ז כתב דלרבינו צ"ל שהוא מפרש דאע"ג דרישא דברייתא מיירי בעור הבתים סיפא מיירי בקלף שנכתבים בו וברצועות ולא בחיפוי כיון דלחפות הבתים אין צריך עיבוד דכל שהוא מעור מצה הוא יותר חזק אין לומר שיהא צריך עיבוד לשמה ע"כ ונראה דר"ל דרבינו פסק כרבן שמעון בן גמליאל דבעי ברצועות עיבוד לשמה ובעור הבתים אפילו עיבוד לא בעי דלא הוזכר זה בהך ברייתא כלל ומינה דגם לשמה לא בעי ודברים מגומגמים הם דמאי רישא וסיפא שייך בהך ברייתא הרי הכל ענין אחד הוא דתנא קמא קאמר אע"פ שלא עבדו לשמה דקאי למאי דקאמר דעור בהמה טהורה כשרות וקאמר דכיון שהם טהורות תו לא קפדינן אעיבוד לשמה ורשב"ג פליג עלה וקאמר דגם בעינן עיבוד לשמה. ויותר קשה מ"ש הרב ב"י גופיה סימן ל"ג למאי דכתב הטור דעור הרצועות צריך שיהיה מעור בהמה טהורה וכו' כתב ז"ל דכ"כ הרמב"ם בפ"ג וטעמו מדקפדינן בהו שיהיו מעור טהורות (כלומר מהסוגיא דשבת שהזכיר לעיל) הוא הדין דבעינן עיבוד לשמה וכו' ע"כ וזה משמע דפירש הברייתא כפשטא דפליגי בעור הבתים ופסק כת"ק בדין הבתים דלא בעי עיבוד לשמה וכמ"ש מרן גופיה כאן דפסק כת"ק ודין הרצועות דבעי עיבוד לשמה הוציאו מדבעינן שיהיו טהורות הוא הדין דבעו גם כן עיבוד לשמה וזה הוי הפך מ"ש שם מלבד שגם דברים אלו הם קשים להבין מאד דהא עור הבתים דבעו ודאי טהורות כדאיתא בהך ברייתא ופסקו רבינו בדין זה גופיה ואפ"ה לא בעי עיבוד לשמה ואיך הכריח הרב ב"י ז"ל דמדבעינן שיהיו טהורות מינה נמי דבעינן שיהיו מעובדין לשמה הרי עור הבתים יוכיח ולזה כבר זכיתי ומצאתי להרב כנסת הגדולה שם שנרגש מזה בשם הבדק הבית כנראה דחזר בו הרב ב"י ז"ל וכ"כ הרב מג"א ז"ל שם ועכ"ז קושיין קמייתא לא מיתרצא.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;ומאי &lt;/b&gt;דנראה לענ"ד דרבינו נפקא ליה מדאיפליגו הנך תנאי בעור הבתים ופסק כת"ק מכלל דעור הרצועות דחמיר מעור הבתים משמע דלכו"ע בעי עיבוד לשמה דאל"כ לישמועינן ת"ק בעור הרצועות דלא בעי עיבוד לשמה וכ"ש עור הבתים. ומ"ש רבינו דאפי' עור שאינו מעובד כלל כשר דבר מבואר הוא דמכיון שאין עור זה עומד לכתוב עליו וגם א"צ עיבוד לשמו מעתה העיבוד אינו מעלה ולא מוריד. ובשו"ת דבר שמואל ז"ל סי' י"ט הביא ארבעה סברות בדין זה רבינו דס"ל דעור הרצועות בעי עיבוד לשמה ועור הבתים לא והנמוקי יוסף פרק נגמר הדין ס"ל בהיפך דעור הרצועות לא בעי עיבוד לשמה ועור הבתים בעי והרמב"ן ז"ל ס"ל דלא בעי עיבוד לשמה לא בבתים ולא ברצועות ודעת הרא"ש שהיא שיטת הפוסקים ז"ל דבעי עיבוד לשמה בין בתים בין רצועות וכן פסק הרב ב"י והכי קי"ל אף לעיכובא בעור הרצועות וקיימו פסקו זה כמה חכמי ישראל ז"ל עיי"ש. ולענין אם מהני השחרות לבד לשמן עיי"ש שהכריח דלא מהני אלא ע"י תיקון גמור בגוף העור כגון לרככו מחדש ולהשימו בתוך הסיד וכו' ע"כ ודין פשוט הוא.</Comment></Halacha><Halacha index="16"><Comment index="1">&lt;b&gt;אין עושים וכו'.&lt;/b&gt; והוא הדין להשייך להם כמ"ש קודם זה ובפרק א' הל' י"א ועיין שם הל' י"ג לדין אשה וישראל מומר ומסור וכו'.</Comment></Halacha><Halacha index="17"><Comment index="1">&lt;b&gt;תפלה של ראש וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף ל"ד מסקנא דמלתא כדברי רבינו והטעם דבתפלה של ראש יש בה רובו של שם וכ"כ רש"י שם והרב בית יוסף סי' מ"ב וממילא נלמד דין הרצועות שהזכיר רבינו שהרי היו"ד אינה אלא ברצועה של יד.</Comment></Halacha><Halacha index="18"><Comment index="1">&lt;b&gt;תפילין שנפסקו וכו'.&lt;/b&gt; שם דף ל"ה אמר רב הונא תפילין כל זמן שפני טבלא קיימת כשרות ורב חסדא אמר נפסקו שתים כשרות שלש פסולות אמר רבא הא דאמרן שתים כשרות לא אמרן אלא זו שלא כנגד זו אבל זו כנגד זו פסולות וזו כנגד זו נמי לא אמרן אלא בעתיקתא אבל בחדתא לית לן בה א"ל אביי לרב יוסף היכי דמי עתיקתא והיכי דמי חדתתא א"ל כל היכא דכי מתלית בשלחא חדתא ואידך עתיקתא ע"כ זו היא גירסת הרי"ף ז"ל ונראית ג"כ גירסת רבינו וכ"כ מרן ז"ל ובגירסאות שלפנינו כתוב ולא אמרן אלא בחדתא אבל בעתיקתא וכו' וכן היא גירסת רש"י ז"ל ומרן ז"ל הביא דברי הר"י אסכנדרי בפי' גירסא זו לישב דעת רבינו אמנם העיקר כמ"ש דזאת היתה גירסתו והדברים הם כפשוטן עיי"ש ועיין להטור או"ח סימן ל"ג שהיה גורס בדברי רבינו בהיפך מחדשות לישנות. ודע שרבינו פירש הך סוגיא לענין התפירות כמבואר וטעמו ונימוקו עמו דסתמא קתני דמשמע בין של יד בין של ראש וזה לא משכחת לה אלא בתפירות דבבתים לא משכחת לה אלא בשל ראש והו"ל לפרש אמנם שאר הפוסקים ז"ל פירשוה לענין הבתים כמבואר בבית יוסף סי' ל"ב ול"ג ועיין להרב ב"ח ז"ל שם.</Comment></Halacha><Halacha index="19"><Comment index="1">&lt;b&gt;רצועה שנפסקה וכו'.&lt;/b&gt; שם אביי הוה קאי קמיה דרב יוסף איפסיקא ליה רצועה דתפילין א"ל מהו למקטריה א"ל וקשרתם כתיב שתהא קשירה תמה א"ל רב אחא בריה דרב יוסף לרב אשי מהו למתפריה ועיילי לתפירה לגאו אמר פוק חזי מאי עמא דבר ופי' רש"י קשירה תמה שהרי הקשירה נאה ואם יש קשר אחד ברצועה לבד מקשר שקושרין בראש תו לא הויא קשירה יפה לישנא אחרינא קשירה תמה רצועה שלימה ולא קשורה מאי עמא דבר וכיון דאין נוהגים כן לא תעשה ע"כ והתוספות ז"ל כתבו בשם ר"ת דפשט ליה לקולא עיי"ש והנה החילוק בין שני הלשונות של רש"י ז"ל נראה דללשון ראשון איירי באותו החלק המקיף את הראש וה"ה בשל זרוע במקום שעושים הקשר דהתם קפדינן שלא יהיה שם קשר אחר לבד מקשר שחייבה תורה וכן יש לדקדק מדסיים תו לא הויא קשירה יפה דהיינו משום דסמיך להקשר האמיתי ואין כאן היופי הראוי דהיינו קשירה תמה ולפי זה בשאר הרצועה שתלויה ומשולשלת למטה מהראש וכן בשל זרוע אחר הקשר וכו' אין קפידא דבאמת במקום הקשר אין שם קשר אחר משא"כ ללישנא אחרינא דאין הקפידא שלא יהא קשר אחר זולת זה אלא שתהא כל הרצועה שלימה בלי שום קשר מעתה בכל מקום נאסר גם בחלק המשולשל וכו' ועוד אפשר דכוונת לשון ראשון דקשירה אחת אמר רחמנא ולא שתים ונפקא מינה דאפילו אם הרצועה שלימה ועשה לה קשר אחר הרי אינה קשירה יפה וללישנא אחרינא דהדבר תלוי ברצועה שתהא שלימה מעתה אף אם עשה בה איזה קשר אחר אין קפידא כיון דהרצועה מצד עצמה היא שלימה ודעת רבינו כלשון שני לפי מה שפירשנו בדרך ראשון שהרי אסר בסתם ולא חילק.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;אכן &lt;/b&gt;ראיתי להרב ב"י או"ח סוף סי' ל"ג שהבין גם בדברי רבינו דלא איירי אלא בתוך השיעור הצריך להקשר ומשמע דבכל השאר שפיר דמי לקשור או לתפור. ולענ"ד איני רואה הכרח בדברי רבינו שהרי לעיל הל' י"ב כתב אורך רצועה של ראש כדי שתקיף את הראש ויקשור ממנה הקשר ותמתח שתי הרצועות מכאן ומכאן עד שיגיעו לטבור וכו' הרי שהזכיר שזה הוא שיעור הרצועה ואם כן כשכתב הדין כאן בסתם משמע דהיינו בכל השיעור שהזכיר ז"ל לעיל ומסכים לפירוש רש"י לפי מ"ש. ועיין בשו"ת דבר שמואל ז"ל סימן י"א שכתב דדוקא ברצועה הוא דקפדינן בהכי אבל במעברתא שנקרעה מותר לתופרה דקילא קדושתה מקדושת הרצועות ע"כ ועיין מ"ש לעיל הל' ט"ו.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ושיירי הרצועה וכו'.&lt;/b&gt; שם אמר רב פפא גרדומי רצועות כשרות ולאו מלתא היא וכו' דתשמישי קדושה נינהו ופסולין מכלל דאית להו שיעורא עיי"ש.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;ולעולם יזהר וכו'.&lt;/b&gt; שם אמר רב נחמן ונוייהן לבר ופי' רש"י נוייהן השם יהא נראה מבחוץ לישנא אחרינא נוייהן של רצועות שהן חלוקות מצד אחד וצבועות שחורות והוא נוייהן ראיה לדבר וכו' ע"כ וזו היא דעת רבינו והרב ב"י שם הביא בשם מוהר"י אבוהב ז"ל שדקדק בלשון רבינו דמשמע דאין הקפידא אלא בעת ההנחה שלא תתהפך אבל אם הניחה כתיקנה ואחר כך נתהפכה אין קפידא והוא ז"ל חלק עליו דאין זה דקדוק דכל שמניחה כתיקונה אינה עשויה להתהפך מעצמה ע"כ והטעם עיין בלחם חמודות ז"ל.</Comment></Halacha></Chapter><Chapter index="4"><Halacha index="1"><Comment index="1">&lt;b&gt;היכן מניחין וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף ל"ו תנא דבי מנשה בין עיניך זו קדקד היכא אמרי דבי רב ינאי מקום שמוחו של תינוק רופס ופי' רש"י ז"ל רופס רך כשהוא קטן בן שנה ע"כ והתוספות כתבו שם מקום שמוחו של תינוק רופס הוא הדין הסמוך למצח כדמוכח לקמן מקום הראוי לטמא בנגע אחד ואמרינן בעירובין מקום יש בראש שראוי להניח בו שני תפילין ע"כ. משמע מדבריהם ז"ל דמקום שמוחו של תינוק רופס לאו היינו כל גובה הראש אלא מחצי גובה הראש ולמעלה אבל מחציו ולמטה עד התחלת עיקרי השער לא ילפינן לה אלא מאידך דלקמן והכי איתא התם גובה הראש מנלן דתנו רבנן בין עיניך זו גובה שבראש וכו' מה להלן בגובה שבראש מקום שעושה קרחה אף כאן וכו' רבי יהודה אומר אינו צריך אמרה תורה הנח תפילין ביד הנח תפילין בראש מה להלן במקום הראוי לטמא בנגע אחד אף כאן במקום הראוי לטמא בנגע אחד לאפוקי בין עיניך דאיכא בשר ושער ע"כ וא"כ כדין הכריחו התוס' ז"ל דבין למאן דיליף לה מקרחה בין למאן דיליף ממקום הראוי לטמא בנגע אחד לעולם מקום הנחת תפילין בכל מקום שיש בו שער קאמר בכל שיפוע הראש כלפי הפנים וכ"כ להדיא הרא"ש ז"ל ונסתייע גם כן מדברי הירושלמי עיי"ש. מעתה קשה על רבינו תרתי חדא דכתב מניחים על הקדקד שהוא סוף השער וכו' דמשמע דאין לנו מקום ראוי לתפילין כי אם בסוף השער והרי בעירובין אמרינן מקום יש בראש להניח בו שני תפילין בלי חולק אם כן בהכרח גם למעלה מסוף השער הוא מקום הראוי לתפילין ותו קשה טובא שיחלוקו התוספות והרא"ש ז"ל עם רבינו במציאות דלדידהו מקום שמוחו של תינוק רופס הוי מחצי גובה הראש ולמעלה ולרבינו הוי למטה בסוף השער.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;וראיתי &lt;/b&gt;להרב ב"י או"ח סימן כ"ו שאחר שהביא דברי הרא"ש וספר התרומה והמרדכי ז"ל כנ"ל כתב וז"ל אבל הרמב"ם כתב מניחים אותם וכו' ונראה שהוא סובר שבמקום עיקרי השער רופס מוחו של תינוק והא דאמרינן מקום יש בראש להניח שני תפילין אפשר דלא זה על זה קאמר אלא סמוכים זה אצל זה ברוחב הראש שכנגד בין העינים אי נמי זה על זה ומקום הנחת שני תפילין מוח התינוק רופס וזה נראה יותר כי היכי דלא נשוייה חולק בהדי הרא"ש וס' התרומה לענין דינא ע"כ. הנה שגם הרב ב"י הוצרך לידחק בדברי רבינו והתירוץ הראשון הוא דחוק מאד וכמעט אין לו העמדה כלל דהא בין עיניך כתיב ובעינן שיהא במקום המכוון כנגד בין העינים באמצע הפנים ותמיהא מלתא נמי טובא דגם רבינו כתב כן להדיא בדין זה וצריך לכוין אותם באמצע וכו' אמנם התירוץ שני נראה שהוא אמת ומוכרח מצד עצמו שהרי ידוע שהקדקד הוא בגובה שבראש כדכתיב מכף רגלו עד קדקדו וכו' אלא שהוא נמשך עד למטה בראש והוא מקום המוח ואם כן כשכתב רבינו והוא המקום וכו' קאי לעל הקדקד שהזכיר תחילה דהתחלתו מגובה הראש וכן נראה שהבין הרב בעל קרית ספר ז"ל שהרי העתיק לשון רבינו וכתב דכתיב הכא בין עיניך וכתיב התם בין עיניכם מה להלן בגובה של קדקד מקום שעושה קרחה בשער אף כאן וכו' וזהו מתחילת השער הסמוך למצח נגד גובה הראש שהוא עד מקום שמוחו של תינוק רופס ע"כ ואם באנו לדקדק דברי הרב נראה עוד שהבין שגם רבינו מודה להרא"ש והתוספות גם למציאות מקום שמוחו של תינוק רופס שהרי כתב שהוא עד מקום וכו' והיינו ע"פ הנ"ל דתיבת והוא המקום שכתב רבינו לא קאי לסוף השער שהזכיר אלא לעל הקדקד שכתב תחילה ואין זה פלא לפרש דברי רבינו כן דהדבר מבואר דכיון דהדבר תלוי במציאות לא חש ז"ל שנטעה בדבריו גם הסמ"ג ז"ל כתב וז"ל ותפילין של הראש מקום שמוחו של תינוק רופס ויש שם מקום להניח שני תפילין ע"כ שאם נפרשיהו כפשוטו הוא כתירוץ שני של הרב ב"י על דברי רבינו ממש דהא על כרחין בסוף השער שכנגד הפנים הוא מקום הנחת תפילין לכו"ע.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;אכן &lt;/b&gt;כדי שגם הוא לא יחלוק על המפרשים ז"ל במציאות מצינן לפרשו דהכי קאמר ויש שם מקום דהיינו סמוך קצת למקום שמוחו של תנוק רופס וקאי לתפילין של ראש שהזכיר דאל"כ תהיה זאת סברא שלישית אלא נראה שגם הוא לא חש בדבריו דאין לחוש לשנטעה ודבר נכון הוא זה שלא יחלוקו במציאות דהמוחש לא יוכחש הגם שבאמת דברי הסמ"ג נראה שהם לקוחים מההיא דעירובין דף צ"ה דאמימרא דרב שמואל בר רב יצחק דקאמר מקום יש בראש להניח בו שני תפילין מייתי הא דתנא דבי מנשה בין עיניך זו קדקד היכא אמרי דבי רבי ינאי מקום שמוחו של תינוק רופס אכן מדחזינן להתוספות ז"ל שהביאו ראיה לדבריהם מהך דעירובין כנ"ל ש"מ דס"ל דאין כאן מחלוקת לא לענין דינא ולא במציאות דמר אמר חדא ומר אמר חדא ולא פליגי והוא הדרך הנכון כל היכא דאפשר. ומכל האמור נלמד דלכולי עלמא יש להניח התפילין במקום שיער דוקא וכל הקציצה דוקא בעינן שתהיה כולה על גבי השער ודלא כאותם הנוהגים להניחם חציים בסוף השער וחציים על המצח וכבר צווח על זה הרב מגן דוד או"ח סי' כ"ז וז"ל ורבים נכשלים באיסור זה ועוברין על איסור דאורייתא שכל התפילין צריכים להיות מונחים במקום שיש בו קרחה וכו' ע"כ. והרב כנסת הגדולה כתב שם בשם השלטי הגבורים שלא די שלא קיים המצוה אלא שמברך ברכה לבטלה ע"כ ומכל שכן וק"ו אם יניחם על המצח ממש כמו שיש נוהגים דהרי תנן במתניתין להדיא נתנה על מצחו או על פס ידו הרי זה דרך האפיקורוסים והשומע ישמע והחדל יחדל ותבא עליו ברכת טוב לעושה מצות אבינו שבשמים כאשר ציונו על ידי משה עבדו על פי האמת והצדק.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ויהיה הקשר וכו'.&lt;/b&gt; גם זה שם אמר רב יהודה קשר של תפילין צריך שיהיה למעלה כדי שיהיו ישראל למעלה ולא למטה ופירש רש"י למעלה בגובה הראש ולא למטה בצואר.</Comment></Halacha><Halacha index="2"><Comment index="1">&lt;b&gt;והוא הבשר התופח.&lt;/b&gt; כבר נתבאר מהגמ' וכן הסכימו המפרשים ז"ל ועיקרא דמלתא ילפינן לה מדכתיב לך לאות ולא לאחרים לאות ולכך כתבו ז"ל שיש לכסות התפילין של יד גם בשעת הנחתן. ודע דרבינו השמיט ההיא דגידם ואין לו זרוע משום דסבירא ליה דפטירי ועיין להרב כנסת הגדולה והשיירי או"ח סימן כ"ז.</Comment></Halacha><Halacha index="3"><Comment index="1">&lt;b&gt;העושה תפילתו עגולה וכו'.&lt;/b&gt; פרק הקורא עומד דף כ"ד העושה תפילתו עגולה סכנה ואין בה מצוה ופי' רש"י סכנה שלא תיכנס בראשו ואין בה מצוה דמרובעות בעינן ובגמ' לימא תנינא להא דת"ר תפילין מרובעות הלכה למשה מסיני ואמר רבא בתפירן ובאלכסונן אמר רב פפא מתניתין דעבידא כי אמגוזא ופי' רש"י אמגוזא עגולות כאגוז אבל עגולה כביצה וכעדשה שפיר דמי ולא תסייעא לברייתא ממתניתין ע"כ וצ"ל דרב פפא לא בא אלא לדחות דאין סיוע לברייתא ממתניתין אבל לפי האמת גם רב פפא מודה דבעינן מרובעות דהא הלכה למשה מסיני היא ואין בה חולק ומה גם דלית לן לאפושי פלוגתא והכי מוכח להדיא בפ' הקומץ דף ל"ה ועיי"ש בפי' רש"י ד"ה כאמגוזא וכו' ולפ"ז קשה על רבינו שכתב עגולה כאגוז דמשמע דפי' דברי רב פפא דהכי ס"ל לפי האמת דדוקא עגולה כאגוז פסול אבל אם היא עגולה כביצה או כעדשה אין הכי נמי דכשר דא"כ קשה טובא חדא דרב פפא גופיה פירש הך ברייתא בפרק הקומץ דמרובעות דקאמר היינו בתפרן ובאלכסונן משמע דס"ל כהך ברייתא ותו דרבינו גופיה בריש פ"ג כתב מרובעות תפירה ואלכסון ברבוע הלכה למשה מסיני עיי"ש. ותו קשה דמרן ז"ל כתב דרבינו לא חשש לכתוב סכנה כיון דלענין דינא לא נפקא לן מידי דמאחר דאין בה מצוה כלל כי לא הוי בה סכנה לא לעביד הכי ע"כ וכיון דרבינו כתב עגולה כאגוז משמע דאיכא קפידא בכי הא דוקא ומוכרח דהיינו משום סכנה שהרי בשאר עגולין משמע דכשר ואמאי ומ"ש והיכי כתב מרן ז"ל דמאחר דאין בו מצוה כלל כי לא הוי בה סכנה לא ליעבד הכי הרי עיקר הטעם הוא משום סכנה תדע ששאר עגולין שרו. ובנוסחאות אחרות מצאתי מלת סכנה להדיא ולפ"ז הוה אפשר לומר דרבינו מפרש דתפילין מרובעות אף שהוא הלכה למשה מסיני אם עשאה עגולה לא עיכב בדיעבד אלא דבאגוז כיון שהיא חדה ויש בה סכנה תיקנו ז"ל דאין בה מצוה כלל ומ"מ צריך לי עיון.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;איטר וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף ל"ו וכאביי שם.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;בימינו שהוא שמאל שלו.&lt;/b&gt; כן צריך להיות וכן הוא לשון הברייתא בהקומץ דף ל"ז ופירושו מבואר דכיון דימינו הויא שמאל לדידיה הואיל ורוב כחו בשמאל כמ"ש רש"י ז"ל מעתה הרי ימינו הויא שמאל דידיה ויד כהה בעינן.</Comment></Halacha><Halacha index="4"><Comment index="1">&lt;b&gt;תפלה של ראש וכו'.&lt;/b&gt; משנה בריש התכלת ומסקנא דגמרא דבין יש לו בין אין לו קאמר ולכך סתם רבינו.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;וכיצד מברכין וכו'.&lt;/b&gt; שם דף ל"ו ופי' רש"י להניח דבשל יד מתחיל להניח. מצות תפילין דעכשיו גומר המצוה ע"כ ורבינו שהקדים תפילה של ראש לתפלה של יד וכן בראש הפרק אינו אלא מצד הקדושה דשל ראש היא יותר קדושה דרובו של שם בה אמנם לסדר הנחתם כבר ביארו בדינים דלקמיה וק"ל.</Comment></Halacha><Halacha index="5"><Comment index="1">&lt;b&gt;אבל אם הניח וכו'.&lt;/b&gt; גם זה שם וכפירוש רש"י וכן פסק הרב ב"י סימן כ"ה וכן אנו נוהגים.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;וקושר וכו'.&lt;/b&gt; שם כדברי רבינו.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;חולץ של ראש וכו'.&lt;/b&gt; פשוט מדקיימא לן והיו לטוטפות בין עיניך ודרשינן בזמן שבין עיניך יהיו שתים ואם חולץ של יד קודם הרי אינן שתים.</Comment></Halacha><Halacha index="6"><Comment index="1">&lt;b&gt;מי שבירך להניח תפילין וכו'. ואם סח הרי זו עבירה וכו'.&lt;/b&gt; קצת קשה דאמאי הוצרך לומר הרי זו עבירה כיון שכבר הזכיר שאסור לספר ואם רבינו היה פוסק כרבי יוסי הגלילי הוה ניחא דאשמועינן דחוזר עליה מעורכי המלחמה אבל כיון שרבינו פסק בהלכות מלכים כרבי עקיבא דהירא ורך הלבב כמשמעו לא מצינן למימר הכי וי"ל דבא לאפוקי מפי' רש"י שם דף מ"ד שפירש דעבירה היא אם לא בירך שוב על של ראש ובמנחות דף ל"ו כתבו התוספות כפירושו וכתבו עוד דמשמע מדבריו דאם סח ובירך שרי וליכא איסורא אלא אדרבא ושכר ברכה יעו"ש ולזה כיון רבינו לשלול דעת זו דעבירה היא מכל מקום אף אם יחזור לברך דגרם ברכה שלא היתה צריכה וכן היא מסקנת הפוסקים וכמ"ש הרב ב"י סימן כ"ה. ומ"ש הרב כסף משנה וכתב הרא"ש דמפסיק לענות קדיש וקדושה ע"כ. קשה דהרא"ש ז"ל כתב להיפך ועיין בהרב ב"י או"ח סימן כ"ה ואפשר דט"ס הוא וצ"ל דאין מפסיק וכו'. ועיי"ש בהרב ב"י שהביא דברי האגור שכתב משם הרשב"א דשרי להפסיק לגמרי וקשה דדברי הרשב"א שהביא שם מורה להיפך דאין להפסיק אלא שאם הפסיק צריך לברך על של ראש ואדרבה כתב שטוב וישר הוא להפסיק בשתיקה ויכוין אל הקדושה ותעלה לו כאילו ענה ותו דכאן לא גילה דעתו אם צריך לברך שוב והאגור ז"ל נראה מדבריו דחידושו של הרשב"א היינו לענין הברכה בהפסיק בשתיקה. ואחרי המחילה הראויה כל מה שייחס להרשב"א ז"ל הוא להפך עיי"ש.</Comment></Halacha><Halacha index="7"><Comment index="1">&lt;b&gt;תפילין וכו'.&lt;/b&gt; סוכה דף מ"ו תניא תפילין כל זמן שמניחן מברך עליהן דברי רבי וחכמים אומרים אינו מברך אלא שחרית בלבד ומסיק דהלכה כרבי מכח עובדא דרבא וכו' תו איתא התם רבנן דבי רב אשי כל אימת דממשמשי בהו מברכי ע"כ ופי' רש"י דקי"ל חייב אדם למשמש בתפילין כל שעה ק"ו מציץ וכו' ע"כ. ומשמע מדבריו דברכת להניח תפילין קאמר דהיו מברכין כל זמן שהיו ממשמשין בהם. אמנם התוס' כתבו שם דמסתברא דברכת לשמור חקיו הוא דהיו מברכים כמו שמברכים כשמסלקין התפילין וכו' ע"כ והר"ן ז"ל הביאו הרב ב"י סי' כ"ה חלק עליהם וכתב שהיו מברכים לשמור את התפילין כלומר מהיסח הדעת או כיוצא בזה וכו' ע"כ ועוד נחלקו הפוסקים ז"ל אי הא דממשמשי בהו היינו בסתמא ומשום היסח הדעת או כשנשמטו ממקומן דוקא והרב ב"י שם כתב דרבינו מפרש לה הכי ולא הוצרך לכותבו דכיון דנשמטו ממקומן וממשמש בהם להחזירן הנחה גמורה היא ובכלל כל זמן שמניחן מברך עליהם הוא וכו' ואם נפשך לומר דמפרש כפשט דברי רש"י והתוספות דהיינו משום היסח הדעת צ"ל דס"ל דהברכה היתה לשמור חקיו כדברי התוספות וכיון דלא קי"ל הכי (עיין מ"ש לקמן הל' י') להכי לא הזכירו והרב מג"א בשם של"ה ז"ל כתב דהאידנא לא מברכין כשנשמטו ממקומן כלל משום דבשעת תפילה מסתמא אינו מסיח דעתו מהם והוי כחולצן על מנת להחזירן ע"כ ועיין בדברי רבינו פ"ג דציצית ופ"ט דברכות הל' ה' וחילוקי דין זה עיין להמפרשים באו"ח סימן ח'.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;וכל המצות וכו'.&lt;/b&gt; פסחים דף ז' מימרא דשמואל. ומ"ש רבינו</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;לפיכך וכו'&lt;/b&gt; עיין ביאורו למרן ז"ל ובסוף לשונו שכתב דאיהו מברך קודם הנחה ט"ס הוא וצ"ל ואינו מברך וכ"כ בב"י סימן כ"ה וסיים שם וכן ראוי לנהוג ועיין מה שכתבתי בפ"ג דמילה בס"ד.</Comment></Halacha><Halacha index="8"><Comment index="1">&lt;b&gt;כשחולץ וכו'.&lt;/b&gt; יומא דף ל"ג אמר רבא שמע מינה מדריש לקיש עבורי דרעא אטוטפתא אסור היכי עביד מדרעא לטוטפתא ופי' רש"י להניח תפילין בראש קודם שיניח תפילין של יד אסור וכו' והתוספות הקשו עליו ופירש ר"ת בשם רב האי גאון ז"ל דאיירי כשחולץ תפילין ומניחן בתיק שלא יעבור אותם של יד ויתנה בתיק תחלה ואחר כך של ראש למעלה וכו' ורבי אליהו ז"ל מפרש דלענין משמוש איירי דחייב אדם למשמש בתפיליו כל שעה וכו' וקאמר דבשל יד ימשמש תחלה ע"כ ורבינו מפרש לה כדברי הגאון שהביא ר"ת ז"ל.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ונמצא שמניחה.&lt;/b&gt; פי' שאינו לובשה הגהות מהרמ"ע מפאנו ז"ל כתב יד ופשוט וכן מתבאר מדברי הרב בית יוסף ז"ל.</Comment></Halacha><Halacha index="9"><Comment index="1">&lt;b&gt;כלי שהכינו וכו'.&lt;/b&gt; ברכות דף ל"ג וסנהדרין דף מ"ח וכרבא דס"ל הזמנא לאו מלתא היא.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ואסור לתלות וכו'.&lt;/b&gt; שם דף כ"ד אמר רבי חנינא אני ראיתי את רבי שתלה תפיליו מיתיבי התולה תפיליו יתלו לו חייו וכו' לא קשיא הא ברצועה הא בקציצה ואי בעית אימא לא שנא רצועה לא שנא קציצה אסור וכי תלה רבי בכיסתא תלה ופי' רש"י תולה תפיליו ביתד וכו' הא ברצועה והקציצה למטה גנאי הוא להם אבל תולה אותם בקציצה ותהא הקציצה מונחת על היתד ע"כ ומבואר דעת רבינו כשנויא בתרא ולחומרא. ויש חסידים שנזהרין כשמניחין תפלה של ראש לאחוז בקציצה בידם עד שעת הנחה ממש אף דמן הדין הוא מותר גמור כיון דאינו אלא דרך אקראי ולצורך ההנחה וכ"כ גם כן הרב מגן דוד סימן מ'.</Comment></Halacha><Halacha index="10"><Comment index="1">&lt;b&gt;זמן הנחת תפילין וכו'.&lt;/b&gt; עירובין דף צ"ו וכתב מרן וז"ל ונחלקו הפוסקים בחולו של מועד שיש מהם אומרים דבכלל יו"ט הוא ואין מניחים בהם תפילין ויש אומרים שמניחים וכן נראה מדברי רבינו שכתב בפ"ז משביתת יו"ט כותב אדם תפילין לעצמו וכו' ע"כ. שמעתי מקשים בלשון זה דשם בפ"ז כתב מרן גופיה להיפך על מ"ש רבינו אבל כותב אדם תפילין ומזוזות לעצמו וכו' ואם אין לו מה יאכל כותב ומוכר לאחרים כדי פרנסתו כתב שם וז"ל נראה שטעמו מפני שהוא סובר דאין מניחים תפילין בחול המועד דבכלל יום טוב הוא ואם כן אין להתיר בכתיבת תפילין יותר מבמלאכה אחרת ע"כ.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;ולענ"ד &lt;/b&gt;נראה דיש ליישב דכוונת מרן במ"ש כאן וכן נראה מדברי רבינו אלעיל קאי שכתב דיש אומרים דבכלל יו"ט הוא ויש להכריח כן ממ"ש שוב ומנהג העולם היה להניחם וכו'. ואם כוונת מרן דרבינו ס"ל דמניחים לא הו"ל לומר ומנהג העולם וכו' דמשמע שהוא נגד מה שסיים אלא הו"ל לומר וכן היה מנהג העולם כלומר כדברי רבינו ודעימיה שסיים אלא ודאי מוכח דכוונתו ליש אומרים שהביא לעיל ומפני שהביא סברת רבינו דס"ל דאין מניחים הוצרך לומר מחדש דמנהג העולם היה להניחם זה נראה לענ"ד בכוונת דברי מרן ז"ל. אמנם ראיתי בשלטי הגבורים שכתב דרבינו דס"ל דאסור מלאכה בחולו של מועד הוי דרבנן אפשר דס"ל דמניחן בחולו של מועד ושכן מצא באיזה ספרי הרמב"ם ישנים שכתוב בהם בהלכות תפילין ובחולו של מועד מניחן בלא ברכה עכ"ל. ומ"מ מצינו להרב ב"י או"ח סימן ל"א שהסכים לגמרי שלא להניחם כלל והביא כמה פוסקים ז"ל דס"ל דאין מניחים ואח"ז אחרון אחרון חביב הביא דברי התנא האלהי הרשב"י זלה"ה וכתב ע"ז ומאחר שבלימודא דידן לא נתבאר דין זה בפירוש מי יערב לבו לגשת לעבור בקום עשה על דברי הרשב"י המפליג כ"כ באיסור הנחתם ע"כ פקח עיניך וראה מישרים. ועיין בס' חושב מחשבות פסק אחד שחבר על ענין זה באורך.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;ועל &lt;/b&gt;מ"ש רבינו דזמן הנחת תפילין ביום ולא בלילה מקרא דימים ימימה קשיא לי טובא אמאי לא פסק לברך לשמור חקיו כדאמרינן בפרק בא סימן ובפרק כיצד מברכין דבני מערבא מברכי בתר דמסלקי תפלייהו לשמור חקיו. ומרן ז"ל כתב לעיל סד"ה תפילין כל זמן וכו' וז"ל ומאחר דקי"ל דבשעת סילוק תפילין אין מברכים לשמור חקיו וכו' ע"כ וקשה דתינח אי הוה ס"ל לרבינו דהלכה כמאן דאמר לילה זמן תפילין אמטו להכי לא מברכינן כיון דלא נגמרה המצוה לעולם וכמו שנראה מדברי התוספות פרק הקומץ ד"ה ושמרת וכו' אמנם רבינו שפסק כרבנן דס"ל דלילה לאו זמן תפילין א"כ אמאי לא פסק גם כן דמברכים לשמור חקיו ותו קשה לדידיה דרבנן ס"ל דלילה לאו זמן תפילין אם כן מאי קאמר בגמרא ומודים חכמים לרבי יעקב שאם חלצן לצאת לבית הכסא או ליכנס לבית המרחץ ושקעה חמה שוב אינו חוזר ומניחן הוה ליה לומר ומודים חכמים לתנא קמא דבשלמא לפי' התוספות שכתבו ד"ה רבי יעקב אומר וכו' דר"י ורבנן ס"ל דלילה זמן תפילין ות"ק ס"ל דלאו זמן תפילין וכלפי ר"י דמחמיר טפי מרבנן קאמרי רבנן ומודים לר"י להחמיר שלא להניחם עוד אמנם לרבינו דכולהו ס"ל דלילה לאו זמן תפילין ופליג בלחלצן א"כ הול"ל ומודים חכמים לת"ק וקושיא זו שייכא גם כן לפי' רש"י שם ולזה ראיתי בלשון הרא"ש שהובא סביבות הרי"ף שגורס ומודים חכמים ורבי יעקב וכו' דמשמע דמודים לת"ק וא"כ חכמים דס"ל נמי דלילה לאו זמן תפילין ופליגי בלחלצן מודים לת"ק בהא דאין להניחם מחדש אמנם בהרא"ש אשר נדפס עם מעדני מלך ובהרי"ף גופיה הוא כגירסתינו וצ"ל שט"ס הוא שם ויש ליישב ודו"ק.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;ולאידך &lt;/b&gt;קושיא קמייתא ראיתי להרב ב"י או"ח סימן כ"ט שכתב דבני בבל פליגי ההך דבני מערבא וס"ל דאין מברכים לשמור חקיו כלל וכוותייהו קי"ל לגבי בני מערבא עיי"ש.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;ואכתי &lt;/b&gt;קשיא לי תו אמאי השמיט רבינו דין השכים לצאת לדרך ומתיירא שמא יאבדו מניחן וכשיגיע זמן ממשמש בהם ומברך עליהם ופסקוה הרי"ף והרא"ש. והרב ב"י ז"ל שם כתב דאפשר דס"ל לרבינו דאתיא כמאן דאמר לילה זמן תפילין והא דקתני עד שיגיע זמנם היינו זמנן מדרבנן שגזרו שלא להניחם בלילה וכיון שהוא פוסק כמאן דאמר לאו זמן תפילין היא בטלה לה מהלכה לפי דעתו ע"כ. ואחרי המחילה הראויה מכבוד רבנותו ז"ל קשה מאד הדבר לומר כן דסתמא דגמרא התם משמע דאתיא הך ברייתא אליבא דכו"ע ואף למאן דס"ל דלילה לאו זמן תפילין הוא וכמ"ש בשלטי הגבורים ז"ל ותו דא"כ אמאי איצטריך לטעמא דשמא יאבדו ותו דעלה קאי ועד מתי מניחן וכו' דמשמע דברישא כו"ע מודו.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;לכך &lt;/b&gt;נראה לענ"ד דרבינו לא הוצרך להזכירו דממילא משמע דכיון שכתב דאף דלילה לאו זמן תפילין מי שמניחן ביום וחשכה עליו חמה אפילו הם עליו כל הלילה מותר ומשמע אף דליכא שום אונס מינה נמי וכמעט כ"ש הוא דמשום אונס דשמא יאבדו והוראת שעה דחוקה לצאת דפשיטא דשרי להניחן כיון שאינו מניחן לשם מצוה אלא לשומרם ותדע עוד שרבינו השמיט גם כן דין רבנן דבי רב אשי דכל אימת שנשמטו ממקומן ורוצה להחזירן צריך לברך וכתבוהו הרי"ף והרא"ש ואפילו הכי כתב מרן גופיה לעיל דסמך אמ"ש תפילין כל זמן שמניחן מברך עליהם יעו"ש הכי נמי י"ל דלרוב פשיטותו לא הוצרך להביאו דאונסא דאורחא שאני.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ומאימתי וכו'.&lt;/b&gt; ברכות דף ט' וכאחרים ועיין למרן ז"ל.</Comment></Halacha><Halacha index="11"><Comment index="1">&lt;b&gt;מי שהניח תפילין קודם שתשקע החמה וכו'.&lt;/b&gt; כתב מרן ז"ל דבפרק הקומץ דף ל"ו איתא אמר רבינא הוה יתיבנא קמיה דרב אשי וחשך ולא סליק תפילי וכו' ע"כ ובגירסאות שלפנינו אינו כן אלא וחשך והניח תפילין ואפשר דהאי והניח ר"ל שהיו מונחים עליו והניחן כמו שהם עליו כשחשך אמנם הרב ב"י ז"ל לא בחר בזה וכתב דרבינו היה גורס ולא סליק יעו"ש.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;וכל המניח וכו'.&lt;/b&gt; שם ופסק כרבי יוחנן.</Comment></Halacha><Halacha index="12"><Comment index="1">&lt;b&gt;היה בא בדרך וכו'.&lt;/b&gt; ספ"ק דיו"ט דף ט"ו אמר אביי תפילין הואיל ואתא לידן נימא בהו מלתא היה בא בדרך ותפילין בראשו ושקעה עליו חמה מניח ידו עליהם עד שמגיע לביתו היה יושב בבית המדרש ותפילין בראשו וקדש עליו היום מניח ידו עליהם עד שמגיע לביתו מתיב רב הונא בריה דרב איקא היה בא בדרך ותפילין בראשו וקדש עליו היום מניח ידו עליהם עד שמגיע לבית הסמוך לחומה וכן בבית המדרש לא קשיא הא דמנטרן הא דלא מנטרן וכו' ופי' רש"י היה בא בדרך בערב שבת. והתוספות ז"ל הקשו עליו דאם כן אמאי נקט גבי בא בדרך ושקעה ולגבי יושב בבית המדרש וקדש היום ופירשו ז"ל דההיא דבא בדרך בחול איירי משום דלילה לאו זמן תפילין ומה שאינו מביאם בידו דלמא משתלפי ליה מידיה וכו' ע"כ. ורבינו שכתב בשניהם וקדש עליו היום משמע דמפרש כפירוש רש"י ז"ל דשניהם בערב שבת איירי אלא דמדכתב בהיה בא בדרך ושקעה עליו חמה וקדש עליו היום וגבי יושב בבית המדרש לא כתב אלא וקדש עליו היום ואילו במימרא דאביי בהיה בא בדרך ליכא אלא ושקעה עליו חמה. מזה מוכח דדעת רבינו כפירוש התוספות דמימרא דאביי בהיה בא בדרך בחול איירי והיינו ושקעה עליו חמה שכתב ז"ל דמשמעותו בחול ומשום דבאידך ברייתא דמותיב ליה רב הונא קתני היה בא בדרך וקדש עליו היום דמשמע דמקשי משהגיע זמן שאין מניחין תפילין לכך רבינו הזכיר שניהם דשקולין הם בדינם חדא בחול סמוך ללילה ואידך בע"ש וקדש עליו היום וכשכתב רבינו וקדש עליו היום ר"ל או קדש עליו היום ואין זה פלא כי כן דרכו ז"ל לכתוב בקיצור נמרץ והמעיין יבין מאיליו דהא בגמרא איתנהו שניהם כנ"ל ותדע עוד דמי הכריחו לרש"י ז"ל לפרש מימרא דאביי דאיירי בע"ש כי אם מכח ברייתא דמותיב עליה דקתני וקדש עליו היום אלא דרבינו מפרשה כפשטה כיון דחד טעמא אית להו כנ"ל ואפשר לי עוד דגם התוספות ז"ל שחלקו על רש"י במימרא דאביי מודו ואזלי דה"ה בע"ש דהא בברייתא קתני להדיא הכי ולא חלקו על רש"י אלא אמימרא דאביי משום דתני בחדא ושקעה עליו חמה ובאידך וקדש עליו היום.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;וראיתי &lt;/b&gt;להמפרשים ז"ל שעמדו בדבר זה דמרן הקדוש הבין דרבינו ס"ל כפי' רש"י ולא איירי בחול כלל עד שמכח זה הוכרח לתרץ בעד רבינו לקושיית התוספות עיין עליו אכן במה שהקשה על רבינו לפי דרכו דרבינו איירי בשבת דוקא וא"כ הוה ליה לסמוך דינים אלו למ"ש בהל' י' וכן שבתות ויו"ט וכו' ע"כ. אחרי המחילה אין כאן קושיא גם לפי דרכו דדברי רבינו מסודרין ועומדים דשם הביא תחלה דין זמן הנחת תפילין שהוא דוקא ביום וכתב דלילה ושבתות ויו"ט אינו זמנן ושוב הודיענו מאימת מתחיל זמנן ביום ושוב כתב עד אימת נמשך זמנן ביום ושוב כתב דיני הלילה ואחר כך שב לדין שבת ויו"ט שהזכיר.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;עוד &lt;/b&gt;הביא מרן ז"ל גירסת הרב מנוח דלא גריס בדברי רבינו וקדש עליו היום בחלוקא דהיה בא בדרך ובאמת שכן מצאתי הגירסא בהרמב"ם קדמון כתיבת יד (ובדברי מרן ז"ל שם נפל ט"ס במ"ש בסוף דבריו סמך לו היה בא בדרך וקדש עליו היום וצ"ל היה יושב בבית המדרש) והטור ז"ל באו"ח סימן רס"ו העתיק לישנא דאביי וכן בסי' ל' ושם כתב הרב בית יוסף עליו שדעתו כדעת רבינו דבחול איירי ונדחק שם הרבה לפרש דגם דין היה יושב בבית המדרש בחול איירי בין לדעת הטור בין לדעת רבינו ודקתני וקדש עליו היום ר"ל משעה שקדש בע"ש הוי לילה לענין הנחת תפילין ע"כ ושוב כתב דרך אחר דגם רבינו בחול דוקא איירי בהא דהיה בא בדרך וכו' עיי"ש ועיין להרב ב"ח ז"ל ולעניות דעתי הקלושה נראה כמו שכתבתי ואין כאן שום קושיא ולא שום דוחק והוא כפתור ופרח. ועיין עוד לרש"ל שם ובדברי רבינו סוף פי"ט דשבת.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ואם לא חלץ וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף ל"ו אמאי דאמרינן דלילה לאו זמן תפילין אמר רבי אלעזר אם לשמרן מותר תו איתא התם אמר רבינא הוה יתיבנא קמיה דרב אשי וחשך והניח תפילין ואמינא ליה לשמרן קבעי להו מר ואמר לי אין וחזיתיה לדעתיה דלאו לשמרן קבעי קסבר הלכה ואין מורין כן ע"כ ומפירוש רש"י משמע דשרי אפילו להניחם לכתחילה אמנם רבינו לא סבירא ליה הכי דלא שרי אלא כשלא חלצן מששקעה חמה דאז שרי להשהותם עליו ועיין למרן ז"ל והטור או"ח סימן ל' והרב ב"י שם הליץ בעד רבינו לפי עובדא דרבינא עיי"ש.</Comment></Halacha><Halacha index="13"><Comment index="1">&lt;b&gt;כל הפטור וכו'.&lt;/b&gt; משנה בברכות דף י"ז ועיין בדברי רבינו פ"ד מהלכות קרית שמע.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;קטן וכו'.&lt;/b&gt; סוכה דף מ"ב ברייתא כדברי רבינו ופי' רש"י שיודע לשמרן כדי שלא יכנס בהם לבית הכסא והרב ב"י או"ח סי' ל"ו כתב שלא ישן ולא יפיח בהם ע"כ ואיכא בינייהו טובא דלפי' רש"י קטן גמור בקל יכול ליזהר שלא ליכנס בהם לבית הכסא אמנם משינה והפחה שתחילתן באונס ויש טורח במניעתן אינו יכול ליזהר כ"כ ואפ"ה חייב בתפילין משום דאביו מזהירו גם על זה ולדעת הרב ב"י בעינן שיהא קצת גדול בערך שיכול להטריח עצמו לעכב השינה וההפחה אף אם תבא לו ודברי רבינו שקולין וקרוב לשמוע דס"ל כפי' הרב ב"י שהרי בהל' ט"ו כתב תפילין צריכים גוף נקי שלא תצא ממנו רוח מלמטה לפיכך אסור לישן בהם וכו' וכבר נחלקו הפוסקים ז"ל אימת מקרי קטן לענין זה דהרב בעל העיטור ז"ל כתב דהאי קטן הוי בן י"ג שנים ויום אחד והביא ראיה לדבריו עיי"ש. והרב ב"י ז"ל או"ח סימן ל"ז חלק עליו דפשט הברייתא דקטן ממש קאמר וכן נראה דעת כל הפוסקים ע"כ גם הרב ב"ח ז"ל תמה על רמ"א בהגהה שפסק כסברת בעל העיטור עיי"ש ומסתברא כדבריהם ז"ל דהרי בהך ברייתא תני לולב וציצית וכי היכי דבהנהו פשיטא דקטן ממש קאמר דהא בקל יודע לנענע הלולב ולהתעטף בציצית ה"נ גבי תפילין ונראה גם כן שזה הכריחו לרש"י ז"ל לפרש שיודע לשמרן כדי שלא יכנס לבית הכסא כנ"ל. ועיין להרב כנסת הגדולה שם שהביא מהר"ש הלוי סי' א' שחלק על בעל העיטור ז"ל והרבה להקשות עליו וכתב ז"ל דאין לנו אלא דברי הרב ב"י דקטן ממש בן תשע או עשר שנים קאמר ע"כ והרב מג"א שם כתב דעכשיו נהגו להניח ב' או ג' חדשים קודם הזמן ע"כ ונראה דהכל לפי דעת הקטן ותבונתו כל חד לפום חורפיה דהא בגמר' תלו טעמא ביודע לשמור תפיליו. ובסי' ל"ח הביא השיירי כנה"ג ז"ל משם דרשות מהרי"ל ז"ל דברים מגומגמים וקשים לשמוע בענין זה וכבר עמד הרב גופיה עליהם עיי"ש.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;חולי מעים וכו'.&lt;/b&gt; חולין דף ק"י כדברי רבינו ופירש רש"י מפני שצריך לחלצן תדיר.</Comment><Comment index="4">&lt;b&gt;מצטער וכו'.&lt;/b&gt; וכ"כ הרב בית יוסף סימן ל"ח בשם ארחות חיים משם הרב מנוח והטעם משום היסח הדעת עיי"ש ועיין למרן ז"ל.</Comment><Comment index="5">&lt;b&gt;כהנים וכו'.&lt;/b&gt; זבחים דף י"ט ופירש רש"י ז"ל הטעם דהעוסק במצוה פטור מן המצוה ושם מבואר דאם רצו הכהנים להניח של ראש בשעת עבודה שפיר דמי אבל של יד לא דהוי חציצה ופסקה רבינו פרק י' דכלי המקדש.</Comment></Halacha><Halacha index="14"><Comment index="1">&lt;b&gt;חייב אדם וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף ל"ו אמר רב הונא חייב אדם למשמש בתפילין כל שעה קל וחומר מציץ וכו' והתוספות ז"ל פ"ק דיומא דף ח' כתבו דלאו ק"ו גמור הוא דהתם מגולה והכא מכוסה אלא מדרבנן קאמר הואיל ויש בהם כמה אזכרות.</Comment></Halacha><Halacha index="15"><Comment index="1">&lt;b&gt;תפילין צריכין וכו'.&lt;/b&gt; שבת דף ק"ל רבי שמעון בן אלעזר אומר כל מצוה שלא מסרו ישראל עצמן עליה וכו' כגון תפילין עדיין היא מרופה בידם דאמר רבי ינאי תפילין צריכין גוף נקי כאלישע בעל כנפים מאי היא שלא יפיח בהם רבא אמר שלא ישן בהם ופירש רש"י דאמר רבי ינאי תפילין צריכין גוף נקי שלא יפיח אלמא לא זהירי בהו ע"כ מוכח מזה דרבי שמעון בן אלעזר נקיט לה כרבי ינאי ומטעמא דהפחה ומסתבר טפי דהשינה הויא לאונסו ואין שייך לומר רפוייה היא בידם מה שאין כן ההפחה דאף דעיקרה באונס היציאה מן הגוף הויא לרצון כיון דבידו למונעה ע"פ הרוב מלצאת וזה הוא שלא היו נזהרים בה ולכך קראה רשב"א שהיא רפויה בידם וזו נראית דעת רבינו ועיין להרשב"א שם שחלק על פי' רש"י ועיין למרן ז"ל ובבית יוסף סימן ל"ח כתב דאם בריא לו שאינו יכול להתפלל בלא הפחה מוטב שיעבור זמן התפלה ממה שיתפלל בלא גוף נקי ואם יוכל לעמוד לפחות בשעת קריאת שמע יניחם סמוך לק"ש.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;לפיכך וכו'.&lt;/b&gt; בסוכה דף כ"ו מבואר כדברי רבינו ועיין למרן ז"ל ובבית יוסף או"ח סי' מ"ד.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;ולא היתה עמו אשה.&lt;/b&gt; הכי איתא התם ת"ר הנכנס לישן ביום רצה חולץ רצה מניח וכו' רבי יוסי אומר הילדים לעולם חולצין ואינן מניחין מפני שרגילין בטומאה לימא קסבר רבי יוסי בעל קרי אסור להניח תפילין אמר אביי בילדים ונשותיהם עמהם עסקינן שמא יבואו לידי הרגל דבר ע"כ ומזה הקשו התוספות והרשב"א ז"ל על מ"ש רש"י בשבת דף מ"ט אמאי דאמר רבא שלא ישן בהם שמא יפיח או יראה קרי וכו' והקשו שם דמזאת הסוגיא משמע דלא חיישינן אלא שמא ישמש אבל משום קרי לא חיישינן ע"כ. ונראה דיש להליץ בעד רש"י ז"ל דהא דאמר אביי בילדים ונשותיהם עמהם דרך דחיה הוא דקאמר הכי כלומר דאין ללמוד מכאן אם רבי יוסי סבר דבעל קרי אסור להניח תפילין או לא דאי מהא לא איריא דמצינן לתרוצי מלתא דבנשותיהם קאמר ומשום הרגל דבר וכו' ודעת רבינו כהתוס' והרשב"א ז"ל כמבואר. וממה שסתם רבינו ולא פרט ילדים דוקא משמע דס"ל דלאו דוקא ילדים וארחא דמלתא קתני וכ"כ מרן ז"ל ועיין עליו.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;וישן &lt;/b&gt;הקשה הרב רבינו יונה ז"ל איך שינת עראי מותר והא אסור להסיח דעתו מהם וי"ל דלא מקרי היסח הדעת אלא כשעומד בקלות ראש ושחוק אבל כשהוא מתנמנם אין כאן היסח הדעת כי הוא שוכח הבלי העולם ע"כ וכ"כ הרב בית יוסף ומגן דוד שם והרב ב"ח ז"ל כתב ומ"מ מצוה מן המובחר שלא יסיח דעתו מהם כלל מגן אברהם ז"ל ועיין למרן ז"ל.</Comment></Halacha><Halacha index="16"><Comment index="1">&lt;b&gt;היו תפליו וכו'.&lt;/b&gt; היינו ברייתא דקתני התם ישן אדם בתפילין בין שינת קבע בין שינת עראי ומוקים לה בנקיט להו בידיה ודלא כפירוש רש"י ז"ל והראב"ד ז"ל השיג על רבינו ועיין למרן ז"ל.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ואינו אוכל וכו'.&lt;/b&gt; ברכות דף כ"ג אמר רבי יצחק הנכנס לסעודת קבע חולץ תפליו ואחר כך נכנס ופליגא דרבי חייא דאמר רבי חייא מניחן על שלחנו וכן הדור לו ועד אימת אמר רב נחמן בר יצחק עד זמן ברכה ופי' רש"י חולץ תפיליו שמא ישתכר בסעודה ויתגנה בתפיליו וכן הדור לו שיהיו מזומנים לו ויחזור ויניחם בשעת ברכה ע"כ ופסקו הרי"ף והרא"ש כרבי חייא והרב ב"י או"ח סימן מ' כתב דאיתא בירושלמי בהדיא דדוקא לסעודת קבע אבל אכילת עראי שריא.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;עד שיטול ידיו.&lt;/b&gt; פירש הרמ"ע מפאנו בהגהה כתיבת יד דהיינו מים אחרונים ע"כ והוא פשוט.</Comment></Halacha><Halacha index="17"><Comment index="1">&lt;b&gt;היה לבוש וכו'.&lt;/b&gt; ברכות דף כ"ג ברייתא ומימרא דרבא ואמר רב מיאשה בריה דרבי יהושע בן לוי הלכה גוללן כמין ספר ואוחזן בימינו כנגד לבו אמר רב יוסף בר מניומי אמר רב נחמן ובלבד שלא תהא רצועה יוצאת מתחת ידו טפח ופי' רש"י ואוחזן בימינו שלא בבגדו שלא יפלו. שלא תהא רצועה שיש בה קדושה שהרי בהם הוא קושרן ובקשר נראה בעשייתו כמין דלי"ת ויו"ד והשי"ן שבקציצה הרי שדי ע"כ ומתוך דבריו משמע דבימינו דקאמר לאו דוקא דה"ה שמאל ולאפוקי בבגדו שמא יפלו ורבינו העתיק לשון הברייתא. תו איתא התם ת"ר הנכנס לבית הכסא חולץ תפיליו ברחוק ארבע אמות ונכנס אמר רב אחא בר רב הונא אמר רב	 ששת לא שנו אלא בית הכסא קבוע אבל בית הכסא עראי חולץ ונפנה לאלתר וכשהוא יוצא מרחיק ד' אמות ומניחן מפני שעשאו בית הכסא קבוע. וכתב מרן ז"ל דרבינו והרי"ף והרא"ש השמיטוה וצריך טעם למה וכ"כ בבית יוסף סי' מ"ג וראיתי להרב ב"ח שם שכתב דהם ז"ל סבורים דבההוא דרבי מיאשה אידחיא לה הך דרב ששת וכו' ע"כ והוא דוחק דדברי רבי מיאשה לא קאי אלא למאי דאיפליגו בברייתא איך יניחם קודם שיכנס לבית הכסא וכו' ומה עניינו לההיא דלעיל. ומתחילה היה עולה בדעתי לומר דס"ל ז"ל דבפעם אחת לבד שנפנה בו א"א שיקרא קבע דאין זה אלא עראי דהא קי"ל דבתלתא הויא חזקא אלא שראיתי לרש"י ז"ל שם ע"ב שכתב דבית הכסא עראי היינו שאינו אלא להשתנה וכו' וכן פסק הרב ב"י ונראה שהוא מוכרח גם כן מהסוגיא שם א"כ כיון שנפנה בו אפילו פעם אחת הרי אינו עראי עוד ומ"מ יש ליישב ודו"ק.</Comment></Halacha><Halacha index="18"><Comment index="1">&lt;b&gt;במה דברים אמורים.&lt;/b&gt; מסקנא דמלתא שם דף כ"ג בית הכסא קבוע דליכא ניצוצות שרי בית הכסא עראי דאיכא ניצוצות אסור ופי' רש"י דבית הכסא עראי היינו להשתין בתוכו לבד ומשמעות הגמרא דהיינו דוקא כשהם בידו משום שמא ישפשף בידו אבל כשהם בראשו שפיר דמי בבית הכסא עראי וכ"כ התוספות שם וכ"כ הפוסקים ז"ל והיא השגת הראב"ד גם כן אמנם רבינו לא בחר בהיתר זה מדאיבעיא לן התם מהו שיכנס אדם בבית הכסא קבוע להשתין וכו' אתו שיילוה לרבא אמר אסור חיישינן שמא יפיח בהם ומדיהיב טעמא שמא יפיח שמע מינה דהכי קאמר ליה דאין חילוק בין קבוע לעראי דלעולם איכא למיחש שמא יפיח כי כן דרכם של בני אדם וכ"כ השלטי הגיבורים ז"ל שם והיא דעת מרן ז"ל ועיין להרב ב"ח ז"ל גם רבינו לקמן הל' כ"ג כתב דלא ילבש תפלין עד שיכסה ערותו וכו' ואם כן איך נתיר להשתין להדיא בתפילין בראשו וערותו לחוץ הא ודאי בזיון גמור הוא. שוב ראיתי להרשב"א ז"ל שהזכיר גירסא אחרת בהך בעיא דגריס בית הכסא עראי להדיא ולא גריס בית הכסא קבוע כגירסתנו ולפי זה אין שום תפיסה על רבינו כלל ובין בבית הכסא עראי ובין בבית הכסא קבוע אסור להשתין בתפילין בראשו. וקצת יש לתמוה על הראב"ד ז"ל שהוא עצמו מחק הגירסא שלפנינו בגמרא וקיים הגירסא של בית הכסא עראי כמ"ש שם בהרשב"א ז"ל וכאן השיג על רבינו ויש ליישב ודו"ק.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;ונותנן לחבירו.&lt;/b&gt; אין זה בגמרא להדיא אלא משום דחיישינן שמא יקנח הניצוצות בידיו לכך לא הותר לו לגוללן בבגדו כדלעיל אלא נותנן לחבירו וק"ל.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;ואין מי רגלים כלים וכו'.&lt;/b&gt; שם דף מ' כלשון רבינו ופי' רש"י אין מי רגלים כלין מן הגוף אלא בישיבה לפי שכשהקילוח קרוב לפיסוק הוא דואג שלא יפלו ניצוצות על רגליו ומפסיק ע"כ ועיין מה שכתבתי פ"ג דקריאת שמע.</Comment></Halacha><Halacha index="19"><Comment index="1">&lt;b&gt;היה לבוש וכו'.&lt;/b&gt; שם ומ"ש רבינו אפילו בבית הכסא קבוע כלומר שהתיר לעיל לגוללן בבגדו ולאוחזן בימינו הכא אסור ומ"ש אם היה בו טפח וכו' פירש רש"י הטעם דכיון שהוא כליין קרוב להיות בטל אצלן הלכך בעינן דבר הניכר שיהא חוצץ בפניהם.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;וכן אם הוצרך וכו'.&lt;/b&gt; נראה פירושו ע"פ מ"ש לעיל הל' י"א דמי שהניח תפילין קודם שתשקע החמה וחשכה עליו אפילו הן עליו כל הלילה מותר וכו' ובהל' י"ב כתב ואם לא חלץ תפילין מששקעה חמה מפני שלא היה לו מקום לשמרן ונמצאו עליו כדי לשמרן מותר ע"כ. אמנם מרן ז"ל לא הבין כן ועיין עליו שהליץ בעד רבינו להשגת הראב"ד ז"ל עיין בב"י או"ח סימן מ"ג.</Comment></Halacha><Halacha index="20"><Comment index="1">&lt;b&gt;שכח ונכנס וכו'.&lt;/b&gt; מימרא דרב הונא שם דף כ"ה עמוד החוזר מביא את האדם לידי הדרוקן סילון החוזר מביא את האדם לידי ירקון וכן פסק הרב ב"י סימן מ"ד.</Comment></Halacha><Halacha index="21"><Comment index="1">&lt;b&gt;שכח ושמש וכו'.&lt;/b&gt; סוכה דף כ"ה ברייתא כלשון רבינו ומדיהיב טעמא דידים עסקניות משמע להדיא דברואה קרי גרידא אינו מוזהר על זה אלא לא יאחוז בבית אבל ברצועות שרי וכן פסק הרב ב"י או"ח סי' מ'.</Comment></Halacha><Halacha index="22"><Comment index="1">&lt;b&gt;הנכנס וכו'.&lt;/b&gt; שבת דף י' ברייתא כלשון רבינו ופי' רש"י מרחצאות שלהם ג' חדרים וכו' ע"כ ובפ"ג דקרית שמע לא הזכיר רבינו כי אם שני מקומות והדבר מבואר מדין חצר המרחץ שכתב שם ועיין למרן ז"ל שם.</Comment></Halacha><Halacha index="23"><Comment index="1">&lt;b&gt;לא יהלך אדם וכו'.&lt;/b&gt; ברכות דף ח"י והתניא לא יהלך אדם בבית הקברות ותפילין בראשו וספר תורה בזרועו וקורא ואם עשה כן עובר משום לועג לרש חרף עושיהו התם תוך ד' אמות הוא דאסור וכו' דאמר מר מת תופס ד' אמות לקרית שמע וכו'. ודקדק הרב ב"י סי' מ"ה דדוקא בראשו קתני מפני שהם מגולין אבל דזרוע שהם מכוסין שפיר דמי דאין כאן משום לועג לרש והרב ב"ח שם הוסיף דגם בראשו אם מכסה אותם שפיר דמי עיי"ש ורבינו סתם דבריו כפשט הברייתא ועיין עוד להרב ב"י והרב ב"ח יו"ד סימן שד"מ.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;הנושא משאוי וכו'.&lt;/b&gt; מציעא דף ק"ה ומסקנא דמלתא דאפילו מטפחת שלהם אסור להניח על הראש שיש בו תפילין ופי' רש"י אפילו מטפחת שלהם שכורכין בה תפילין בלילה והתוספות בשם רבינו חננאל גרסי מטפחת של לחם וכן נראה דלא אשכחן שנותנים תפילין במטפחות כי אם בכיס או בתיק ע"כ ורבינו פסק כרבי שילא דסבר דפליג אהנך דלעיל ומשום הכי השמיט ההיא דהמוציא זבל דאיתא התם דכיון דאסר אפילו מטפחת מכל שכן זבל וזה דלא כהרי"ף והרא"ש והטור שהעתיק דבריהם ז"ל ועיין ביאור הענין להרב ב"י והרב ב"ח ז"ל שם.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;אבל צונף וכו'.&lt;/b&gt; ראוים הדברים למי שאמרן משום דסבר דהא דאסרו אפי' מטפחת היינו משום דהוי דרך זלזול וכו' אם כן מה שהוא דרך מלבוש אין כאן שום איסור והרי ראיה גדולה מכהן גדול דקיימא לן שערו היה נראה בין ציץ למצנפת ששם מניח תפילין הרי דהמצנפת היה מונח על גבי התפילין של ראש.</Comment></Halacha><Halacha index="24"><Comment index="1">&lt;b&gt;בית שיש בו וכו'.&lt;/b&gt; ברכות דף כ"ה ברייתא בית שיש בו ספר תורה או תפילין אסור לשמש בו את המטה עד שיוציאם או שיניחם כלי בתוך כלי אמר רבא לא שנו אלא בכלי שאינו כליין אבל בכלי שהוא כליין אפילו עשרה מאני כחד מאנא דמי ופירש רש"י אפילו עשרה מאני וכולן כליין כחד מאנא דמו ע"כ ומשמע דאף דכלי אחד מהם הוא כליין כיון שהשני אינו כליין שפיר דמי וכתב הרב ב"י או"ח סימן מ' דלא שאני לן בין עליון כליין ותחתון אינו כליין או איפכא שפיר דמי כיון דחד אינו כליין ושם הביא דברי הרבינו יונה בזה עיי"ש ועיין להרב ב"ח ומגן דוד שם ועיין בדברי רבינו פרק י' הל' ז' ומ"ש שם בע"ה. והטלית אינו חשוב כליין כנסת הגדולה בשם שלטי הגיבורים והכיס שמניחין בו הכיס של תפילין והטלית חשוב כליין הרב מג"א ז"ל שם.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;עד שיוציאם וכו'.&lt;/b&gt; ומדברי הגמרא יש ללמוד דגם בתפילין אם יש לו בית אחר לא יניחם באותו חדר כלל ועיין לרבינו פ"י.</Comment><Comment index="3">&lt;b&gt;ואם הניחן וכו'.&lt;/b&gt; שם דף כ"ג בעא מיניה רב יוסף בריה דרב נחוניא מרב יהודה מהו שיניח אדם תפילין תחת מראשותיו תחת מרגלותיו לא קמבעיא לי שנוהג בהם מנהג בזיון כי קא מבעיא לי תחת מראשותיו מאי א"ל הכי אמר שמואל מותר אפילו אשתו עמו מיתיבי לא יניח אדם תפיליו תחת מרגלותיו וכו' אבל מניחן תחת מראשותיו ואם היתה אשתו עמו אסור וכו' והלכתא כוותיה דשמואל משום דכל לנטורינהו טפי עדיף והיכא מנח להו אמר רבי ירמיה בין כר לכסת שלא כנגד ראשו. תו מייתי עובדא דרבא הכי באשתו עמו עיי"ש ומכל הך סוגיא לא מוכח דלהניחן תחת מראשותיו שלא כנגד ראשו בעי כלי תוך כלי כמ"ש רבינו וכבר כתב מרן ז"ל דדבר פשוט הוא דאטו הנחה בין כר לכסת נימא דעדיף מהנחת כלי בתוך כלי ע"כ ודבר נכון הוא וכן היא הסכמת הפוסקים ז"ל.&lt;br/&gt; &lt;b&gt;עוד &lt;/b&gt;כתב משם הרבינו יונה ז"ל דכנגד ראשו אסור בכל ענין אפילו כלי בתוך כלי ואפילו אין אשתו עמו ושלא כנגד ראשו ואין אשתו עמו בכלי אחד סגי והרמב"ם לא חילק וכו' ע"כ ונראה דלרבינו נמי אם אין אשתו עמו לא בעי כלי בתוך כלי ומשום דבאשתו עמו קעסיק רבינו משו"ה נקט כלי בתוך כלי והשכל גם כן מחייבו וכן מצאתי בב"י סי' מ' וכתב עוד שם דבאשתו עמו דבעינן כלי בתוך כלי נראה דכשרוצה לשמש דוקא הוא וכשאינו רוצה לשמש מקרי אין אשתו עמו וכו' והרב מגן דוד ז"ל שם חלק על זה הרבה והכי מסתבר עיי"ש ורבינו השמיט מ"ש בברייתא דתחת מרגלותיו אסור בכל ענין והביאו הרב ב"י בשלחנו הטהור שם ולרבינו צ"ל דאף דמתני בברייתא כיון דרב יוסף קאמר תחת מרגלותיו לא קמבעיא לי שנוהג בהם מנהג בזיון משום הכי לא חש להזכירו דמלתא דפשיטא היא וכיון שלא התיר אלא תחת מראשותיו שלא כנגד ראשו וכו' ממילא דתחת מרגלותיו אסור בכל ענין ועיין להרב ב"ח ז"ל שהאריך בענין זה.</Comment></Halacha><Halacha index="25"><Comment index="1">&lt;b&gt;קדושת תפילין וכו'.&lt;/b&gt; ראויים הדברים למי שאמרן ומ"ש הוא עניו וכו' על פי הדין קאמר דאסור להסיח דעתו מהם קל וחומר מציץ וכו'.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;או בלא ציצית.&lt;/b&gt; ובזמנינו שבח לאל יתברך רובם ככולם הם בציצית כל היום אך יזהרו שיהיה בהם כשיעור הידוע כי יש עושים קטנים ונמצאו מברכים ברכה לבטלה גם יבדקו אותם תמיד ובפרט קודם הברכה כי בקל הם נפסלין ואשרי להירא וחרד אל דבר ה' ובמצותיו חפץ מאד.</Comment></Halacha><Halacha index="26"><Comment index="1">&lt;b&gt;אמרו חכמים וכו'.&lt;/b&gt; ברכות דף י"ד כלשון רבינו ופירש רש"י כאילו מעיד עדות שקר בעצמו לישנא מעליא ע"כ ופירושו מבואר כביכול כלפי מעלה על דרך כי חזק הוא ממנו וק"ל. וביום תשעה באב שמעתי שיש יחידי סגולה שמניחין התפילין בביתם קודם בואם לבית הכנסת וקורין בהם קרית שמע לבד לחוש למאמר זה שלא יהא נראה כמעיד עדות שקר וכו' וכן קבלתי אני הצעיר מהרב הגדול אברהם יצחקי ז"ל ובאמת מה שאין מניחין אותם אינו אלא משום מנהג כמ"ש הרב ב"י או"ח סימן תקנ"ה וכו' אמנם מן הדין גם תשעה באב הוא חייב בתפילין דלא אימעוט אלא שבתות וימים טובים ולילה וכמ"ש כל הפוסקים ז"ל וכ"כ הרב ב"י או"ח סימן ל"ח ופסקו בשלחנו הטהור שם להדיא עיי"ש.</Comment><Comment index="2">&lt;b&gt;וכל שאינו מניח וכו'.&lt;/b&gt; מנחות דף מ"ד וכפי' רש"י שם ומ"ש ה' עליהם יחיו פירושו מבואר ה' עליהם יחיו אותם שנושאים עליהם שם ה' בתפילין יחיו וכ"כ מרן ז"ל.</Comment></Halacha></Chapter></root>