<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book SYSTEM "sefaria.dtd">
<book id="Tractate-kala">
<front/>
<body>
<chapter num="1">
<verse num="ch1-v1">
<p>
כלה בלא ברכה <xref rid="ph-4-100-1">(א)</xref>
אסורה לבעלה כנדה מה נדה שלא טבלה אסורה לבעלה
(כנדה) אף כלה בלא ברכה אסורה לבעלה . ומניין לברכת חתנים מן התורה שנאמר (בראשית כד) ויברכו
את רבקה. ומנין 
<xref rid="ph-5-100-1">[א]</xref>
שאפילו אלמנה אסורה שנאמר (רות ד) ויקח (בועז) עשרה אנשים וגו' ויאמרו כל העם אשר בשער והזקנים
עדים יתן ה׳ וגו' ויהי ביתך כבית פרץ וגו׳.
</p>
</verse>
<verse num="ch1-v2">
<p>
<xref rid="ph-4-100-2">(ב)</xref>
כלה שנבעלה יום ראשון אסורה
כל שבעה ואסור ליטול הימנה כוס כל שבעה דברי רבי אליעזר ורבי יהושע אומר עד <xref rid="ph-4-100-3">(ג)</xref>
שיבדוק הדבר אם היתה נדה בבית אביה אסורה ואם לאו מותרת . שאלו את ר״א מהו לשתות מיד הכלה כל זמן
שבעלה מיסב עמה . אמר להם כל השותה מיד כלה כאילו שותה מיד זונה אמרו לו והלא כל 
<xref rid="ph-5-100-2">[ב]</xref>
בנות ישראל יש להם דרך ארץ . אמר להם חס ושלום כל מי שאין התורה עובר על פיו אין בו דרך ארץ . הכריז
ר״א (בן עזריה) בשלש מאות שופרות ואמר כלה אחת בנות ת״ח ואהת בנות עמי הארץ השותה בכלה כשותה
בזונה ועוד 
<xref rid="ph-5-100-3">[ג]</xref>
אמרו כל המקבל כוס מיד כלה ושותהו אין לו חלק לעולם הבא
</p>
</verse>
<verse num="ch1-v3">
<p>
<xref rid="ph-4-100-4">(ד)</xref>
הקורא פסוק משיר
השירים ועשאו כמין זמר ובן הקורא פסוק מדברי תורה בבית המשתאות שלא בזמנו מביא 
<xref rid="ph-5-100-4">[ד]</xref>
מבול לעולם מפני שהתורה חוגרת שק ועומדת לפני הקב״ה ואומרת רבש"ע עשאוני בניך ככנור המנגנים
בו ליצים . אמר לה בתי בשעה שהן שמחים מה יהיו עושים אמרה 
<xref rid="ph-5-100-5">[ה]</xref>
לו רבש״ע אם תלמיד חכם הוא יעסוק בתורה ובלימוד ובמעשים טובים ובאגדות ובעלי מקרא במקרא ובעלי
משנה במשנה בהלכות הפסח בפסח ושל עצרת בעצרת ושל חג בחג . העיד ר״ש 
<xref rid="ph-5-100-6">[ו]</xref>
ואמר כל הקורא פסוק בזמנו מביא טובה לעולם [שנאמר] (משלי טו) ודבר בעתו מה טוב. </p>
</verse>
<verse num="ch1-v4">
<p>
המשגר כוס של ברכה
לאשה שלא מדעת בעלה חייב מיתה מפני שדעתו רבה 
<xref rid="ph-5-100-7">[ז]</xref>
עליו. רבי אומר מפני שיצר הרע רבה 
<xref rid="ph-5-100-8">[ח]</xref>
עליו. וכן בני חבורה ששגרו כוס של ברכה לאשה שלא מדעת בעלה חייבים מיתה מפני שדעתן רבה 
<xref rid="ph-5-100-9">[ט]</xref>
עליהן. רבי אומר מפני שיצר הרע רבה עליהן.
<xref rid="ph-5-100-10">[י]</xref>
</p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="2">
<verse num="ch2-v1">
<p>
<xref rid="ph-4-100-5">(ה)</xref>
המרצה מעות לאשה מידו לידה בשביל להסתכל בה אפילו הוא כמשה רבינו
שקבל תורה מהר סיני לא ינקה מדינה של גיהנם שנאמר (משלי יא) יד ליד לא ינקה רע . הרי הוא אומר (במדבר
לא) ונקרב את קרבן ה׳ איש אשר מצא כלי זהב אצעדה וגו׳ אצעדה <xref rid="ph-4-100-6">(ו)</xref>
זו בירית . וצמיד
אלו השיראים . עגול זה דפוס של (בית) הדדים . כומז זה דפוס של בית הרחם . לכפר על נפשותינו לפני
ה׳ א״ל משה לישראל שמא חזרתם לקלקלכם הראשון . אמרו לו (שם) לא נפקד ממנו איש אמר להם א״כ כפרה
זו למה. אמרו לו אם מידי עבירה יצאנו מידי הרהור לא יצאנו . טבעת למה 
<xref rid="ph-5-100-11">[כ]</xref>
לפי שכל המסתכל באשה בכוונה כאילו בא עליה </p>
</verse>
<verse num="ch2-v2">
<p>
מכאן אמרו חכמים כל הנוגע באצבע קטנה של אשה כאילו
נוגע באותו מקום . (וכן) כל המסתכל בעקיבה של אשה הויין לו בנים 
<xref rid="ph-5-100-12">[ל]</xref>
בעלי מומין חגרין סומין אלמין חרשין . רבי אליעזר אומר מפני שתבעה למטה ואינה נתבעת . רבי יהושע
אומר מפני שאמרה בשעת בעילה אנוסה אני רבי עקיבא אומר מפני שאומרת בשעת טהרתה טמאה אני.
</p>
</verse>
<verse num="ch2-v3">
<p>
<xref rid="ph-4-100-7">(ז)</xref>
רבי נחמיה אומר בעון שנאת חנם אשתו מפלת נפלים ומריבה רבה בתוך ביתו ובניו ובנותיו מתים כשהם
קטנים. </p>
</verse>
<verse num="ch2-v4">
<p>
רבי נהוראי אומר כל המבייש פני חבירו סוף הוא מתבייש ולא עוד אלא שמלאכי חבלה דוחפין
אותו וטורדין אותו מן העולם ומראין קלונו לכל באי עולם <xref rid="ph-4-100-8">(ח)</xref>
וכל מי שיש לו בושת
פנים לא במהרה הוא חוטא שנאמר (שמות כ) ובעבור תהיה יראתו על פניכם לבלתי תחטאו . וכל מי שאין
לו בושת פנים בידוע שלא עמדו אבותיו תחת הר סיני.
</p>
</verse>
<verse num="ch2-v5">
<p>
<xref rid="ph-5-100-13">[מ]</xref>
אמר רבי יוחנן <xref rid="ph-4-100-9">(ט)</xref>
ארבעה דברים סחו לי מלאכי השרת ואלו הן חגרים סומים אלמים
חרשים . חגרים מפני מה מפני שהופכים את שולחנם ועושים כמעשה בהמות . סומים מפני מה מפני שמסתכלין
באותו מקום . חרשים מפני מה מפני שמספרין בשעת תשמיש . אלמים מפני מה מפני שנושקים באותו מקום
. וחכמים אומרים [אין הלכה כרבי יוחנן אלא] כל מה שאדם רוצה לעשות באשתו [עושה כי אין הדבר דומה
אלא למי שלקח בשר מטבח רצה אוכלו צלי רצה אוכלו מבושל רצה אוכלו ע״ג גחלים] :
</p>
</verse>
<verse num="ch2-v6">
<p>
<xref rid="ph-4-100-10">(י)</xref>
שאלו את אימא שלום אשתו של רבי אליעזר אחותו של רבן גמליאל אמרו לה מפני מה בניך יפין ובשעת תשמיש
מהו אצלך . אמרה להם לא היה מספר עמי לא במשמרה ראשונה ולא במשמרה אחרונה אלא בבינונית מגלה טפח
ומכסה טפח ודומה כמי שכפאו שד . אמרתי לו כל כך למה . אמר לי שלא תעלה על דעתי באשה אחרת ונמצאו
בניי באים לידי ממזרות 
</p>
</verse>
<verse num="ch2-v7">
<p>
<xref rid="ph-5-100-14">[נ]</xref>
מכאן אמרו עשרה הם כממזרים ואינם ממזרים ואלו הן <xref rid="ph-4-100-11">(כ)</xref>
בני אמה בני 
<xref rid="ph-5-100-15">[ס]</xref>
שפחה בני שנואה (בני נדה) בני נדוי בני תמורה בני מריבה בני שכורה בני גרושת הלב בני ערבוביא
וי״א אף בני ישינה . והבועל ארוסתו בבית חמיו שלא בכתובה הויין לו בנים ויתקין 
<xref rid="ph-5-100-16">[ע]</xref>
חלשות אלו בועלי נדות . מכוערים אלו בני טהרות ספק.
</p>
</verse>
<verse num="ch2-v8">
<p>
<xref rid="ph-4-100-12">(ל)</xref>
היוצא מבית הכסא ושימש
הוויין לו בנים נכפים מפני ששד של בית הכסא מלווה 
<xref rid="ph-5-100-17">[פ]</xref>
עמו עד כמה ישהה וישמש עד שיעור מהלך חצי מיל <xref rid="ph-4-100-13">(מ)</xref>
הקיז דם ושימש הויין לו בנים
ויתקין חלשות . הקיזו שניהם ושמשו הויין לו בנים בני ראתן אימתי בזמן שלא טעמו כלום [אבל טעמו
כלום לית לן בה]
</p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="3">
<verse num="ch3-v1">
<p>
<xref rid="ph-4-100-14">(נ)</xref>
המשמש מטתו מעומד אוחזתו אחילו וזו היא אש של עצמות . ואיזו
היא רפואתו קמח של עדשים ויין . כל הרפואות כולן אדם עושה אותן כשהוא שבע וזו כשהוא רעב . כל הרפואות
כולן אדם עושה אותן 
<xref rid="ph-5-100-18">[צ]</xref>
על גבי רגליו וזה עושה אותן רגלו אחת במטה ורגלו אחת <pgbrk id="100"/>
בארץ . כל הרפואות כולן אין אדם עושה
אותן אלא 
<xref rid="ph-5-101-1">[א]</xref>
עד שלש שעות ושלש פעמים וזו עושה אותה עד שיתרפא
</p>
</verse>
<verse num="ch3-v2">
<p>
<xref rid="ph-4-101-1">(א)</xref>
הרגיל בקצח אינו בא לידי
כאב לב . רשב״ג אומר קצח הזה אחד מששים סימני המות והישן למזרח גרנו דמו בראשו (ולא אמרו אלא באפויה
וזה אינו באפויה) . האוכל משקל דינר קצח לבו נעקר ארבעים ביצים (לבו נעקר) ארבעים אגוזים רביעית
דבש לבו נעקר. </p>
</verse>
<verse num="ch3-v3">
<p>
כיוצא בו <xref rid="ph-4-101-2">(ב)</xref>
האוכל בשר שור שמן בלפת בלילי י״ד ובלילי ט״ו וישן
בלבנה (אפילו) בתקופת תמוז דמו בראשו . המשמש מטתו שיכור 
<xref rid="ph-5-101-2">[ב]</xref>
סופו נעקר שניהם שיכורין לבן נעקר . המשמש מטתו לאור הנר הויין לו בנים נכפין . המשמש מטתו מיושב
אוחזתו דלריא ואיזו היא רפואתו 
<xref rid="ph-5-101-3">[ג]</xref>
ארקין של קוצין . הוא מלמטה והיא מלמעלה אחזתו עוית . הוא מלמעלה והיא מלמטה זהו דרכן של בני
אדם שימשו שניהם כאחד הרי זה דרך עיקש 
<xref rid="ph-5-101-4">[ד]</xref>
. ר׳ יהודה אומר עז פנים לגיהנם ובושת פנים לגן עדן. </p>
</verse>
<verse num="ch3-v4">
<p>
עז פנים רבי אליעזר אומר ממזר רבי יהושע
אומר בן הנדה רבי עקיבא אומר ממזר ובן הנדה . פעם אחת היו זקנים יושבין בשער ועברו לפניהם שני
תינוקות אחד כסה את ראשו ואחד גילה את ראשו זה שגילה את ראשו רבי אליעזר אומר ממזר רבי יהושע
אומר בן הנדה רבי עקיבא אומר ממזר ובן הנדה . אמרו לו לרבי עקיבא היאך מלאך לבך לעבור על דברי
<xref rid="ph-5-101-5">[ה]</xref>
חבירך . אמר להן (זה) אני אקימנו . הלך אצל אמו של תינוק וראה שהיתה יושבת ומוכרת קטניות בשוק
. אמר לה בתי אם את אומרת לי דבר שאני שואלך אני מביאך לחיי עולם הבא אמרה לו השבע לי . היה רבי
עקיבא נשבע בשפתיו ומבטל בלבו אמר לה בנך זה מה טיבו אמרה לו כשנכנסתי לחופה נדה הייתי ופירש
ממני בעלי ובא עלי שושביני והיה לי בן זה נמצא התינוק ממזר ובן הנדה . אמרו גדול היה רבי עקיבא
כשהכחיש את רבותיו . באותה שעה אמרו ברוך ה' אלהי ישראל אשר גילה סודו לרבי עקיבא בן יוסף.
</p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="4">
<verse num="ch4-v1">
<p>
אמר רבי יוחאי בר יאשיה כל המפנה דעתו בנשים סוף בא לידי עבירה . וכל המפנה עצמו מעבירה ולא עשאה
אפילו הוא ישראל ראוי הוא לעלות עולה ככהן גדול על גבי המזבח שנאמר (שמות כד) וישלח את נערי בני
ישראל ויעלו עולות וכל מי שעושה את עצמו עצל מן העבירה ולא עשאה ניזון מזיו שכינה כמלאכי השרת
שנאמר (שם) ויחזו את האלהים ויאכלו וישתו. </p>
</verse>
<verse num="ch4-v2">
<p>
רבי אליעזר בן יעקב אומר <xref rid="ph-4-101-3">(ג)</xref>
כל המוציא
שכבת זרע לבטלה כאילו הורג את הנפש שנאמר (ישעיה נז) שוחטי הילדים אל תקרי שוחטי אלא סוחטי . וחכמים
אומרים כאילו עובד עבודת כוכבים שנאמר (שם) הנחמים באלים תחת כל עץ רענן.
</p>
</verse>
<verse num="ch4-v3">
<p>
<xref rid="ph-4-101-4">(ד)</xref>
(אמר רבי כל המחליף בדבורו כאילו עובד עבודת כוכבים שנאמר (בראשית כז) אולי ימושני אבי והייתי
בעיניו כמתעתע ואין מתעתע אלא עבודת כוכבים שנאמר (ירמיה נא) הבל המה מעשה תעתועים) . </p>
</verse>
<verse num="ch4-v4">
<p>
מכאן אמרו
חכמים אין אדם רשאי ליתן ידו לאמה שלו . שלש ידות הן ושלשתן לקציצה . יד לאמה תיקצץ יד לעין תיקצץ
יד לחסודה תיקצץ . <xref rid="ph-4-101-5">(ה)</xref>
יד לאמה תיקצץ מפני שהיא מחממת . יד לעין מפני שמסמא .
יד לחסודה מפני שמביא 
לידי שפיכות דמים.
</p>
</verse>
<verse num="ch4-v5">
<p>
<xref rid="ph-5-101-6">[ו]</xref>
דבר אחר הנחמים באלים כל המחמם עצמו להוציא זרע לבטלה חשוב כבהמה מה בהמה אינה מקפדת <xref rid="ph-4-101-6">(ו)</xref>
ועושה (כן הוא מה בהמה אינה ידיעתה למיתה) אף הוא כן מה בהמה אינה עומדת אלא לשחיטה ואין לה חלק
לעולם הבא אף הוא אין לו חלק לעולם הבא . עליו אמר שלמה בחכמתו (קהלת ג) מי יודע רוח בני האדם העולה
היא למעלה זו נשמתן של צדיקים שאין מחממין עצמן ואין מוציאין שכבת זרע לבטלה . ורוח הבהמה היורדת
היא למטה לארץ זו היא נשמתן של רשעים שמחממין עצמן ומוציאין שכבת זרע לבטלה.
</p>
</verse>
<verse num="ch4-v6">
<p>
<xref rid="ph-4-101-7">(ז)</xref>
ד״א הנחמים באלים כל המחמם עצמו ומוציא שכבת זרע לבטלה חייב מיתה שנאמר (בראשית לח) ויהי ער בכור
יהודה רע בעיני ה׳ וימיתהו 
<xref rid="ph-5-101-7">[ז]</xref>
ה' וכל המקשה את עצמו הרי זה עבריין שנאמר (שם) וירע בעיני ה׳ (את) אשר עשה <xref rid="ph-4-101-8">(ח)</xref>
ואפילו קטנים מקבלין פני שכינה שנאמר (תהלים כב) זרע יעבדנו יסופר לה׳ לדור 
<xref rid="ph-5-101-8">[ח]</xref>
. <xref rid="ph-4-101-9">(ט)</xref>
בעון מה בניו של אדם מתים ר״א 
<xref rid="ph-5-101-9">[ט]</xref>
אומר בעון נדרים שנאמר (קהלת ה) אל תתן את פיך לחטיא את בשרך וגו׳ וחבל את מעשה ידיך . רבי נתן
אומר בעון מזוזה דכתיב (דברים יא) על מזוזות ביתך ובשעריך וכתיב אחריו למען ירבו ימיכם וימי
בניכם . רבי נהוראי אומר בעון ציצית דכתיב (ירמיה ב) גם בכנפיך נמצאו דם נפשות אביונים וגו׳ .
רבי 
<xref rid="ph-5-101-10">[י]</xref>
יהושע אומר בעון ביטול תורה קטנים מתים שנאמר (הושע ד) ותשכח (את) תורת אלהיך אשכח בניך גם אני
. 
<xref rid="ph-5-101-11">[כ]</xref>
ר״ע אומר כל [מי] שאינו עוסק בתורה גורם עניות לבניו . מה יעשה אדם ויהיו בניו עשירים 
<xref rid="ph-5-101-12">[ל]</xref>
ויקיימו יעשה חפצי שמים וחפצי אשתו . ואלו הן חפצי שמים יפזר מעותיו לעניים שנאמר (תהלים קיב)
פזר נתן לאביונים צדקתו עומדת לעד .
</p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="5">
<verse num="ch5-v1">
<p>
אמרו עליו על ר״ט שהיה עשיר גדול ולא היה נותן מתנות לאביונים
<xref rid="ph-5-101-13">[מ]</xref>
פעם אחת מצאו רבי עקיבא אמר לו רבי רצונך שאקח לך עיר אחת או שתים [אמר לו הן] מיד עמד ר״ט ונתן
לו ארבעה אלפים דינרי זהב . 
<xref rid="ph-5-101-14">[נ]</xref>
נטלו ר״ע חלקו לעניים . לימים מצאו ר״ט א״ל היכן העיירות שלקחת לי תפסו בידו והביאו לבית המדרש. והביא ספר תהלים והניחו בפניהן והיו הולכין וקורין עד שהגיעו לפסוק זה פזר נתן לאביונים וגו׳
א״ל זו העיר שקניתי לך . עמד ר״ט ונשקו ואמר לו רבי אלופי רבי בחכמה ואלופי בדרך ארץ והוסיף לו
ממון לבזבז </p>
</verse>
<verse num="ch5-v2">
<p>
שוב מעשה בר״ט שהיה אוכל קציעות מפרדס (שלו) בא האריס שלו ומצאו הכהו מכה רבה ולא
אמר לו שהוא ר״ט עד שעמד אותו אריס והכיר בו כיון שהכירו קרע בגדיו ותלש בשערו היה צועק ובוכה
ומתנפל לפני רגליו אמר לו אדוני מורי מחול לי . וכל כך למה שלא רצה להשתמש בכתר תורה שכל המשתמש
בכתר תורה אין לו חלק לעולם הבא. </p>
</verse>
<verse num="ch5-v3">
<p>
אלו הן חפצי אשתו ר״א אומר יפתה אותה בשעת תשמיש רבי יהודה אומר
ישמחנה בשעת תשמיש בדבר מצוה שנאמר (קהלת ח) שומר מצוה לא ידע דבר רע . הרוצה שיהיו בניו זכרים
בעלי תורה 
<xref rid="ph-5-101-15">[ס]</xref>
ימשמש במעשיו ויפתה את אשתו בשעת תשמיש . ר״א בן יעקב אומר אין 
<xref rid="ph-5-101-16">[ע]</xref>
תלמיד חכם רשאי [למשמש במעשיו] וליתן מעותיו <pgbrk id="101"/>
בארנקי של צדקה אלא א״כ ממונה עליה כרבי
חנינא בן תרדיון. </p>
</verse>
<verse num="ch5-v4">
<p>
אמרו עליו על רבי חנינא בן תרדיון שפעם אחת נתחלפו לו מעות פורים במעות של צדקה
והיה יושב ותמיה ואמר אוי לי שמא נתחייבתי מיתה לשמים . עד שהיה יושב ותמיה בא קסטינר א״ל רבי
גזרו עליך לכורכך 
<xref rid="ph-5-102A-1">[א]</xref>
ולשורפך בתורתך ולישראל עמך ועמד וכרכוהו בתורתו והקיפוהו חבילי זמורות והציץ בו האור והיה
אור מצטנן ומתרחק ממנו . עמד קסטינר בבהלה א׳׳ל רבי אתה הוא שגזרו לשורפך א״ל הן. א״ל ולמה האור
מכבה א״ל נשבעתיו בשם קוני שלא יגע בי עד שאדע אם גזרו עלי מן השמים המתן לי שעה אחת ואודיעך
. היה קסטינר יושב ותמיה אמר הללו שגוזרין מיתה וחיים לעצמן למה עול מלכות עליהן. א׳׳ל קום לך
וכל מה שמלכות רוצה לעשות בי יעשה אמר לו ריקה הסכימה עלי גזרה מן השמים ואם אין אתה הורגני <xref rid="ph-4-102A-1">(א)</xref>
הרבה הורגים יש למקום הרבה דובים ונמרים ואריות וזאבים והרבה נחשים ועקרבים שיפנעו בי אלא סוף
שהמקום עתיד ליפרע דמי מידך. וידע קסטינר שכך היא המדה מיד 
<xref rid="ph-5-102A-2">[ב]</xref>
עמד ונפל על פניו וכיון אבד והשמיע קולו מן האש ואמר באשר תמותי אמות ושם אקבר באשר תחיה אחיה
מיד יצתה בת קול ואמרה רבי חנינא בן תרדיון וקסטנירו מזומנין לחיי העולם הבא . ר׳ אליעזר אומר
הנותן שלום לרבו חייב מיתה . בן עזאי אומר כל הנותן שלום לרבו ומחזיר לו שלום וחולק על ישיבתו
חייב מיתה . 
<xref rid="ph-5-102A-3">[ג]</xref>
וכל האומר דבר משם חכם שלא אמרו ממנו גורם לשכינה שתסתלק מישראל וכל <xref rid="ph-4-102A-2">(ב)</xref>
האומר
דבר בשם אומרו מביא גאולה לעולם שנאמר (אסתר ב) ותאמר אסתר למלך בשם מרדכי <xref rid="ph-4-102A-3">(ג)</xref>
ואיזהו רבו כל שלמדו משנה וש״ס אבל לא מקרא דברי רבי מאיר . רבי יהודה אומר כל שרוב חכמתו ממנו
. רבי יוסי אומר כל שהאיר עיניו במשנתו. (ואם היה סומא לא יאמר לו שקעה החמה אלא יאמר לו סלוק תפלתך)
: <pgbrk id="102A"/>
</p>
</verse>
</chapter>
<commentaries>
<commentary id="commentary_1">
<author>כסא רחמים</author>
<chapter num="1">
<label>פרק א</label>
<phrase id="ph-1-100-999" subchap="2">
<dh>
כל מי שאין התורה עובר על פיו אין בו דרך ארץ .
</dh>
<comment>
פירוש כי האף אמנם הני נשי ליתנהו בת״ת . 
	
מ"מ יודעות כמה דיני ברכות ושבת ויו״ט ומאכלות אסורות ונדה וכיוצא . אמנם אינו מתוך הלימוד
רק כי כן ראו מבית אביהן ובעליהן והיינו דדייק לומר כל שאין התורה עובר על פיו ר״ל שאינו חייב
בת״ת אע״פ שיודע כמה וכמה דינים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-100-1" subchap="2">
<dh>הכריז ראב"ע בש׳ שופרות .</dh>
<comment>
ואם תאמר מה כל החרדה
הזו ולא מצינו שעשו זה בשאר אסורים יותר חמורים . וי״ל דהיו העם פרוצים בזה והיו סוברים דשריותא
היא ואדרבה מצוה איכא לחבבה על בעלה ונפיק מינה חורבא לפרוץ גדר בעריות להכי כרוזא קרא בחיל
לאפרושי מאיסורא . וכעין זה אמרו בפרקי דר׳ אליעזר על סתם יינם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-100-2" subchap="4">
<dh>מפני שדעתו רבה עליו .</dh>
<comment>
פי׳ שהרהוריו ומחשבותיו בעריות רבות
רעות . ורבי אמר שיצרו רבה עליו ומדבר קל יביאנו אל האיסור ולא פליגי אלא דמר נקט עיקר הדבר ומר
נקט סוף דבר : </comment>
</phrase>










</chapter><chapter num="2"><phrase id="ph-1-100-3" subchap="5">
<dh>חגרים מפני מה כו' .</dh>
<comment>
אע״ג דבסמוך אמרינן דהמסתכל בעקיבה של אשה ה"ל בנים חגרים
סומים כו' . אפשר לומר דמסתכל כו׳ יהיו לו בנים כעלי מומין כמו חגרין וכו׳ מחד מהנהו ולא מסיימא
מילתא . אבל הני לכל מין יש לו טעם בפני עצמו . ולאו מילתא פסיקתא קאמר דלא אפשר חגרין וכו' אלא
מטעם זה . א"נ דהא פליגי עלה הכא והתם . אמנם בנדרים דף כ׳ אמרינן המסתכל בעקיבה ש״א ה"ל בנים שאינן
מהוגנין ותו לא : </comment>
</phrase><phrase id="ph-1-100-4" subchap="7">
<dh>וי״א אף בני ישנה והבועל כו׳ .</dh>
<comment>
ות״ק סבר דהני נהי דלאו שפיר עביד אבל אינו בסוג
עשרה האמורים ושתים זו אינם כממזרים : </comment>
</phrase></chapter><chapter num="3"><phrase id="ph-1-101-1" subchap="4">
<dh>לעבור על דברי חבירך .</dh>
<comment>
וא"ת רבותיך הול״ל דהא ר"א ור"י הוו רבותיו דר״ע כמבואר בכמה
מקומות . וי"ל דהני דא״ל לר״ע היו תלמידיו דר"ע ומשום כבודו א״ל בלשון הזה וכמ״ש בר"ה דף לא ע״ב
כיון דתלמידים הוו לאו אורח ארעא למימר לרביה רבך ע״ש . אבל הר"ן פ"ב דקדושין הביא ברייתא זו וכתב
הנוסחא היאך אתה מגיס דעתך לחלוק ע׳׳ד רבותיך [וכן במנורת המאור איתא רבותיך . ובמס' כלה רבתי
מוכח מהגמ׳ שם דצ״ל כאן רבותיך ובסיפא אמרו גדול היה ר״ע שהכחיש את רבותיו . צ"ל חביריו ע"ש] : </comment>
</phrase><phrase id="ph-1-101-2" subchap="4">
<dh>גדול היה ר״ע כו׳ .</dh>
<comment>
כלומר אל תתמה איך ר״ע מנגד לדברי רבותיו כי באותו פרק היה
גדול בתורה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-1-101-3" subchap="4">
<dh>אשר גלה סודו לר"ע .</dh>
<comment>
דהגם דר״א ור"י גדולי ישראל והיה להם רוח הקדש לא נתגלה לכל
אחד אלא חצי דבר . דמן השמים רצו לפרסם גדולת ר״ע : </comment>
</phrase></chapter><chapter num="4"><phrase id="ph-1-101-4" subchap="1">
<dh>ראב״י אומר כל המוציא כו׳ וחכ"א כו׳ .</dh>
<comment>
בריש פ״ב דנדה קאמרי ר׳ אמי ור׳ אסי הא דראב"י
וחכמים . וצ״ל דלא שמיע להו הך ברייתא ור׳ יוחנן קאמר התם חייב מיתה כדאמרי׳ לקמן ע״ש : </comment>
</phrase></chapter><chapter num="5"><phrase id="ph-1-101-5" subchap="1">
<dh>ולא היה נותן מתנות לאביונים .</dh>
<comment>
דייק לומר כן ולא אמר שאינו עושה צדקה ח"ו דודאי
היה עושה ונותן פרוטות לעניים החוזרים על הפתחים ולמי ששואלו נותן פרוטות ובהכי היה מקיים מצות
צדקה אך כפי עשרו הי״ל ליתן מתנות לאביונים דייקא מתנות לצנועים שאינם שואלים ומתים ברעב ואליהם
הי' צריך ליתן ולחלק ולכן ר״ע דידע שחייב לעשות כן לפי עשרו עשה המצאה זו לזכותו [ובמסכת כלה
רבתי הגירסא ולא היה נותן מתנות רבות לעניים] : </comment>
</phrase><phrase id="ph-1-101-6" subchap="1">
<dh>פזר נתן לאביונים .</dh>
<comment>
אפשר דר״ע רצה לרמוז לו דגם בכה״ג שהוא נתנם לקנות עיירות
ור״ע נתנם לצדקה שכר גדול יש לו לר״ט ויחשבה לו צדקה . וכל דבר טוב רמוז בתורה כי היא תורת ה׳
תמימה לא תחסר כל בה והיינו מאי דאמרינן בקמא דף צ״ב מנא הא מילתא דאמרי אינשי ומייתי קרא . דכיון
דהתורה היא תמימה ודאי הא מילתא דאמרי אינשי והיא מילתא מעליא ודאי רמוזה היא בתורה לכן הביא
לו מקרא. ואף כאן ר״ע רמז לו דהוא רמוז בכתוב פזר אם פזר מעותיו בעניני העוה"ז וזה הפיזור א׳ נתן
לאביונים צדקתו של בעל המעות עומדת לעד : </comment>
</phrase><phrase id="ph-1-101-7" subchap="1">
<dh>אלופי בד"א .</dh>
<comment>
שלא רצה ר"ע לומר לו בפירוש דלא עבד כדבעי למעבד לפי עשרו ועשה המצאה
זו משום דרך ארץ : </comment>
</phrase><phrase id="ph-1-101-8" subchap="1">
<dh>והוסיף לו ממון לבזבז .</dh>
<comment>
ובזה הראה כי מטוב לבו ומרצונו קיים מעשה ר׳ עקיבא כדאמרינן
פ׳׳ב דמציעא [דף כב] גבי כלך אצל יפות דאם הוסיף גלי דעתיה דלאו משום כסופא הוא דעבד ע״ש : </comment>
</phrase></chapter>
</commentary>
<commentary id="commentary_2">
<author>UNKNOWN</author>
<phrase id="ph-2-100-1">
<label>*)</label>
<comment>
יש לתרץ דהך ברייתא סוברת כר׳ יונתן בן יוסף וכר״י בחולין דף לא דגם לבעלה בעינן כוונה לטבילה
ויתפרש מה נדה שלא טבלה לבעלה אסורה לבעלה כנדה וצריכה טבילה שנית דבעינן כוונה לטבילה ומלחלבעלה
עומדת במקום סיים . ועי׳ ביו"ד סימן קצח סעיף מח ברמ"א ויתכן כי מדרבנן הכל מודים דבעינן כוונה
וצריכה טבילה אחרת ועי׳ היטב כי בזה מתורצים קושיות רבות ברחבה . 
</comment>
</phrase>
</commentary>
<commentary id="commentary_3">
<author>נחלת יעקב</author>
<chapter num="1">
<label>פרק ראשון</label>
<phrase id="ph-3-100-999" subchap="1">
<dh>
כלה בלא ברכה .
</dh>
<comment>
היינו ברכת חתנים אע"פ שכבר בירך ברכת אירוסין אפ"ה אסורה לבעלה עד שיברך ברכת
חתנים בשעת החופה וכ"כ בטאה"ע סימן נ"ה וז"ל האשה משנתארסה אע"פ שהיא כא"א לחייב הבא עליה אינה
חשובה כאשתו שהרי אסור לבוא עליה וכתב הב"י הטעם כדאיתא במס' כלה כלה בלא ברכה אסורה לבעלה כנדה
עכ"ל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-100-1" subchap="1">
<dh>כנדה .</dh>
<comment>
לאו דוקא דהא נדה אסורה מדאורייתא וכלה בלא ברכה אינה אלא מדרבנן
וכ"כ הבית שמואל בסימן נ"ה לשיטת הרמב"ם דכתב אירס וכנס לחופה ולא בירך ה"ז נשואה גמורה ובנדה
פסק הרמב"ם דלא מהני חופה וכ"כ בשו"ע סימן ס' בשם הרמב"ם א"ו הא דקתני כנדה לאו דוקא . מיהו כתב הב"ש
די"ל דרמב"ם סבר הא דקתני כלה בלא ברכה היינו חופה ונקרא על שם ברכה אבל הברכות אינן מעקבן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-100-2" subchap="1">
<dh>מה נדה שלא טבלה כו' .</dh>
<comment>
הלשון דחוק דנדה היינו כל זמן שלא טבלה והיאך שייך לומר נדה
שלא טבלה אסור כנדה דהיינו הך ואפשר ליישב ע"פ מ"ש תוס' במס' שבת דף י"ג בד"ה בימי ליבונך בשם ר"ת
שהיו רגילין לטבול ב' טבילות אחת לסוף שבעה לראייתה שהיא טהורה מדאורייתא בהך טבילה ואחת בסוף
ימי ליבון עכ"ל ולפ"ז יש ליישב הלשון מה נדה שלא טבלה ר"ל פעם שנית אע"פ שמדאורייתא טהורה אפ"ה
אסורה לבעלה כנדה גמורה שלא טבלה כלל אף כלה בלא ברכה אסורה לבעלה . ולפ"ז מיושב נמי שמדמה לגמרי
כנדה דהא נדה שלא טבלה שנית אינה אלא מדרבנן אף כלה בלא ברכה אסורה מדרבנן <xref rid="ph-2-100-1">*)</xref>
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-100-3" subchap="1">
<dh>ויברכו את רבקה .</dh>
<comment>
במס' כתובות דף ז' ע"ב כתבו תוס' הא דילפינן ברכת חתנים מויברכו
את רבקה אסמכתא היא דעשרה לא משתמע מהתם ולא איירי פשטא דקרא בברכת אירוסין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-100-4" subchap="1">
<dh>ומנין שאפילו אלמנה כו' .</dh>
<comment>
גם בזה כתבו תוס' שם דאלמנה לאו דוקא דהא רות כשנשאת למחלון
וכליון היתה עובדת כוכבים אלא כיון דבעולה הוי חשיב לה כאלמנה עכ"ל וגם בזה צ"ל דאסמכתא היא דהא
בברכה זו שבירכו זקנים אינו מרומז ברכת אירוסין ונשואין וכ"כ הרי"ף בח"א : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-100-5" subchap="2">
<dh>אסורה כל שבעה .</dh>
<comment>
אע"פ שלא ראתה נדה אפ"ה אסורה כנדה דחיישינן שמא ראתה טיפת דם
כחרדל וחיפוהו ש"ז . והיינו כרב ושמואל במס' נדה דס"ה דאמרי הלכה בועל בעילת מצוה ופורש והכי קי"ל
בשו"ע יו"ד סימן קצ"ג : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-100-6" subchap="2">
<dh>בבית אביה .</dh>
<comment>
אם כבר ראתה נדה בבית אביה אסורה לאחר בעילת מצוה דחיישינן שמא ראתה
גם עתה אבל אם לא ראתה מעולם לא חיישינן . ונראה דר"י סבר כב"ש דאמר בנדה דף ס"ד ראתה בבית אביה
בועל בעילת מצוה . ולפי גי' הס"א דגרסי עד יום שלישי היינו כדעת ב"ה שם בהגיע זמנה נותנין לה ד'
לילות וזהו דקאמר עד יום ג' ויום ג' בכלל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-100-7" subchap="2">
<dh>לשתות מיד הכלה .</dh>
<comment>
ר׳׳ל לקכל הכוס מידה כדי לחבבה על בעלה כאין עיניה צרה באורחין
והשיב דאסור דהוי כאילו שותה מיד זונה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-100-8" subchap="2">
<dh>כל בנות ישראל כו׳ .</dh>
<comment>
ודרך ארץ הוא להושיט לאורחים בידים ולמה יהא אסור והשיב כל
שאין התורה עוברת דרך פיו כלומר מי שאינו ת״ח אין בו ד״א כדאיתא בפ"ג דמס' אבות אם אין תורה אין
ד"א כלומר שאינו יודע לשאת וליתן עם הבריות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-100-9" subchap="2">
<dh>השותה בכלה .</dh>
<comment>
כלומר השותה מיד הכלה אע״פ שדעתו לחבבה על בעלה אפ"ה אין לו חלק לעוה"ב
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-100-10" subchap="3">
<dh>ועשאה כמין זמר.</dh>
<comment>
פרש"י בסנהדרין דף קא שקורא בניגון אחר שאינה נקוד בה ועשאה כמין
שיר אע"פ שמשיר השירים הוא ועיקרו שיר אסור לעשותו כמין שיר אלא בקריאתו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-100-11" subchap="3">
<dh>מביא מבול לעולם .</dh>
<comment>
ר"ל חטאו גדול כאילו מביא מבול לעולם ובמס׳ סנהדרין גרסינן
מביא רעה לעולם . והטעם פשוט כיון שעיקר קיום העולם על התורה ועתה שהתורה עצמה מקטרגת בוודאי
באה רעה לעולם חלילה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-100-12" subchap="3">
<dh>בהלכות הפסח בפסח .</dh>
<comment>
במס׳ סנהדרין גרסינן ואם בעלי ש"ס הן יעסקו בהלכות פסח בפסח
כו' : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-100-13" subchap="3">
<dh>ודבר בעתו .</dh>
<comment>
נ״ל שכצ״ל שנאמר ודבר בעתו מה טוב ר"ל דבר בעתו הלכות פסח בפסח כו'
מה טוב מביא לעולם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-100-14" subchap="4">
<dh>המשגר כוס כו׳ .</dh>
<comment>
אפשר דרבותא קמ"ל אפ"ה כוס של ברכה אסור שלא מדעת בעלה ומכ"ש בכוס
שאינו של ברכה ועי' במס' ברכות דף נא דמשמע דצריך לשגר כוס של ברכה לאשתו אבל באחר שלא מדעת בעלה
אסור : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-100-15" subchap="4">
<dh>שדעתו רבה עליו .</dh>
<comment>
כלומר שדעתו ומחשבתו רבה עליו למשוך אחריה להרגילה עליו ורבי
הוסיף לומר שיצה׳׳ר רבה עליו מתוך זה יסיתנו לדבר עברה : </comment>
</phrase>
</chapter><chapter num="2"><phrase id="ph-3-100-16" subchap="1">
<dh>מהר סיני .</dh>
<comment>
ממי ששכן בהר סיני ודכוות׳ איתא בריש מס' אבות משה קבל תורה מסיני ופירשו
המפרשים ממי ששכן שמו בהר סיני : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-17" subchap="1">
<dh>לא ינקה רע .</dh>
<comment>
פרש"י אפילו הוא כמשה רבינו שקבל תורה מימינו של הקב"ה לא ינקה רע
וקרא באשה משתעי ובעירובין דף י"ח מפורש יותר וז׳׳ל יד ליד ר"ל המרצה מיד ליד אפילו היא כמשה
שקבל תורה מיד הקב"ה לידו לא ינקה רע : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-18" subchap="1">
<dh>הרי הוא אומר כו׳ .</dh>
<comment>
במלחמת מדין כתיב כששבו מן המלחמה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-19" subchap="1">
<dh>בירית .</dh>
<comment>
פרש"י כמו אצעדה שהוא בזרועו ובירית הוא צמיד שבשוק להחזיק בתי שוקים
שלא יפלו ויראה שוקיה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-20" subchap="1">
<dh>לקלקולכם הראשון .</dh>
<comment>
פרש"י של מעשה שטים לזנות את בנות מואב שמא כך עשיתם עכשיו במדין
והם השיבו לא נפקד ממנו איש פירש רש׳׳י לא נחסר מדת יהודית : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-21" subchap="1">
<dh>טבעת למה .</dh>
<comment>
פי' למה מנה הכתוב בהנהו תכשיטי מדין טבעת הלא טבעת הוא תכשיט שבחוץ
ומשני ללמד שכל המסתכל באשה כו׳ ובמס' שבת איתא בהדיא למה מנה הכתוב תכשיטין שבחוץ דהיינו טבעת
עם תכשיטין שבפנים דהיינו כומז . לומר לך כל המסתכל באצבע קטנה שבאשה כאילו הסתכל במקום התורפה
: </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-22" subchap="2">
<dh>שתבעה למטה כו׳ .</dh>
<comment>
ר"ל שתבעה לתשמיש והיא אינה מתרצה לו כ״כ הטא"ח סימן ר"מ ובטור
אה"ע סימן כ"ה ובספר מנורת המאור סימן קע"ט מביא בשם מסכת כלה וגרס הכי מפני שתבעה לתשמיש ואינה
נתבעת : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-23" subchap="2">
<dh>אנוסה אני .</dh>
<comment>
ואעפ"כ מתרצית קצת וכתב הטור בסימן הנ"ל דאיכא בינייהו רוצה ואינה
רוצה
ר"ל לר״א אינה מתרצית כלל ולר"י מתרצית קצת : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-24" subchap="2">
<dh>בשעת טהרתה כו׳ .</dh>
<comment>
ר"ל בשעת תשמיש אמרה לבעלה טמאה אני כדי לצערו ובספר מנורת המאור
סימן הנ״ל גרס בהדיא שאמרה בשעת תשמיש טמאה אני : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-25" subchap="3">
<dh>שנאת חנם .</dh>
<comment>
פרש״י בשבת דף ל״ב שלא ראה בו דבר עברה שיהא מותר לשנוא אותו ואפ"ה שונאו
זהו שנאת חנם : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-26" subchap="3">
<dh>מריבה רבה .</dh>
<comment>
מדה כנגד מדה לפי שהוא עשה מריבה לפיכך מריבה רבה בתוך ביתו : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-27" subchap="3">
<dh>ובניו ובנותיו כו'.</dh>
<comment>
היינו נמי מדה כנגד מדה שאהבתו ניטל' ממנו : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-28" subchap="4">
<dh>יראתו על פניכם כו' .</dh>
<comment>
היינו הבושה שניכרת בפנים וכתיב בתריה לבלתי תחטאי . ר״ן
בנדרים : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-29" subchap="5">
<dh>סחו לי מלאכי השרת .</dh>
<comment>
בנדרים מפרש אמימר מאן מלאכי השרת רבנן ואמאי קרי להו מלאכי
השרת דמצייני כמלאכי השרת ופי' הר״ן שהן מצויינין ומובדלין משאר בני אדם כמה"ש וכדאמרינן בהגדה
מלמד שהיו ישראל מצויינין שם כלומר שהיו עם בפני עצמן ולא נתערבו במצרים : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-30" subchap="5">
<dh>שהופכין שולחנן .</dh>
<comment>
ולפי ששינה בירך לוקה בירך . ר״ן : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-31" subchap="5">
<dh>שמספרין בשעת תשמיש .</dh>
<comment>
ולפי שחוטאין בדיבור ובשמיעה נעשו חרשין שאינן שומעין ואינן
מדברין : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-32" subchap="5">
<dh>בשעת תשמיש כו׳ .</dh>
<comment>
בנדרים לא גרסינן ובשעת תשמיש מהו אצלך אלא ה״ג שאלו את אימא
שלום מפני מה בניך יפין ביותר : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-33" subchap="6">
<dh>לא במשמרה ראשונה .</dh>
<comment>
שליש הראשון של לילה ולא במשמרה האחרונה היינו שליש השלישי
של לילה אלא בבינונית דהיינו באמצע הלילה והטעם לפי שבתחלת הלילה ובסוף הלילה הנשים הולכות
בשוק וירא פן בשעת תשמיש יתן דעתו על אשה אחרת : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-34" subchap="6">
<dh>מגלה טפח .</dh>
<comment>
פרש"י לא היה מגלה רק טפח מהאשה ואותו טפח היה תיכף מכסה שהיה ממהר באותו
ענין . ור"ן פי׳ במסכת נדרים דאמרינן בפרק מ״ש שהתירו (לה לאשה) [לו לאיש] לגלות טפחיים לקטנים
והוא מגלה טפח מאותן טפחיים ומכסה טפח כלומר וטפח שני נשאר מכוסה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-35" subchap="6">
<dh>ודומה כמי שכפאו שד .</dh>
<comment>
פי' רש"י שבא עליה בכח ודומה כמי ששד כופאו ואית דאמרי שמתכסה
כולו כמו אדם שמפחד מן השד . ועי' בטור אורח חיים סימן ר״מ ובטור אבן העזר סימן כ״ה הרבה פירושים
על הא דמגלה טפח ומכסה טפח והקשה הטור לפ"ז שהיה ממהר באותו ענין א״כ לא היה משהה על הבטן ואמרו
חכמים [נדה דף ע״א] שכר פרי הבטן בשכר שמשהין עצמן על הבטן עד שיזרעו נשותיהן תחלה הוויין להו
בנים זכרים. ותירץ כי כל לבבות דורש ה׳ וכל המעשים שהם לשם שמים טובים הם מי שיודע בעצמו שיוכל
לעשות המעשה ולא תכנס בו מחשבה אחרת והוא משהה עצמו כדי שתהנה האשה מן המעשה ותזריע היא תחלה
מכוון לעשות מצוה ועושה אותה הקב"ה משלם לו שכרו בבנים זכרים ומי שאינו בטוח בעצמו וממהר כדי
להנצל מן החטא גם הוא עושה מצוה והקב״ה משלם לו שכרו בבנים זכרים ע״כ : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-36" subchap="6">
<dh>כל כך למה .</dh>
<comment>
למה קבעת הזמן באמצע הלילה דוקא ובמהירה כל כך והשיב שלא תעלה על דעתו
באשה אחרת והוי הבנים קרובים להיות ממזרים : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-37" subchap="7">
<dh>בני אמה .</dh>
<comment>
במסכת נדרים גרסינן בני אימה ופי' הר"ן שמטיל אימה עליה ונזקקת לו שלא
ברצונה אבל הרא׳ש גורס שם אמה כמו הכא דהיינו שפחה משוחררת לפי שרגילה להיות שטופה בזימה . אבל
הכא ע"כ א"א לפרש כפי׳ הרא"ש דהא קתני הכא בני שפחה וא״כ היינו בני אמה דשם בגמרא לא קתני בני שפחה
אע"כ דהכא גרסינן אימה וכפי׳ הר״ן : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-38" subchap="7">
<dh>בני שפחה .</dh>
<comment>
כבר פרשתי שהוא שפחה משוחררת : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-39" subchap="7">
<dh>בני שנואה .</dh>
<comment>
ששונאה בשעת תשמיש ומתוך כך נותן דעתו באשה אחרת : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-40" subchap="7">
<dh>בני נדה .</dh>
<comment>
בגמרא ובכל הפוסקים לא קחשיב נדה אבל באמת אין זה סתירה דקי"ל הבא על
הנדה אין הוולד ממזר (מן התורה) ואם כן קאמר הוי כממזר ואינה ממזר : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-41" subchap="7">
<dh>בני נידוי .</dh>
<comment>
שבא עליה כשהוא או היא מנודה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-42" subchap="7">
<dh>בני תמורה .</dh>
<comment>
שבא על אחת מנשיו וכסבור שהיא צרתה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-43" subchap="7">
<dh>בני מריבה .</dh>
<comment>
אע"פ שאינה שנואה אלא שהיה מריבה ביניהם לפי שעה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-44" subchap="7">
<dh>בני שכורה .</dh>
<comment>
שמשמש בשכרות דביאתו לאו ביאה גמורה אלא כביאת זנות שאין מתכוון אלא
לבעול בעלמא : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-45" subchap="7">
<dh>בני גרושת הלב .</dh>
<comment>
שגמר בלבו לגרשה אע״פ שאינו שונאה מתוך שגמר בלבו לגרשה דעתו
ומחשבתו על אחרת : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-46" subchap="7">
<dh>בני ערבוביא .</dh>
<comment>
שהיה לו נשים הרבה ואינו יודע על איזה מהן בא . והנה כאן חשיב עשר
מדות ובמסכת נדרים קתני בני תשע מדות וכ״כ כל הפוסקים בני תשע מדות . אמנם אין זה קושיא דבאמת
במס׳ נדרים קחשיב בפרט נמי עשר אע"פ שבכלל קתני תשע ושם בגמ׳ נותן סימן אסנ"ת משגע״ח והיינו תשע
וכתב שם הר״ן דאימה ואנוסה קחשיב כחד דדמיין להדדי. ומהרש״א כתב דאות אל"ף של אסנ"ת מורה על ב׳
דברים על אימה ועל אנוסה וא"כ לפי הסי' המה רק תשע אבל בפרטן עשרה הן . ובזה מיושב קושי׳ אא"מ זצ"ל
בפרשת כי תצא על בעה"ט שכתב בני עשרה מדות והקשה אא"מ זצ"ל דבמסכת נדרים קחשיב רק תשע אבל למ"ש
לק"מ : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-47" subchap="7">
<dh>בני ישינה .</dh>
<comment>
שבא עליה כשהיא ישינה דאסור והיינו ישינה ממש אבל נים ולא נים מותר
כדאיתא בנדה דף י"ב : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-48" subchap="7">
<dh>שלא בכתובה .</dh>
<comment>
דקי"ל אסור להתייחד עם אשתו שלא בכתובה כמבואר בשו"ע אה"ע סימן ס"ה
: </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-49" subchap="7">
<dh>ויתקין .</dh>
<comment>
ר״ל חלשות כדמפרש לקמן וכן פי׳ רש״י במס' נדה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-50" subchap="7">
<dh>חולשת כו׳ .</dh>
<comment>
ר"ל מי שיש לו בנים חולשות אלו בני נדה בועלי נדות ומכוערים היינו
בני ספק טהרות : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-51" subchap="7">
<dh>ויתקין חולשות .</dh>
<comment>
פרושי קמפרש מאי ויתקין חולשות : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-52" subchap="8">
<dh>בעלי ראתן .</dh>
<comment>
שיש להן שרץ במות כדאיתא במס' כתובות : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-53" subchap="8">
<dh>שלא טעמו כלום .</dh>
<comment>
כלומר שלא טעמו כלום לאחר הקזה : </comment>
</phrase></chapter><chapter num="3"><phrase id="ph-3-100-54" subchap="1">
<dh>אחילו .</dh>
<comment>
אימה טפלת עליו והוא מלשון חיל ורעדה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-55" subchap="1">
<dh>וזו כשהוא רעב .</dh>
<comment>
ר"ל רפואה זו עושה כשהוא רעב ובגיטין דף ע׳ קתני איפכא ע"ש [ועיין
במסכת כלה רבתי] : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-100-56" subchap="1">
<dh>ע״ג רגליו .</dh>
<comment>
כשהוא עומד ע"ג רגליו ולא יישן תיכף אחר שתיית הרפואה אבל זו עושה
רגלו אחת במטה ורגלו אחת בארץ כלומר סמוך לשכיבה כדי שישכב תיכף לאחר שתיית הרפואה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-1" subchap="2">
<dh>בקיצוח .</dh>
<comment>
בברכות דף מ"ס גרסינן קצח וכ״כ בישעיה סימן כ״ח והפיץ קצח ועי׳ בתוס'
יו"ט פ"ה דעדיות משנה ג׳ ורש"י פי' מין זרעים שזורעין בארץ ישמעאל : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-2" subchap="2">
<dh>דמו בראשו.</dh>
<comment>
בברכות פרש״י לפי שרוח מערבית לחה ומתונותא היא ומכנסת הריח לתוך
הגוף : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-3" subchap="2">
<dh>אלא באפוי.</dh>
<comment>
הא דקתני הרגיל בקצח אינו בא לידי כאב לב מיירי באפוי והא דארשב״ג
דמו בראשו מיירי באינה אפוי. ובמסכת ברכות משני בע״א הא בריחא הא בטעמא פרש״י הריח קשה והטעם
טוב ולפ״ז י״ל דרשב"ג ל"פ את׳׳ק מידי אלא דת״ק מיירי באפוי ורשב׳׳ג מיירי באינה אפוי : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-4" subchap="3">
<dh>אפי׳ בתקופת תמוז.</dh>
<comment>
במסכת גיטין דף ע׳ ל״ג אפי׳ וה״ג שם אכל בשר שור בלפת ולן בלבנה
בליל י״ד או ט״ו בתקופת תמוז אוחזתו אחילו משמע דוקא בתקופת תמוז: </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-5" subchap="3">
<dh>דלריא .</dh>
<comment>
במסכת גטין גרסינן דלריא מאי דלריא אריב״ל סם דלריא דרדרא שמה פרש"י שם
רפואתו של דלריא דרדרא שמה . מאי דרדא מוריקי דחוחי והיינו כרכום הגדל בקוצין ונראה דהיינו ארקין
של קוצין דהכא דקוץ וחוח אחד הוא : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-6" subchap="3">
<dh>עוית.</dh>
<comment>
פרש״י קרנפ׳׳א : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-7" subchap="3">
<dh>שניהם כאחד.</dh>
<comment>
שוכבין על צידהן זה כנגד זה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-8" subchap="4">
<dh>ממזר.</dh>
<comment>
מי שהוא עז פנים סימן הוא שהוא ממזר ולר׳ יהושע סימן הוא שבן נדה הוא ולר״ע
ממזר ובן נדה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-9" subchap="4">
<dh>בשער .</dh>
<comment>
היינו מקום מושב ת״ח וסנהדרין נקרא שער כדכתיב ועלתה יבמתו השערה . ובועז
עלה השער : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-10" subchap="4">
<dh>היאך מלאך לבך.</dh>
<comment>
אע״ג דכמה וכמה מחלוקות בין ר"ע לר"א ור"י ולמה דוקא בזה א״ל היאך
מלאך לבך לעבור על דברי חבירך ונראה דה״פ כיון דאין בזה נפקותא לדינא דודאי אין סברא לומר דלר"א
דאמר ממזר נותנין עליו כל דיני ממזר שיהא אסור לבוא בקהל שזה אין הדעת סובלתו אלא דה״ק דיש חשש
ממזרת כיון שיש בו עזות והרוצה להתחתן יבדוק תחלה במשפחתו ור"י ס״ל דיש חשש נדות וא"כ כיון דאין
נפקותא לדינא אמרו שפיר היאך מלאך לבך לעבור על דברי חבירך : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-11" subchap="4">
<dh>ומבטל בלבו .</dh>
<comment>
ואע״ג דקי״ל דברים שבלב אינן דברים וא"כ לא מהני הביטול בלבו כבר
כתבו תוס׳ במסכת נדרים [דף כח] גבי נודרין להרגין ולחרמין דמשני נמי הגמ' כי הכא וכתבו תוס׳ דהוי
כמו אונס וכן ההיא דמסכת כלה גבי ר"ע הוי כמו אונס לברר האמת על אותו עז פנים אם הוא ממזר וכ"כ
הר"ן בקדושין פ״ב דאמרינן התם דברים שבלב אינן דברים ומה דאמרינן במסכת כלה ר״ע נשבע בפיו ומבטל
בלבו ש"י דאונס הוי שאמרו לו לר"ע היאך מלאך לבך ומגיס דעתך לחלוק ע"ד רבותיך ומתוך כך הוצרך להוכיח
דבריו וכיון דמתוך אונס היה הוי כאילו פירש ולא הוי דברים שבלב : </comment>
</phrase></chapter><chapter num="4"><phrase id="ph-3-101-12" subchap="1">
<dh>המפנה דעתו בנשים .</dh>
<comment>
שפונה עצמו מכל עסקיו כדי להסתכל בנשים או להשיח עמהן סוף
בא לידי עבירה כדאמרינן בפ״ב דאבות כל המרבה שיחה עם האשה גורם רעה לעצמו : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-13" subchap="1">
<dh>וישלח את נערי ב״י.</dh>
<comment>
וקשה היאך מוכח מהאי קרא שראוי לעלות עולה ע"ג המזבח. וראיתי
במדרש ילקוט פרשת משפטים רמז שס״א שמביא מאמר זה בשם תנא דבי אליהו ומפרש בספר זית רענן וז"ל
שנאמר וישלח את נערי בני ישראל משמע שהיו ישראלים אלא מפני שהיו נערים שלא ראו קרי לפיכך העלו
עולות דכתיב בסיפא דקרא ויעלו עולות : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-14" subchap="1">
<dh>ויחזו את האלהים .</dh>
<comment>
גם זה שם במדרש ילקוט ופירש בספר זית רענן רבותא קמ"ל אע"פ שמכח
עצלות לא עשה עבירה מכל מקום ניזון מזיו השכינה דהא הכא לא ראו קרי אלא מחמת שהן נערים ואפ״ה
ויחזו אלהים. ובסוף מס׳ ד״א בפרק קמא יליף לה מקרא אחרינא וע"ש מ"ש : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-15" subchap="1">
<dh>ויאכלו וישתו.</dh>
<comment>
שנהנו כל כך מזיו השכינה כאילו אכלו ושתו דאין לומר אכילה ושתיה
ממש וכי ס״ד שלקחו עמהם אכילה ושתיה בעלותם ההר א"ו דנהנו כאילו אכלו והכי איתא במ"ר א"ר הושעי׳
וכי קילורין עלתה עמהן לסיני. פירוש קילורין עוגות דאת אמרת ויאכלו וישתו אלא מלמד שזנו עיניהם
כלפי השכינה כאדם שמביט בחבירו מתוך מאכל ומשתה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-16" subchap="2">
<dh>תחת כל עץ רענן .</dh>
<comment>
ובע"ז כתיב על ההרים הרמים כו' ותחת כל עץ רענן וילפינן תחת תחת
מה להלן ע״ז אף כאן כאילו עובד ע״ז : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-17" subchap="3">
<dh>מכאן אמרו חכמים.</dh>
<comment>
אדליעל קתני דקתני כל המוציא ש"ז לבטלה כאילו עשה עבירות חמורות
וכיון שחטאו גדול כל כך לפיכך אמרו אין אדם רשאי ליתן ידו לתוך אמה שלו כדי שלא יבוא לידי הוצאת
שכבת זרע לבטלה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-18" subchap="4">
<dh>ושלשתן לקציצה.</dh>
<comment>
פרש"י נוח לו שתקצץ : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-19" subchap="4">
<dh>יד לעין.</dh>
<comment>
בשחרית קודם נטילה ראויה לקצץ לפי שמסמא עינים כדמפרש לקמן לפי שרוח
רעה שורה עליהם קודם נטילה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-20" subchap="4">
<dh>יד לחסודה.</dh>
<comment>
פרש"י רבדא דכוסילתא והוא מקום הקזה ולפיכך ראוי לקצץ כמ"ש הב"י באו״ח
ס"ד שמשמוש היד מזיק לחבורה
וזהו דקתני לקמן כאילו שופך דמים ובמס׳ שבת דף קח קחשיב שמנה ידות : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-21" subchap="5">
<dh>אינה ידיעתה למיתה .</dh>
<comment>
שעשתה דברים הגורמים מיתה והיא אינה יודעת רק שאוכלת למלאת
תאותה אף הוא כן שמרוב תשמיש יבוא לידי חולי ומיתה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-22" subchap="5">
<dh>מי יודע כו׳.</dh>
<comment>
בספר קהלת פרש"י וז״ל מי יודע כמו מי יודע ישוב מי הוא אשר מבין ונותן
לב שרוח בני אדם היא העולה למעלה ועומדת בדין ורוח בהמה היורדת למטה לארץ ואין לה ליתן דין וחשבון
וצריך שלא להתנהג כבהמה שאינה מקפדת על מעשיה עכ״ל וזהו ממש ראיה לדבריו : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-23" subchap="6">
<dh>חייב מיתה .</dh>
<comment>
היינו מיתה בידי שמים דילפינן לה מדכתיב וימיתהו ה׳ ובמס' נדה גרסינן
יהא בנידוי : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-24" subchap="6">
<dh>המקשה עצמו לדעת .</dh>
<comment>
שמביא עצמו לידי קישוי נקרא עבריין שהיום אומר לו עשה כן עד
שמסיתו לעבוד ע״ז ומש״ה נקרא עבריין . אכן הא דילפינן לה מקרא דוירע בעיני ה׳ קשה היאך מוכח מהכא
שנקרא עבריין אבל במס׳ נדה גרסינן הכי המקשה עצמו לדעת אין מכניסין אותו במחיצתו של הקב״ה דכתיב
וירע בעיני ה׳ אלמא שנקרא רע וכתיב כי לא אל חפץ רשע אתה לא יגורך רע ופרש״י לא יגור עמך רע : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-25" subchap="6">
<dh>ואפילו קטנים כו'.</dh>
<comment>
בסנהדרין דף ק״י איתא קטן מאימתי בא לעוה"ב חד אמר משעה שנולד
וח׳׳א משעה שסיפר מ״ד משעה שסיפר דכתיב זרע יעבדנו יסופר לה' לדור פרש"י זרע המספר יעבדנו לה׳
לדור ודור נחזור לו ויחיה . ונ״ל הא דמייתי האי דרשא הכא בא ליישב שלא תקשה היכא ילפינן מער שחייב
מיתה הא ער ואונן קטנים היו וא״כ ע״כ לאו משום חטאן מתו דלאו בני עונשין נינהו
מש"ה מביא ראיה דקטנים מקבלין פני השכינה וא״כ מסתברא דנענשו נמי כשיחטאו ואל דעות ה׳ לונתכנו
עלילות לידע על איזה חטא יענש אף הקטנים ועל איזה חטא יפטרו : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-26" subchap="6">
<dh>אל תתן כו'.</dh>
<comment>
פי׳ רש״י במס׳ שבת אל חתן את פיך בנדר לחטיא את בשרך לחייב את בניך
וחבל את מעשה ידיך ומסיים בגמ׳ איזהו הן מעשה ידיו של אדם בניו ובנותיו : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-27" subchap="6">
<dh>למען ירבו כו׳ .</dh>
<comment>
ומכלל לאו אתה שומע הן שאם לא תעשו מזוזה אל ירבו ימי בניכם : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-28" subchap="6">
<dh>גם בכנפיך כו׳.</dh>
<comment>
בשביל כנפיך שבטלת מצותם נמצאו עליך חובת דם נפשות אביונים נקיים
בנים קטנים שלא חטאו : </comment>
</phrase></chapter><chapter num="5"><phrase id="ph-3-101-29" subchap="1">
<dh>ולא היה נותן כו׳.</dh>
<comment>
שלא היה נותן כפי מה שאמדוהו ולא עביד כדבעי למעבד אבל חלילה
לומר שלא היה נותן מתנות כלל וכן מוכח ממעשה שהביא : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-30" subchap="1">
<dh>והביא ספר תהלים .</dh>
<comment>
בספר מנורת המאור סימן ק"צ כתב בשם מס׳ כלה בזה הלשון והביאו
לבית המדרש והביא תינוק וספר תהלים בידו והניחו לפניהם והיה קורא והולך עד שהגיע אצל הפסוק
פזר נתן כו׳. ונ"ל מש״ה היה רוצה ר"ע שדוקא התינוק יקרא הפסוק ולמה לא הראה הוא בעצמו את הפסוק
אלא שכוונת ר"ע היה להראות שע"י המעות שילם שכר מלמדים ללמוד עם התינוקות ומהממון הזה עשה את
כל הכבוד הזה שזה ללמד בהן כל התינוקות כדי שיהא ר"ט שמח על שמעותיו הצליחו ועשה פרי למעלה ושורש
למטה כדי שיתן לב מכאן ולהבא לפזר ממונו לצדקה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-31" subchap="2">
<dh>קציעות .</dh>
<comment>
תאנים ששטחן בשדה להתייבש : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-32" subchap="2">
<dh>הכהו מכה רבה .</dh>
<comment>
לפי שהאריס לא היה יודע שהוא ר׳ טרפון בעל השדה לפיכך הכהו : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-33" subchap="2">
<dh>וכ"כ למה .</dh>
<comment>
פירוש למה לא הגיד לאריס שהוא בעל השדה ומשני שלא רצה להשתמש בכתר תורה.
וקשה דאף אם לא היה ר"ט ת״ח כיון שהוא בעל השדה היה מניח לו וא"כ לא היה משתמש בכתרה של תורה ואפשר
ליישב דהאריס גופא לא היה יודע שהשדה הוא של ר"ט שהושכר ע"י ארים אחר לעשות היום בשדה זו ואילו
היה אומר לו שהוא בעל השדה לא היה הפועל מאמינו והיה מוכרח לומר לו שהוא ר"ט וא"כ היה מניחו בשביל
כבוד תורתו אף שלא היה בעל השדה וא"כ היה משתמש בכתרה של תורה ומש"ה שתק ובמס׳ נדרים סב ע"ב הובא
מעשה זו קצת בע״א וע"ש : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-34" subchap="2">
<dh>אלו הן חפצי אשתו.</dh>
<comment>
קאי אדלעיל דקתני מה יעשה אדם ויהיו בנים עשירים יעשה חפצי
אשתו וחפצי שמים והיה מפרש לעיל מהו חפצי שמים והשתא הדר לפרושי ואלו הן חפצי אשתו : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-35" subchap="3">
<dh>יפתה אותה .</dh>
<comment>
כלומר שיפייס אותה תחלה בדברי ריצוי קודם תשמיש כדי שלא תהא מחשבתה
על אחר : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-36" subchap="3">
<dh>ישמחנה בשעת כו׳.</dh>
<comment>
פי׳ הב"י באה״ע סימן כ"ה אם רואה שהיא מתאוה לו יוסיף לה על עונתה
וזהו ישמחנה בדבר מצוה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-37" subchap="3">
<dh>ימשמש במעשיו.</dh>
<comment>
בעירובין דף י"ג ע׳׳ב פרש"י ימשמש במעשיו כגון אם בא מצוה לידו יחשב
הפסד מצוה כנגד שכרה ולא יניח לעשותה בשביל ההפסד שהרי שכרה עתיד לבוא ואם באתה לידו עבירה יחשב
שכרה שמשתכר בה עכשיו כנגד הפסדה העתיד לפרע ממנו: </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-101-38" subchap="3">
<dh>אין ת"ח רשאי כו׳ .</dh>
<comment>
לכאורה נראה דתיבת למשמש במעשיו מיותרים דמה״ת לומר שאין ת"ח
רשאי למשמש במעשיו ובאמת בגמרא דבבא בתרא ל״ג ליה אלא אין ת"ח רשאי ליתן מעותיו לצדקה
אלא אם כן ממונה עליו כו׳ : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-102A-1" subchap="4">
<dh>מעות פורים כו׳ .</dh>
<comment>
הכי איתא במס׳ ע"ז ופרש"י מעות פורים שגביתי מבני העיר לחלק לעניים
לסעודת
פורים ותנן אין העני רשאי ליקח מהן רצועה לסנדלו . נתחלפו לי במעות של צדקה וסבור הייתי שהן של
צדקה וחלקתי לעניים שלא לסעודת פורים ואני פרעתי משלי של פורים ל״א מעות שלי לסעודת פורים נתחלפה
לי במעות של צדקה וסבור הייתי שהן של צדקה וחלקתים לעניים ולא חזרתי ליפרע מארנקי של צדקה עכ׳׳ל
: </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-102A-2" subchap="4">
<dh>שמא נתחייבתי מיתה לשמים .</dh>
<comment>
במס׳ ע"ז לא גרסי ליה ונ"ל ליישב גי׳ דהכא ע"פ מה שפי׳
הרב מהר״ם אלשיך על המתני' עבירה גוררת עבירה לפי שמכל מצוה נברא מלאך טוב ומכל עבירה שאדם עושה
נברא מלאך משחית ומקטרג ווהו מסיתו לבוא לידי עבירה אחרת וא"כ כשעשה אדם עבירה בשוגג מסתמא כבר
עשה עבירה כזו שהיה מסיתו לזו משו"ה היה מתירא רחב״ת שמא נתחייבתי מיתה לשמים שכבר עשיתי חטא
כזה ועי״כ באתי לידי כך שנתחלפו לי : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-102A-3" subchap="4">
<dh>אתה הוא שגזרו כו׳.</dh>
<comment>
שהיה סבור שהוא אדם אחר שנגזר עליו לפי שהאש היה מתרחק ממנו
לפיכך שאל אתה הוא שגזרו עליך כו׳ : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-102A-4" subchap="4">
<dh>קום לך .</dh>
<comment>
נ״ל שהקסטינר אמר כן לר״ח שיברח וינצל מן המיתה אע"פ שעי״כ אפשר שהמלכות
יהרוג הקסטינר ע"ז אמר וכל מה שהמלכות רוצה לעשות עמי יעשה : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-102A-5" subchap="4">
<dh>אלא סוף המקום כו׳.</dh>
<comment>
כי כן המדה וכן מצינו בפרעה אע"פ שאמר הקב"ה לאברהם ידוע תדע
כי
גר יהיה זרטך בארץ להם אפ״ה נענש פרעה דמגלגלין זכות ע׳י זכאי וחובה ע"י חייב וה״נ אע״פ שנגזר
עליו
מיתה מן השמים אפ"ה המקום יפרע דמי מקסטינר : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-102A-6" subchap="4">
<dh>ונפל על פניו .</dh>
<comment>
כלומר שנפל על פניו לתוך האש : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-102A-7" subchap="4">
<dh>וכיון אבד .</dh>
<comment>
נ׳׳ל דהאי תיבת כיון פירושו מהרה ר״ל שנשרף מהרה כמו יעשנה בדפוס
ויקבענה כיון במס׳ פסחים דף לז ע׳׳א וכמו ואחד פותח כיון במס׳ תמיד פ״ג משנה ו' : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-102A-8" subchap="4">
<dh>מיד יצאה בת קול כו׳ .</dh>
<comment>
לפי הגירסא דהכא לא ידעינן על מה ולמה זכה הקסטינר לחיי
עולם הבא ואי משום שהפיל עצמו לאש מאי קעביד אדרבה לכאורה הוי כמאבד עצמו לדעת דאפילו ב"נ מצווין
על חובל בעצמו . אכן מבואר יותר במס׳ ע׳׳ז דשם איתא שהקסטינר הרבה בשלהבת כדי שר"ח ב״ת ישרף מהרה
ולא יהיה מעונה ביסורין כל כך והתנה עמו מתחלה שאם ירבה בשלהבת יביאהו לחיי עוה״ב ור"ח הבטיח
לו שיביאנו לחיי עוה"ב וא"כ א׳׳ש שיצא ב״ק ואמר ר״ח וקסטנירו מזומנין לחיי עוה׳׳ב לאשמעינן דגדולים
צדיקים במיתתן שהם גוזרין גזירה והקב״ה מקיימם ע״ד שנאמר ותגזר אומר ויקם לך : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-102A-9" subchap="4">
<dh>הנותן שלום לרבו .</dh>
<comment>
פי׳ שנותן לו שלום כשאר כל אדם ואינו אומר לו שלום עליך רבי ומורי
. רש״י במס׳ ברכות דף כ"ז : </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-102A-10" subchap="4">
<dh>שהאיר עיניו במשנתו .</dh>
<comment>
פרש״י בב״מ דף לג שהודיע לו טעם משנה אחת שלא הבין מתחלה
: </comment>
</phrase><phrase id="ph-3-102A-11" subchap="4">
<dh>ואם היה סומא .</dh>
<comment>
פי׳ אם היה רבו סומא לא יאמר לו שקעה חמה שהוא קצת גנאי לרבו שהוא
צריך להודיע לו ששקעה חמה נשמע מיניה שהוא סומא או הלשון שקעה חמה משמע נמי ששקעה מאור עיניו
שמאור עיניו של אדם דומה לחמה וא׳׳כ נראה שקורא לרבו סומא אלא יאמר לו סליק תפלתך שיחלץ התפילין
וממילא יבין ששקעה החמה דקי״ל לילה לאו זמן תפילין הוא :
סליק מסכת כלה . בעזרת האל נורא עלילה . והנערץ בסוד קדושים רבה . יחזקני לפרש מסכת דרך ארץ רבה
. 
</comment>
</phrase></chapter>
</commentary>
<commentary id="commentary_4">
<author>הגהות הגרי״ב</author>
<phrase id="ph-4-100-1">
<label>(א)</label>
<comment>
עי' תוס' יבמות דף לו: ד"ה ולא קתני וכו' : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-100-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[נידה דף סה.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-100-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
ס"א עד יום שלישי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-100-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[סנהדרין דף קא.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-100-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[ברכות דף סא. עירובין דף יח:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-100-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
[שבת דף סד.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-100-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
[שם לב:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-100-8">
<label>(ח)</label>
<comment>
[נדרים דף כ.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-100-9">
<label>(ט)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-100-10">
<label>(י)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-100-11">
<label>(כ)</label>
<comment>
[שם ועי' ברא"ש ובר"ן שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-100-12">
<label>(ל)</label>
<comment>
[גיטין דף סט.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-100-13">
<label>(מ)</label>
<comment>
[גיטין שם כתובות דף עז: נידה דף יז.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-100-14">
<label>(נ)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-101-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[ברכות דף מ.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-101-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[גיטין דף ע.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-101-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[נדה דף יג.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-101-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[סנהדרין דף צב.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-101-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[שבת דף קח.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-101-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
נ״א אף הוא כן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-101-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
[נדה דף יג] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-101-8">
<label>(ח)</label>
<comment>
[סנהדרין דף קי:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-101-9">
<label>(ט)</label>
<comment>
[שבת דף לב:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-102A-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[תענית דף יח:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-102A-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[אבות פ"ו מגילה דף טו. חולין דף קד: נדה דף יט:]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-102A-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[בבא מציעא דף
לג. תוספתא הוריות פ"ב] : 
</comment>
</phrase>
</commentary>
<commentary id="commentary_5">
<author>נוסחת הגר״א</author>
<phrase id="ph-5-100-1">
<label>[א]</label>
<comment>
אוף אלמנה שנאמר (ועי׳ במס' כלה רבתי): </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
בני: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
אמר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
רעה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
לפניו רבש׳׳ע אם בעלי מקרא הם יעסקו בתורה ובנביאים ובכתובים ואם בעלי
משנה הם יעסקו במשנה בהלכות ובאגדות ואם בעלי גמרא הם יעסקו בתלמוד בהלכות פסח: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
בן אלעזר משום ר' יהושע בן חנניא: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
עליה: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
עליה: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
עליה: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-10">
<label>[י]</label>
<comment>
עליה: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
מכאן אמרו חכמים כל המסתכל באצבע קטנה של אשה כאילו מסתכל באותו מקום וכל
הנוגע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
שאינם מהוגנים . ר' נהוראי אומר (ושבנתיים צ״ל לקמן כמו שיתבאר): </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
ר"י אומר עז פנים לגיהנם (וכו'
כמ"ש למטה עד) אשר גלה סודו לר״ע בן יוסף א״ר יוחנן בן דהבאי ארבע׳: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
תשעה הם כממזרים ואינם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
חצופה: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-16">
<label>[ע]</label>
<comment>
מצורעין אלו בועלי: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-17">
<label>[פ]</label>
<comment>
אותו (ובמס' כלה רבתי הגי׳ נלוה עמו): </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-100-18">
<label>[צ]</label>
<comment>
רגליו על הארק וזו עושה אותה: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-1">
<label>[א]</label>
<comment>
שלש פעמים בשלשה ימים וזו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
לבו נעקר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
מוריקא של : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
א״ר אחאי ב״ר יאשיה כל המפנה דעתו בנשים סופו (ושבנתיים צ״ל למעלה כנ״ל)
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
רבותיך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
ר' אומר כל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
ואומר וירע בעיני ה' אשר עשה וימת וגו׳ ואינו רואה פני שכינה שנא׳ (תהלים
ה) לא יגורך רע ואפילו קטנים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
וכל
המקשה עצמו ה״ז עבריין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
בר״ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-10">
<label>[י]</label>
<comment>
יהודה הנשיא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
ר״א אומר מפני שתבעה למטה ואינה נתבעת ר׳ יהושע אומר מפני שאמרה בשעת בעילה
אנוסה אני רע״א מפני שאמרה בשעת טהרתה טמאה אני ר' נחמיה אומר בעון שנאת חנם אשתו מפלת נפלים
ומריבה רבה רבה בתוך ביתו ובניו ובנותיו מתים כשהם קטנים רע״א כל מי שאינו נותן צדקה גורם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
ויתקיימו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
כראוי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
נטלן ר״ע חלקן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
יפזר מעותיו לצדקה דברי ר״א ר׳ יהושע אומר ישמח את (וכ״ה בב״ב דף י׳ ע״ב
ע״ש) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-101-16">
<label>[ע]</label>
<comment>
אדם רשאי ליתן (וכ"ה במס׳ כלה רבתי ועי׳ הגי' בב״ב ובע״ז יז ע״ב . ובדפו״י
כאן ליתא למשמש במעשיו אלא ליתן ונשתבש בדפוס פפד״מ) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-102A-1">
<label>[א]</label>
<comment>
בתורתך ולשורפך עמה ועמד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-102A-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
קפץ ונפל לתוך האור והשמיע קולו מתוך האש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-102A-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
ואם היה סומא לא יאמר לו שקעה החמה אלא סלוק תפלתך וכל האומר דבר משום רבו
שלא אמרו גורם : 
</comment>
</phrase>
</commentary>
</commentaries>
</body>
<back/>
</book>