<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book SYSTEM "sefaria.dtd"> <book id="Tractate-derech_eretz_zota">
<front/>
<body>
<chapter num="1">
<verse num="ch1-v1">
<p>
דרכן של תלמידי חכמים עניו ושפל רוח זריז ממולא עלוב ואהוב לכל אדם. שפל לאנשי ביתו ירא חטא
ודורש את האדם לפי מעשיו . ואומר כל מה שיש בעוה״ז אין לי חפץ בהם [לפי שאין העוה״ז שלי] יושב ומשנה

<xref rid="ph-4-115B-1">[א]</xref>

ומטנף כסותו לפני רגלי תלמידי חכמים. ואין איש רואה בו דבר רע. שואל כענין ומשיב כהלכה. </p>
</verse>
<verse num="ch1-v2">
<p>
הי' כנוד
בקוע 
<xref rid="ph-4-115B-2">[ב]</xref>
<xref rid="ph-2-115B-1">(א)</xref>
שנתפתח להכניס הרוח וכערוגה עמוקה שמחזקת את מימיה. וכקנקנה זפותה שמשמרת
את יינה . כספוג שהוא סופג את הכל. אל תהיה כפתח גדול שמכניס את הרוח ולא כפתח קטן שמנבל את היקרים.
היה כאסקופה התחתונה שהכל דשין בה וכיתד הנמוכה שהכל תולין בה : 
</p>
</verse>
<verse num="ch1-v3">
<p>
אם לקית בממונך זכור איוב שלקה בממונו ובגופו. אם לקית בגופך. זכור דתן ואבירם שירדו חיים שאולה.
</p>
</verse>
<verse num="ch1-v4">
<p>
אל תכשל בעיניך שאין מכשול אלא בעינים. </p>
</verse>
<verse num="ch1-v5">
<p>
אל 
<xref rid="ph-4-115B-3">[ג]</xref>

תבוש מן <xref rid="ph-2-115B-2">(ב)</xref>
השנים שמא תאכל יותר מדאי. </p>
</verse>
<verse num="ch1-v6">
<p>
[ס״א ואל תמשוך מן המצות ואל תמשוך למינות]
אל תדרוש מן הצדוקים שמא תמשך לגיהנם. </p>
</verse>
<verse num="ch1-v7">
<p>
אם אומרים עליך אחרים דבר רע אל תענם. גדול יהיה בעיניך
כקטן . אם אמרת על אחרים דבר רע קטן יהיה בעיניך כגדול עד שתלך ותפייס עליו : 
</p>
</verse>
<verse num="ch1-v8">
<p>
אל יהי 
<xref rid="ph-4-115B-4">[ד]</xref>

פקדונך ופרקך רע שאין שבחה של תורה 
<xref rid="ph-4-115B-5">[ה]</xref>
</p>
</verse>
<verse num="ch1-v9">
<p>
הוי אוהב את התורה ומכבדה. (אלא יהי טוב שכן שבחה של תורה). הוי אוהב את הבריות ומכבדן. </p>
</verse>
<verse num="ch1-v10">
<p>
העבר
רצונך מפני רצון חבירך שכן עשתה רחל ללאה ודוד לשאול: העבר רצונך ורצון חבירך מפני רצון שמים
שכן מצינו ביעקב שלא נשק ליוסף. </p>
</verse>
<verse num="ch1-v11">
<p>
הוי אוהב את השמא ושנא את הכמה . רבי חדקא היה אומרה בלשון אחרת
הוי אוהב את השמא ושנא את 
<xref rid="ph-4-115B-6">[ו]</xref>

הכמה בכך: </p>
</verse>
<verse num="ch1-v12">
<p>
הרחק מן המביא לידי עבירה <xref rid="ph-2-115B-3">(ב)</xref>
ומן הכיעור ומן הדומה לכיעור שמא יחשדוך
אחרים בעבירה. </p>
</verse>
<verse num="ch1-v13">
<p>
אל תלשין את חבירך. שכל המלשין את חבירו אין לו רפואה. </p>
</verse>
<verse num="ch1-v14">
<p>
אל תאכל לחם עם כהן עם הארץ
שמא 
<xref rid="ph-4-115B-7">[ז]</xref>
<xref rid="ph-2-115B-4">(ג)</xref>
תחלל קדשי קדשים. </p>
</verse>
<verse num="ch1-v15">
<p>
הרחק מן התרעומת שמא תתרעם על אחרים ותוסיף לחטוא: </p>
</verse>
<verse num="ch1-v16">
<p>
ז׳
אבות כרותי ברית . אלו הן אברהם. ויצחק. ויעקב. משה . ואהרן. ופינחס. ודוד. באברהם כתיב (בראשית
טו) ביום ההוא כרת ה׳ את אברם ברית לאמר. ביצחק כתיב (שם יז) ואת בריתי אקים את יצחק. ביעקב כתיב
(ויקרא כו) וזכרתי את בריתי יעקב. במשה כתיב (שמות לד) כי ע״פ הדברים האלה כרתי אתך ברית ואת (בני)
ישראל . באהרן כתיב (במדבר יח) ברית מלח עולם הוא לפני ה׳. בפינחס כתיב (שם כה) והיתה לו ולזרעו
אחריו ברית כהונת עולם. בדוד כתיב (תהלים פט) כרתי ברית לבחירי נשבעתי לדוד עבדי: </p>
</verse>
<verse num="ch1-v17">
<p>
ז׳ אבות <xref rid="ph-2-115B-5">(ד)</xref>

שכנו בכבוד עולם ולא שלטה בהן רמה ותולעה ואלו הן. אברהם. ויצחק ויעקב ומשה ואהרן <xref rid="ph-2-115B-6">(ה)</xref>

ועמרם אביהם. וי״א אף דוד שנאמר (שם טז) לכן שמח לבי ויגל כבודי אף בשרי ישכון לבטח: </p>
</verse>
<verse num="ch1-v18">
<p>
ט׳ נכנסו
בחייהם בג״ע. ואלו הן חנוך בן ירד ואליהו ומשיח ואליעזר עבד אברהם וחירם מלך צור ועבד מלך הכושי
ויעבץ בנו של רבי יהודה הנשיא ובתיה בת פרעה וסרח בת אשר ויש אומרים <xref rid="ph-2-115B-7">(ו)</xref>
אף
<xref rid="ph-2-115B-8">(ז)</xref>
ר׳ יהושע בן לוי: </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="2">
<verse num="ch2-v1">
<p>
כל דרכיך יהיו לשם שמים. הוי אוהב את השמים וירא מן השמים. הוי חרד ושש על כל המצות. </p>
</verse>
<verse num="ch2-v2">
<p>
שב לפני הזקנים
והטה אזנך לשמוע את דבריהם והקשב אזניך לדברי חבירך. אל תהי נבהל להשיב. ותהא מחשב דברים כענין.
ואומר על ראשון ראשון ועל אחרון אחרון. והוי מודה על האמת. ואל תדבר בפני מי שגדול ממך בחכמה. </p>
</verse>
<verse num="ch2-v3">
<p>
ואם 
<xref rid="ph-4-115B-8">[ח]</xref>

חפצת ללמד אל תאמר על מה שלא שמעת שמעתי. ואם שאלוך דבר קטן ואי אתה יודע בו אל תבוש לומר איני
יודע. ואם שנית לך ולא שמעת אל תבוש לומר שנה לי. ואל תשא פנים לעצמך לומר (לא)
שמעתי. </p>
</verse>
<verse num="ch2-v4">
<p>
<xref rid="ph-2-115B-9">(ח)</xref>
עשה דברים 
<xref rid="ph-4-115B-9">[ט]</xref>

לשום פעולתן לדבר בהם לשמים: <xref rid="ph-2-115B-10">(ט)</xref>
אל תשימם כעטרה להתעטר בהן. ולא כקורדום 
<xref rid="ph-4-115B-10">[י]</xref>
<xref rid="ph-2-115B-11">(י)</xref>
לאכול בהן ולא כמר לחפור בהן. קבל עליך דברי תורה בצער. ואל תהי מבקש עלבונך:
חשבון יפה ופרק טוב 
<xref rid="ph-4-115B-11">[כ]</xref>

יש הבטחה ויש אמתי: </p>
</verse>
<verse num="ch2-v5">
<p>
הוי אוהב את התורה ומכבד את התורה. אוהב את הצדקות ואת התוכחות ואת המישרים.
ואל תרדוף אחר כבוד. ואל תגיס דעתך בהוראה. דע שמן היום למחר בין שהוא שלך בין שאינו שלך 
<xref rid="ph-4-115B-12">[ל]</xref>

. את שלך אינו שלך ואת שאינו שלך למה הוא לך (והיה שלך) עליו הכתוב אומר (חבקוק ב) הוי המרבה לא
לו עד מתי ומכביד עליו עבטיט. למוד להיות גומר בטוב. </p>
</verse>
<verse num="ch2-v6">
<p>
הוי עלוב ואהוב לכל ושפל רוח [בפני כל אדם
הוי כנוד שאינו בקוע וכפתח שאינו נפתח להכניס את הרוח וכאסקופא התחתון שהכל דשין בה ס״א] ולשון
רכה <xref rid="ph-2-115B-12">(כ)</xref>
הוי קל לראש ונוח לתשחורת. סוחר טוב. ורווח כתף. </p>
</verse>
<verse num="ch2-v7">
<p>
הרחק מן המביא לידי
עבירה. הוי נרתע מחטא הקל שלא יביאך לחטא חמור. הוי רץ למצוה קלה ובורח מן העבירה 
<xref rid="ph-4-115B-13">[מ]</xref>

שמא תביאך לחמורה. </p>
</verse>
<verse num="ch2-v8">
<p>
יהי כבוד חבירך חביב עליך כשלך. הוי מיקר את כל האדם. אל תאמר אחנוף לזה שיאכילני
ולזה שישקני ולזה שילבישני ולזה שיכסני <xref rid="ph-2-115B-13">(ל)</xref>
מוטב שתתבייש מעצמך ואל תתבייש
מאחרים. ואל יביישך [שינייך] ואל יבזך פיך. ואל יקללך לשונך ואל יכלימוך שפתיך. ואל <xref rid="ph-2-115B-14">(מ)</xref>

תשתחוה לדבריך: 
</p>
</verse>
<verse num="ch2-v9">
<p>
אם חפץ אתה להדבק באהבת חבירך. הוי נושא ונותן בטובתו. ואם אתה רוצה להתרחק מחטא צא וחשוב ועיין
בסופו. חשוק נפשך במצוה שנן ורנן 
<xref rid="ph-4-115B-14">[נ]</xref>

בפתחיה. </p>
</verse>
<verse num="ch2-v10">
<p>
אם הטיבות הרבה יהי בעיניך מעט ואל תאמר משלי הטיבותי. אלא <xref rid="ph-2-115B-15">(נ)</xref>
שהטיב
לך. וצריך אתה ליתן הודאה לשמים. ואם הטיבוך מעט יהיה בעיניך הרבה. 
<xref rid="ph-4-115B-15">[ס]</xref>

אל תאמר בשביל מעשיו ההגונים הטיבו לי. אלא בשביל מעשיו שאינן הגונים לי הטיבו לי שנאמר (דברים
ז) ומשלם לשנאיו אל פניו להאבידו ואם הריעות מעט יהי בעיניך הרבה ואמור אוי לי כי חטאתי אוי לי
כי בא מכשול על ידי. אם הריעוך הרבה יהי בעיניך מעט ואמור כמעט נגביתי והלא יתר מכאן הייתי ראוי
: </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="3">
<verse num="ch3-v1">
<p>
תן <xref rid="ph-2-115B-16">(ס)</xref>
דעתך עד שיצא מפיך חשוב מעשיך בדרך ארץ. ותן שכר לפסיעותך. צדק הדין
עליך והוצא עצמך <xref rid="ph-2-115B-17">(ע)</xref>
[מן התרעומות]. </p>
</verse>
<verse num="ch3-v2">
<p>
הוי דן את חבירך לכף זכות. ואל תכריעהו לכף
חובה . הוי שש בחלקך. והתנאה במיעוטך. ואל תשנא את המוכיחך. יהי חלקך מבורך לעולם. עין טובה ונפש
שביעה: </p>
</verse>
<verse num="ch3-v3">
<p>
<xref rid="ph-2-115B-18">(פ)</xref>
למוד לשונך לומר איני יודע שמא תתבדה ותאחז. </p>
</verse>
<verse num="ch3-v4">
<p>
אם רפית במצוה אחת.
סופך לרפות באחרת. (וכן) כיוצא בה אם הקלות פומך להקל מצוה אחת סופך להקל באחרת (וכן) כיוצא בה
(ואין לך בצערך). ואם עברת על דברי תורה ברצונך מעבירים אותך ברצונך ושלא ברצונך. <pgbrk id="115B"></pgbrk>
אם נטלת
שאינו שלך. את שלך יטלו ממך. </p>
</verse>
<verse num="ch3-v5">
<p>
והוי זהיר בקדשים בין בנתינתן בין באכילתן. </p>
</verse>
<verse num="ch3-v6">
<p>
הוי עלוב ואהוב 
<xref rid="ph-4-116-1">[א]</xref>

להשיב ליודעך [ושפל רוח בפני כל האדם לאנשי ביתך יותר מכל אדם ואם תתרעם ותלחם עם ביתך סופך
לגיהנם ס״א] עלוב ואהוב לכל אדם ולאנשי ביתך. </p>
</verse>
<verse num="ch3-v7">
<p>
תחלת נדרים פתח לאולת. תחלת טומאות פתח לעבודת
כוכבים. תחלת קלות ראש בנשים פתח לניאוף: 
</p>
</verse>
<verse num="ch3-v8">
<p>
אם ערבת ערבת על מנת לשלם ואם לוית לוית ע״מ לפרוע. ואם הלוית הלוית ע״מ לתבוע. הוי מחשב 
<xref rid="ph-4-116-2">[ב]</xref>

להשבה ולהפסיק את החשבון. <xref rid="ph-2-116-1">(א)</xref>
קנה שם טוב קנה לעצמו. קנה לו דברי תורה קנה לו
חיי העוה״ב. </p>
</verse>
<verse num="ch3-v9">
<p>
אין הביישן למד. ואין הקפדן מלמד [ואין עם הארץ חסיד ואין בור ירא חטא] ולא כל המרבה
בסחורה מחכים : [ושים עצמך בתורה יותר מעל סחורה]: </p>
</verse>
<verse num="ch3-v10">
<p>
חמש עשרה מדות נאמרו בת״ח ואלו הן. נאה בביאתו.

<xref rid="ph-4-116-3">[ג]</xref>

חסיד בישיבתו. ערום ביראה. פקח בדעת. חכם בדרכיו. כונס וזכרן. מרבה להשיב. שואל כענין ומשיב כהלכה
. 
<xref rid="ph-4-116-4">[ד]</xref>

ומשיב על כל פרק ופרק דבר. הולך אצל חכם. ולמד ע״מ ללמד. ועל מנת לעשות: 
</p>
</verse>
<verse num="ch3-v11">
<p>
אל תהא כאסקופה העליונה 
<xref rid="ph-4-116-5">[ה]</xref>
<xref rid="ph-2-116-2">(ב)</xref>
שמונעת את הרגלים (וסופה להסתר ס״א). ולא כאמצעית שכל היושב על ידו זועף
וסופה להסתר . היה כאסקופה התחתונה שרוב בני אדם דורסין אותה לסוף כל הבנין כולה נסתר והיא במקומה
עומדת : </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="4">
<verse num="ch4-v1">
<p>
תלמידי חכמים נאים בחבורה. ואין עמי הארץ נאים בחבורה. </p>
</verse>
<verse num="ch4-v2">
<p>
<xref rid="ph-2-116-3">(ג)</xref>
העוסק במקרא מדה

<xref rid="ph-4-116-6">[ו]</xref>

שאינה מדה. במשנה מדה שנוטלין עליה שכר. תלמוד אין לך מדה גדולה מזו. ולעולם הוי רץ למשנה יותר
מן הש״ס . </p>
</verse>
<verse num="ch4-v3">
<p>
עשה תורתך בחנם ולא תטול עליה שכר שהמקום נתנה בחנם. <xref rid="ph-2-116-4">(ד)</xref>
ואין נוטלין
שכר על דברי תורה. ואם אתה נוטל שכר על דברי תורה נמצאת מחריב את כל העולם כולו: 
אל תאמר אין לי ממון. שכל הממון שלו הוא שנאמר (חגי ב) לי הכסף ולי הזהב (אמר) [נאום] ה׳ צבאות. אם
עשית צדקה תזכה לממון. ואם זכית לממון עשה ממנו צדקה בעוד שהוא בידך קנה ממנו העולם הזה ותנחול
העוה״ב 
<xref rid="ph-4-116-7">[ז]</xref>

שאם אין אתה עושה ממנו צדקה יעוף פתאום שנאמר (משלי כג) התעיף עיניך בו ואיננו : 
</p>
</verse>
<verse num="ch4-v4">
<p>
אל תאמר איש חכם פלוני ואני איני חכם. שלא שמשת כיוצא בו. ואל תאמר איש פלוני עשיר ואני איני עשיר.
<xref rid="ph-2-116-5">(ה)</xref>
שאין כל אדם זוכה לשתי שולחנות. ואל תאמר איש פלוני נאה ואני מכוער. שבשעת
המיתה <xref rid="ph-2-116-6">(ו)</xref>
אדם 
<xref rid="ph-4-116-8">[ח]</xref>

עושה כנבלה. ולא עוד אלא שהנבלה מוכרה לנכרי או נתנה בחנם ונבלת אדם אין כל בריה יכולה להשגיח
עליה. [אל תאמר איש פלוני צדיק ואני איני צדיק ששניכם עתידים ליתן את הדין ס״א] אל תאמר איש פלוני
גבור ואני חלש. שאין גבורה אלא בתורה שנאמר (תהלים קג) ברכו ה' מלאכיו גבורי כח עושי דברו לשמוע
בקול דברו. </p>
</verse>
<verse num="ch4-v5">
<p>
דברי אלו יהיו על לבבך. דע מאין באת ולאן אתה הולך ולפני מי אתה עתיד ליתן דין וחשבון.
</p>
</verse>
<verse num="ch4-v6">
<p>
אל תתן עיניך בממון שאינו שלך. שהן משקעות שערי הרקיע . <xref rid="ph-2-116-7">(ז)</xref>
ואל תתן אזניך לשמוע
דברים בטלים. שהן נכוות תחלה לאיבריך [ואל תתן עיניך בממון שאינו שלך שהוא מאפיל אותך כאישון
לילה ואפילה ס״א] ואל יספר פיך לשון הרע שהוא נכנס תחלה לדון. ואל ימצא בידך לשון הרע לא דבר רע
ולא דבר גזל שכל אבריך יעידו בך. ואל יקדמוך רגליך לדבר עבירה שמא יקדמך מלאך המות . אל תתירא
מב״ד שלמטה. שהרי עדיך אוהבי ממון הם. אלא היה מתירא מב״ד של מעלה 
<xref rid="ph-4-116-9">[ט]</xref>

[שהרי יש לך עדים] שיהיו מעידין בך למעלה. ולא עוד אלא שמכריזין עליך(מריבה) בכל שעה ושעה. </p>
</verse>
<verse num="ch4-v7">
<p>
אם
עשית דברי בשמחה. פמליא שלי תצא לשחרך. ואף אני בעצמי אצא לקראתך . ואומר לך בואך בשלום. </p>
</verse>
<verse num="ch4-v8">
<p>
עיניך
שלא נתת בממון שאינו שלך. הם יאירו באישון חושך 
<xref rid="ph-4-116-10">[י]</xref>

שנאמר (ישעיה נח) וזרח בחשך אורך ואפלתך כצהרים (הט) אזניך שלא שמעת בהם דברים בטלים הם יקשיבו
לך שלום בעולם ויאזינו לחיי העוה״ב שנאמר (שם ל) ואזניך תשמענה דבר מאחריך לאמר זה הדרך לכו בו
כי תאמינו וכי תשמאילו. פיך שלא סיפר לשון הרע עליו יהרגו כל בעלי 
<xref rid="ph-4-116-11">[כ]</xref>

הרוגים : פיך שעסק בתורה עליו יתברכו כל בעלי ברכה. ידיך ששמרת מגזל. מה יעשו לך כל בני עולה :

ידיך שלא קפצת מן הצדקה. מה יעשו לך כל בעלי 
<xref rid="ph-4-116-12">[ל]</xref>

כסף וזהב: רגליך שלא קדמוך לדבר עבירה. מה יעשה לך מלאך המות. </p>
</verse>
<verse num="ch4-v9">
<p>
דברי אלה התריתי לפניך ומה שתרצה
תעשה ולא תאמר [לא] התרו בי: (אלו הפרקים נמצאו במחזור וויטרי) </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="5">
<verse num="ch5-v1">
<p>
מי שהוא ת״ח לא יאכל מעומד לא ילקלק באצבעותיו ולא יגסה בפני חבירו מיעוט שיחה מיעוט שחוק מיעוט
שינה מיעוט תענוג מיעוט הן מיעוט לאו לאו: </p>
</verse>
<verse num="ch5-v2">
<p>
<xref rid="ph-2-116-8">(ח)</xref>
לעולם יהא אדם יודע אצל מי הוא
יושב ואצל מי הוא עומד ואצל מי מיסב ואצל מי הוא מסיח ואצל מי הוא חותם שטרותיו: </p>
</verse>
<verse num="ch5-v3">
<p>
בארבעה דברים
תלמידי חכמים ניכרים . <xref rid="ph-2-116-9">(ט)</xref>
בכיסן בכוסן בכעסן ובעטיפתן. וי״א אף בדיבור: </p>
</verse>
<verse num="ch5-v4">
<p>
הדר
תורה חכמה. הדר חכמה ענוה. הדר ענוה יראה. הדר יראה מצוה . הדר מצוה צניעות. </p>
</verse>
<verse num="ch5-v5">
<p>
לא יהא אדם ער בין הישינים
ולא 
<xref rid="ph-4-116-13">[מ]</xref>

ישן בין העירים. ולא בוכה בין השוחקים ולא שוחק בין הבוכים. ולא יושב בין העומדים. ולא עומד בין
היושבים. ולא קורא בין השונים. ולא שונה בין הקוראים. כללו של דבר אל ישנה אדם ממנהג הבריות :
</p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="6">
<verse num="ch6-v1">
<p>
ארבעה דברים גנאי לתלמידים לא יהא אדם מחשיך בדרך <xref rid="ph-2-116-10">(י)</xref>
ולא יצא כשהוא מבוסם
ולא יכנס לבית הכנסת באחרונה ולא ירבה בישיבת של עמי הארץ: </p>
</verse>
<verse num="ch6-v2">
<p>
לכניסה הגדול קודם. ליציאה הקטן קודם.
לעליית הסולם הגדול קודם. לירידת הסולם הקטן קודם . לבית הוועד הגדול קודם. לבית הכלא הקטן קודם.
לברכה הגדול קודם. והמהלך שואל בשלום היושב. </p>
</verse>
<verse num="ch6-v3">
<p>
לא יהא אדם מיסב בפני מי שגדול ממנו: 
בא לפרוס את הככר בוצע ממקום הצלי . ואם בא לאכול את הצנון ובצל אוכל ממקום העלין ולא יטול את
הככר ויתלוש 
<xref rid="ph-4-116-14">[נ]</xref>

(בו שיש) ויחזרנו על השולחן: 
בא לשתות ברבים הופך פניו לצד אחר וישתה. </p>
</verse>
<verse num="ch6-v4">
<p>
ולא יהא אדם לא נוקדן ולא עומקן ולא גרגרן. ומותר על
קלקלתו ואינו מתכבד <xref rid="ph-2-116-11">(כ)</xref>
מקלון חבירו: </p>
</verse>
<verse num="ch6-v5">
<p>
תחלת עבירה הרהור הלב. שניה לה ליצנות
שלישית לה גסות הרוח. רביעית לה אכזריות. חמישית לה הבטלה. ששית לה שנאת חנם. שביעית לה עין הרע.
הוא שאמר שלמה (משלי כו) כי יחנן (את) קולו אל תאמן בו וגו׳ : </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="7">
<verse num="ch7-v1">
<p>
<xref rid="ph-2-116-12">(ל)</xref>
שבעה דברים בגולם ושבעה בחכם. חכם אינו מדבר בפני מי שגדול ממנו בחכמה
ובמנין ואינו נכנס לתוך דברי חבירו ואינו נבהל להשיב שואל כענין ומשיב כהלכ׳ ואומר על ראשון
ראשון ועל אחרון אחרון ועל מה שלא שמע אומר לא שמעתי ומודה על האמת וחילופיהן בגולם: </p>
</verse>
<verse num="ch7-v2">
<p>
ת״ח צריך
שיהא צנוע באכילה ובשתייה ברחיצה ובסיכה ובנעילת הסנדל בהליכתו ובעטיפתו ובקולו וברוקו ובמעשיו
הטובים. מה כלה זו כל זמן שהיא בבית אביה מצנעת עצמה וכשהיא יוצאת מפרסמת עצמה ואומרת כל מי שיודע
בי עדות יבא ויעיד. כך ת״ח צריך שיהא צנוע במעשיו ומפורסם בדרכיו. רודף אחר האמת ולא אחר השקר.
אחר האמונה ולא אחר הגזל. אחר ענוה ולא אחר הגסות. אחר השלום ולא אחר המלחמה. <xref rid="ph-2-116-13">(מ)</xref>

אחר עצת זקנים ולא אחר עצת הילדים. <xref rid="ph-2-116-14">(נ)</xref>
אחר הארי ולא אחר האשה: 
</p>
</verse>
<verse num="ch7-v3">
<p>
<xref rid="ph-4-116-15">[ס]</xref>

איזהו מכבד מאכיל ומשקה מלביש ומנעיל מכניס ומוציא אחד הרב ואחד החכם. ואיזהו המבזה לא ישב
ולא ידבר במקומו ולא סותר את דבריו. </p>
</verse>
<verse num="ch7-v4">
<p>
(תני ר' חייא) <xref rid="ph-2-116-15">(ס)</xref>
יפה שתיקה לחכמים ק״ו
לטיפשים וכן אמר שלמה [גם] אויל מחריש חכם יחשב [משלי יז] ואין צ״ל חכם מחריש: </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="8">
<verse num="ch8-v1">
<p>
הוי רך כקנה שהרוח נושבת בו לכל רוח שתרצה שאין התורה מתקיימת אלא במי שרוחו נמוכה עליו <xref rid="ph-2-116-16">(ע)</xref>

למה נמשלה תורה למים לומר לך מה דרכו של מים אינן הולכין למקום גבוה אלא למקום נמוך כך אין התורה
מתקיימת אלא במי שרוחו נמוכה עליו: </p>
</verse>
<verse num="ch8-v2">
<p>
הרחק מן הכיעור ומן הדומה לו וקרב לדבר <pgbrk id="116"></pgbrk>
המתקבל ולכל
הדומה לו והוי זהיר מהיועצך לפי דרכו </p>
</verse>
<verse num="ch8-v3">
<p>
<xref rid="ph-2-117-1">(א)</xref>
וכל המעביר על מדותיו מעבירין לו
על כל פשעיו שנאמר (מיכה ז) מי אל כמוך נושא עון ועובר על פשע למי נושא עון למי שעובר על פשע : 
</p>
</verse>
<verse num="ch8-v4">
<p>
כל המתנבל בדברי תורה סופו להתנשא בה שנאמר (משלי ל) אם נבלת בהתנשא. <xref rid="ph-2-117-2">(ב)</xref>
אם נבלת
בדברי תורה 
<xref rid="ph-4-117-1">[א]</xref>

בהתנשא </p>
</verse>
<verse num="ch8-v5">
<p>
שכל המתנבל על ד״ת מוסיפין לו חכמה על חכמתו שנאמר (שם ט) תן לחכם ויחכם עוד. </p>
</verse>
<verse num="ch8-v6">
<p>
כל זמן שאדם
חוטא מורא הבריות עליו וכל זמן שאינו חוטא מוראו על הבריות. </p>
</verse>
<verse num="ch8-v7">
<p>
<xref rid="ph-2-117-3">(ג)</xref>
וכל המזלזל
בדבר אחד בד״ת חייב כרת שנ׳ (במדבר טו) כי דבר ה׳ בזה. 
<xref rid="ph-4-117-2">[ב]</xref>
</p>
</verse>
<verse num="ch8-v8">
<p>
כל שאין לו בושת פנים במהרה [הוא] חוטא. שנא׳ (ישעיה ג) הכרת פניהם ענתה בם . <xref rid="ph-2-117-4">(ד)</xref>

וכל שיש לו בושת פנים לא במהרה [הוא] חוטא שנאמר (שמות כ) ובעבור תהיה יראתו על פניכם לבלתי תחטאו: </p>
</verse>
<verse num="ch8-v9">
<p>
(כל ת״ח המזלזל בנט״י ה״ז מגונה. מגונה ממנו) האוכל לפני האורח 
<xref rid="ph-4-117-3">[ג]</xref>

. מגונה ממנו אורח מכניס אורח. מגונה ממנו האוכל לפני ת״ח. אורח המטריח 
<xref rid="ph-4-117-4">[ד]</xref>

אורח מגונה משלשתן. ר״מ אומר הנוטל מלפניו ונותן לבן בעל הבית. <xref rid="ph-2-117-5">(ה)</xref>
מעשה היה
והרג בעל הבית את בנו. </p>
</verse>
<verse num="ch8-v10">
<p>
כל 
<xref rid="ph-4-117-5">[ה]</xref>

המשפיל את עצמו מכוין את שמועתו וכל העובר על דברי חכמים חייב כרת וכל הפוסל פסול. <xref rid="ph-2-117-6">(ו)</xref>

אר״ע כך היה תחילת תשמישי לפני חכמים פעם אחת הייתי מהלך בדרך ומצאתי מת מצוה ונטפלתי בו בארבע׳
מילין עד שהבאתיו למקום בית הקברות וקברתיו וכשבאתי והרציתי דברים לפני ר״א ור' יהושע אמרו
לי כל פסיעה ופסיעה שפסעת מעלה עליך כאילו היית שופך דמים 
<xref rid="ph-4-117-6">[ו]</xref>

אמרו להם למה בשעה שנתכוונתי לזכות נתחייבתי 
<xref rid="ph-4-117-7">[ז]</xref>

כרשע בשעה שלא נתכוונתי על אחת כמה וכמה באותה שעה לא זזתי מלשמש לחכמים 
<xref rid="ph-4-117-8">[ח]</xref>

הוא היה אומר דלא שימש לחכמים קטלא חייב: </p>
</verse>
<verse num="ch8-v11">
<p>
הכניסן למרחץ בתחילה מעביר מסוהב ואח״כ מעביר את המנעלים
ואח״כ מעביר את המכנסיים ואח״כ מפשיט את החלוק: </p>
</verse>
<verse num="ch8-v12">
<p>
הנכנס למרחץ נותן <xref rid="ph-2-117-7">(ז)</xref>
כבוד
ליוצא. והיוצא מן בית הכסא נותן <xref rid="ph-2-117-8">(ח)</xref>
כבוד לנכנס: 
עד כאן מן המחזור וויטרי </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="9">
<verse num="ch9-v1">
<p>
רבי אליעזר הקפר אומר התרחק מן התרעומת. שאם תתרעם על אחרים תוסיף לחטוא. </p>
</verse>
<verse num="ch9-v2">
<p>
הוי אוהב את המוכיחך
[כדי שתוסף חכמה על חכמתך] ושנא את המכבדך כדי שלא תתמעט מחכמתך: </p>
</verse>
<verse num="ch9-v3">
<p>
הוי אוהב את בית הכנסת כדי שתטול
שכרך בכל יום. </p>
</verse>
<verse num="ch9-v4">
<p>
הוי אוהב את בית המדרש כדי שיבואו בניך לת״ת. </p>
</verse>
<verse num="ch9-v5">
<p>
הוי אוהב את העניים כדי שלא יבואו
בניך לידי אותה מדה : </p>
</verse>
<verse num="ch9-v6">
<p>
הוי אוהב את הענוה כדי שתמלא את 
<xref rid="ph-4-117-9">[ט]</xref>

ידיך: </p>
</verse>
<verse num="ch9-v7">
<p>
הוי אוהב את החסידים כדי שתנצל ממלאך התשחורת. </p>
</verse>
<verse num="ch9-v8">
<p>
הוי זהיר בקריאת שמע ובתפלה כדי שתנצל מדינה
של גיהנם: </p>
</verse>
<verse num="ch9-v9">
<p>
יהי ביתך פתוח לרוחה כדי שלא יחסרו מזונותיך: </p>
</verse>
<verse num="ch9-v10">
<p>
הוי זהיר בדלתי ביתך שלא יהו נעולות
בשעה שאתה מסיב באכילה ובשתייה מפני 
<xref rid="ph-4-117-10">[י]</xref>

שדלתי ביתך מביאין אותך לידי עניות. </p>
</verse>
<verse num="ch9-v11">
<p>
והוי זהיר 
<xref rid="ph-4-117-11">[כ]</xref>

בכבוד אשתך שלא תהיה עקרה. </p>
</verse>
<verse num="ch9-v12">
<p>
הוי שמח ביסורין הבאין עליך. מפני שמצילין אותך 
<xref rid="ph-4-117-12">[ל]</xref>

מחוליה של מטה. </p>
</verse>
<verse num="ch9-v13">
<p>
והוי שמח על שולחנך בשעה שהרעבין נהנין ממנה כדי שתאריך ימים בעוה״ז ובעוה״ב:
</p>
</verse>
<verse num="ch9-v14">
<p>
והוי שמח במתנה שנתת מתוך ביתך כדי שיכפה ממך [אף] (מלאך המות) . שנאמר (משלי כא) מתן בסתר יכפה
אף ושחד בחיק חמה עזה: 
</p>
</verse>
<verse num="ch9-v15">
<p>
אם מנעת עצמך מדבר מצוה מלאך המות יקדמך: 
</p>
</verse>
<verse num="ch9-v16">
<p>
אם פזרת רגלך על העני ועל המצוה נתקיים עליך (דברים כה) ברוך אתה בבואך וברוך אתה בצאתך: 
</p>
</verse>
<verse num="ch9-v17">
<p>
אם שמרת פיך מלשון הרע תהא כל ימיך 
<xref rid="ph-4-117-13">[מ]</xref>

לשלום </p>
</verse>
<verse num="ch9-v18">
<p>
ואם העיז פניו בפני מי שגדול ממנו סוף בה לידי בהרת. </p>
</verse>
<verse num="ch9-v19">
<p>
ואם מנעת עצמך מדבר מצוה ועסקת בדבר
עבירה סוף מתה אשתך במגפה שנאמר (יחזקאל כד) (ואתה) בן אדם הנני לוקח [ממך] את מחמד עיניך במגפה.
אם רצת לכבוד חכם 
<xref rid="ph-4-117-14">[נ]</xref>

הווין לו בנים ובנות מתוקנים (למעלה) ואם רצת לכבוד עני 
<xref rid="ph-4-117-15">[ס]</xref>

הווין לו בנים בעלי תורה ומקיימי מצות בישראל: 
</p>
</verse>
<verse num="ch9-v20">
<p>
אם ראית חכם שמת אל תחזור מעליו עד שתוליכהו לקבר. 
<xref rid="ph-4-117-16">[ע]</xref>

שבחזירתך יספרו בשלומך כשלום פינחס בן אלעזר. </p>
</verse>
<verse num="ch9-v21">
<p>
אם ראית פני חבירך שנתדלדל ומטה ידו אל תחזירהו
ריקם 
<xref rid="ph-4-117-17">[פ]</xref>

שנאמר (קהלת ח) שומר מצוה לא ידע דבר רע : 
</p>
</verse>
<verse num="ch9-v22">
<p>
אם הלוית לו מאומה בשעת דחקו יתקיים עליך (ישעיה נח) אז תקרא וה׳ יענה : 
</p>
</verse>
<verse num="ch9-v23">
<p>
אם השפלת עצמך הקב״ה מגביהך. ואם גדלת עצמך בפני חבירך הקב״ה משפילך.  </p>
</verse>
<verse num="ch9-v24">
<p>
ואם
<xref rid="ph-4-117-18">[צ]</xref>

יכבדוך אחרים בין בישיבה בין במסבה עשה עמהם שלום [כדי 
<xref rid="ph-4-117-19">[ק]</xref>

שיבוא וינוח] על משכבך . וכן היה ר״א הקפר אומר [אהוב את] השלום ושנוא המחלוקת. גדול השלום שאפי׳
עובדין ע״א ויש שלום ביניהן כביכול אין שכינה יכולה לנגוע בהן שנאמר (הושע ד) חבור עצבים אפרים
הנח לו : 
אם יש ביניהן מחלוקת מה נאמר בהן (שם י) חלק לבם עתה יאשמו. (הא כיצד) בית שיש בו מחלוקת סופו ליחרב

<xref rid="ph-4-117-20">[ר]</xref>

וחכ״א מחלוקת בבית הכנסת סופה להתגזר : ב׳ ת״ח הדרים בעיר אחת והם בתי דינין וביניהן מחלוקת
סופן למות : </p>
</verse>
<verse num="ch9-v25">
<p>
אבא שאול אומר מחלוקת בתי דינין חורבן העולם : אבא איסי בן יוחנן משום שמואל הקטן
אומר העוה״ז דומה לגלגל עינו של אדם. לבן שבו זה אוקיינוס שמקיף את כל העולם . שחור שבו זה העולם
. קומט שבשחור זה ירושלים. פרצוף שבקומט זה בית המקדש שיבנה במהרה בימינו ובימי כל ישראל אמן
: </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="10">
<verse num="ch10-v1">
<p>
רבי שמעון בן יוחי אומר <xref rid="ph-2-117-9">(ט)</xref>
שבוע שבן דוד בא שנה ראשונה מתקיימת והמטרתי על
עיר אחת וגו׳ (עמוס ד). שניה חצי רעב משתלחין. שלישית רעב גדול ומתים בו אנשים ונשים וטף וחסידים
ואנשי מעשה מתמעטים ותורה משתכחת מלומדיה. רביעית שובע ואינו שובע. חמישית שובע גדול אוכלים
ושותים ושמחים 
<xref rid="ph-4-117-21">[ש]</xref>

. בששית קולות. בשביעית מלחמות. במוצאי שביעית בן דוד בא: רבן גמליאל אומר <xref rid="ph-2-117-10">(י)</xref>

דור שבן דוד בא בית הועד יהיה לזנות. הגליל יחרב. ואנשי הגליל יסובבו מעיר לעיר ולא יחוננו. וחכמת
סופרים תסרח. ויראי חטא ימאסו פני הדור כפני הכלב והאמת נעדרת וסר מרע משתולל : <xref rid="ph-2-117-11">(כ)</xref>

רבי נהוראי אומר דור שבן דוד בא. נערים ילבינו זקנים זקנים יעמדו לפני נערים. בת קמה באמה. כלה
בחמותה. ואין הבן מתבייש 
<xref rid="ph-4-117-22">[ת]</xref>

מאמו : ר׳ נחמיה אומר דור שכן דוד בא עזות תרבה והיוקר יעוות . והגפן (לא) תתן
פריה . והיין יהיה ביוקר. והמלכות תהפך למינות. ואין תוכחת </p>
</verse>
<verse num="ch10-v2">
<p>
א״ר יוסי טבא 
<xref rid="ph-4-117-23">[א]</xref>

תלת ווי לחדא דאזלא ולא אתיא. </p>
</verse>
<verse num="ch10-v3">
<p>
הוא היה אומר <xref rid="ph-2-117-12">(ל)</xref>
הגרע והבורסקי והבנאי אין מעמידין
מהם פרנס על הצבור. ואין מעמידין מהם אפוטרופוס. </p>
</verse>
<verse num="ch10-v4">
<p>
הוא היה אומר <xref rid="ph-2-117-13">(מ)</xref>
יושבי כפרים
והולכי מדבריות חייהם אינן חיים. וממונם אינן שלהם. ובניהם אינן שלהם. </p>
</verse>
<verse num="ch10-v5">
<p>
<xref rid="ph-2-117-14">(נ)</xref>

ארבע פרוטות אין בהם סימן ברכה <xref rid="ph-2-117-15">(ס)</xref>
. ואלו הם שכר כותבין. שכר מתורגמינן. ושכר
הבא ממדינת הים . והנושא אשה לשום כתובה שאין מורישין לבניהם ולבני בניהם. </p>
</verse>
<verse num="ch10-v6">
<p>
יש נושא אשה לשום זנות.
ויש נושא אשה לשום ממון ויש נושא אשה לשום גדולה. יש נושא אשה לשם שמים: הנושא אשה לשום זנות עליו
הכתוב אומר (הושע ה) בה׳ בגדו בי בנים זרים ילדו 
<xref rid="ph-4-117-24">[ב]</xref>

עתה יאכלם חדש את חלקיהם. <xref rid="ph-2-117-16">(ע)</xref>
חדש נכנס וחדש יוצא וממונן
<xref rid="ph-4-117-25">[ג]</xref>

כלה. והנושא אשה לשום גדולה. לסוף שמורידין אותו מגדולתו. והנושא אשה לשם שמים סוף שיוצאין ממנו
בנים שמושיעין את ישראל. </p>
</verse>
<verse num="ch10-v7">
<p>
הדר אלהים בני אדם. הדר בני אדם 
<xref rid="ph-4-117-26">[ד]</xref>

כסותן. הדר תורה (הדר) חכמה. הדר זקנה שיבה. הדר בחורים יראת חטא. הדר עם הארץ מארה . </p>
</verse>
<verse num="ch10-v8">
<p>
<xref rid="ph-2-117-17">(פ)</xref>

קרא ולא שנה הרי [זה] בור . שנה ולא קרא עם הארץ. קרא ושנה ולא פירש חכם. קרא ושנה ופירש נבון. לא
קרא ולא שנה נוח לו שלא נברא. </p>
</verse>
<verse num="ch10-v9">
<p>
חכמה ואין יראה בזויה. 
<xref rid="ph-4-117-27">[ה]</xref>

אין חכמה ואין יראה רשע גמור . חכמה ויראה צדיק גמור: </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="11">
<verse num="ch11-v1">
<p>
אמר ריב״ל גדול הוא השלום שהשלום לארץ כשאור לעיסה אלמלא שנתן הקב״ה שלום בארץ היתה החרב והחיה
משכלת את <xref rid="ph-2-117-18">(צ)</xref>
האדם.
<xref rid="ph-4-117-28">[ו]</xref>

מה טעם דכתיב (ויקרא כו) ונתתי שלום בארץ. ואין ארץ אלא ישראל שנאמר (מלאכי ג) ואשרו אתכם כל הגוים
כי תהיו אתם ארץ חפץ ואומר (זכריה א) (והנה כל הארץ יושבת ושוקטת). דור הולך ודור בא והארץ לעולם
עומדת (קהלת א) 
<xref rid="ph-4-117-29">[ז]</xref>

. מלכות באה ומלכות הולכת וישראל לעולם קיימים. אבל שלמה אע״פ שדור הולך ודור בא מלכות הולכת
ומלכות באה. גזירה הולכת גזירה באה ומתחדשת על שונאי ישראל. הארץ לעולם עומדת. ישראל לעולם עומדין
לא עזבן ולא 
<xref rid="ph-4-117-30">[ח]</xref>

מיעזבן לא כלין ולא מיכלין שנאמר (מלאכי ג) כי אני ה׳ לא שניתי ואתם בני יעקב לא כליתם. כשם שאני
לא שניתי ולא אני עתיד להשנות כך אתם בית יעקב לא כליתם ולא עתידין אתם ליכלות אלא (דברים ד) ואתם
הדבקים בה׳ אלהיכם חיים כולכם היום: </p>
</verse>
<verse num="ch11-v2">
<p>
תמן תנינן רשב״ג אומר על ג׳ דברים העולם קיים על הדין ועל
האמת ועל השלום. א״ר מונא ושלשתן דבר אחד הן נעשה הדין נעשה אמת נעשה שלום. ושלשתן בפסוק אחד
נאמרו שנאמר (זכריה ח) אמת ומשפט שלום שפטו בשעריכם. כל מקום שיש משפט יש שלום (וכל מקום שיש שלום
יש משפט): </p>
</verse>
<verse num="ch11-v3">
<p>
א״ר יהושע גדול הוא השלום שבשעה שעמדו ישראל ואמרו כל אשר דבר ה׳ נעשה ונשמע (שמות
<pgbrk id="117"></pgbrk>
כד) שמח בהן הקב״ה ונתן להם תורתו וברכם בשלום שנאמר (תהלים כט) ה׳ עוז לעמו יתן ה' יברך
את עמו בשלום : (חזקיה אמר תורת ה׳ תמימה משיבת נפש) (שם יט): </p>
</verse>
<verse num="ch11-v4">
<p>
אמר חזקיה גדול הוא השלום . שכל מצוה
שבתורה כתוב בהן (שמות כג) כי תראה (שם) כי תפגע (דברים כב) כי יקרא (שם) כי תבנה כשבאה המצוה לידך
אתה זקוק לעשות אבל השלום מה כתיב בו (תהלים לד) בקש שלום ורדפהו . בקשהו ממקומך ורדפהו במקום
אחר. </p>
</verse>
<verse num="ch11-v5">
<p>
(חזקיה אמר) גדול הוא השלום. שבכל המסעות כתיב ויסעו ויחנו . נוסעין במחלוקת וחונין במחלוקת
. בזמן שבאו לסיני חנו חנייה אחת . 
<xref rid="ph-4-118A-1">[א]</xref>

ויחן שם ישראל (שמות יט). אמר הקב״ה הואיל ושנאו ישראל את המחלוקת ואהבו את השלום ונעשו חנייה
אחת הרי השעה שאתן להם את תורתי : אדניה לא נהרג אלא בשביל שהיה בעל מחלוקת ומותר לומר לשון הרע
על בעל מחלוקת שכן נתן הנביא אמר לבת שבע (מ״א א) ואני אבוא אחריך ומלאתי את דבריך. וא״ר כל השקרים
אסורים ומותר לשקר בשביל להטיל שלום בין אדם לחבירו: </p>
</verse>
<verse num="ch11-v6">
<p>
אמר בר קפרא <xref rid="ph-2-118A-1">(א)</xref>
גדול
השלום שכן מצינו שדברה תורה לשון בדאי כדי להטיל שלום בין אברהם לשרה . שנאמר (בראשית יח) ותצחק
שרה בקרבה לאמר וגו' ואדני זקן ולבסוף כתיב ואני זקנתי. </p>
</verse>
<verse num="ch11-v7">
<p>
אמר בר קפרא גדול השלום שכן מצינו שדברו

<xref rid="ph-4-118A-2">[ב]</xref>

הנביאים לשון בדאי כדי להטיל שלום בין מנוח לאשתו. דמעיקרא כתיב (שופטים יג) הנה נא את עקרה 
<xref rid="ph-4-118A-3">[ג]</xref>

ולבסוף כתיב ( <xref rid="ph-2-118A-2">(ב)</xref>
הנך הרה) ולא אידכר שום עקרה. </p>
</verse>
<verse num="ch11-v8">
<p>
אמר בר קפרא גדול הוא השלום שהמלאכים
אין ביניהם לא איבה ולא קנאה ולא שנאה ולא 
<xref rid="ph-4-118A-4">[ד]</xref>

מינות ולא תגרות ולא מחלוקת שהקב״ה עושה עמהן שלום .מה טעם המשל ופחד עמו עושה שלום במרומיו
(איוב כה) המשל זה מיכאל. ופחד זה גבריאל . 
<xref rid="ph-4-118A-5">[ה]</xref>

לא זה מחזיק את זה. ומהן מן אש ומהן מן מים . בני אדם שיש ביניהן כל המדות האלו על אחת כמה וכמה: </p>
</verse>
<verse num="ch11-v9">
<p>
א״ר
ישמעאל <xref rid="ph-2-118A-3">(ג)</xref>
גדול הוא השלום שמצינו שויתר הקב״ה על שמו שנכתב בקדושה שימחה על
המים כדי להטיל שלום בין איש לאשתו. </p>
</verse>
<verse num="ch11-v10">
<p>
א״ר יהושע גדול הוא השלום שברית כהנים כרותה בשלום. שנא׳
(במדבר כה) הנני נותן [לו] את בריתי שלום: </p>
</verse>
<verse num="ch11-v11">
<p>
א״ר יהושע גדול הוא השלום ששמו של הקב״ה נקרא שלום .
שנאמר (שופטים ו) ויקרא לו ה׳ שלום : (א״ר חייא בר אבא <xref rid="ph-2-118A-4">(ד)</xref>
מכאן שאסור לשאול בשלום
חבירו במקום מטונף מה טעם (שם) ויבן שם גדעון מזבח ויקרא לו ה׳ שלום) מה מזבח שאינו אוכל ולא שותה
ולא מריח ולא נבנה אלא לכפרתן של ישראל נקרא שלום . מי שהוא אוהב שלום ורודף שלום ומקדים שלום
ומשיב שלום ומטיל שלום בין ישראל לאביהם שבשמים על אחת כמה וכמה . רבי יוסי הגלילי אומר אף שמו
של משיח נקרא שלום : שנאמר (ישעיה ט) אבי עד שר שלום. </p>
</verse>
<verse num="ch11-v12">
<p>
א״ר יהושע גדול הוא השלום שישראל נקראין שלום
: שנאמר (זכריה ח) כי זרע השלום 
<xref rid="ph-4-118A-6">[ו]</xref>

. למי השלום לזרע השלום. </p>
</verse>
<verse num="ch11-v13">
<p>
רבי יוסי הגלילי אומר גדול הוא השלום שבשעה שמלך המשיח נגלה לישראל
אין פותח אלא בשלום . שנאמר (ישעיה נב) מה נאוו על ההרים רגלי מבשר משמיע שלום. </p>
</verse>
<verse num="ch11-v14">
<p>
רבי יוסי הגללי
אומר גדול הוא השלום 
<xref rid="ph-4-118A-7">[ז]</xref>

שבשעת מלחמה אין פותח אלא בשלום . שנאמר (דברים כ) כי תקרב אל עיר להלחם עליה וקראת אליה לשלום: </p>
</verse>
<verse num="ch11-v15">
<p>
א״ר יהושע גדול הוא השלום שעתיד הקב״ה לסמוך צדיקים בשלום שנאמר (ישעיה כו) יצר סמוך תצר שלום: </p>
</verse>
<verse num="ch11-v16">
<p>
א״ר יהושע גדול הוא השלום שהיא 
<xref rid="ph-4-118A-8">[ח]</xref>

תלויה לחיים ותלויה למתים. לחיים מנין ויאמר יתרו למשה לך לשלום (שמות ד) . למתים מנין ואתה תבוא
אל אבותיך בשלום (בראשית טו) </p>
</verse>
<verse num="ch11-v17">
<p>
. רשב״ג אומר <xref rid="ph-2-118A-5">(ה)</xref>
גדול הוא השלום שמצינו שדברו השבטים
דברי בדאות כדי להטיל שלום בין יוסף לאחיו . שנאמר (בראשית נ) ויצוו אל יוסף לאמר אביך צוה וגו׳
. אין אנו מוצאין שצוה להם כלום. </p>
</verse>
<verse num="ch11-v18">
<p>
רשב״ג אומר גדול הוא השלום שהרי אהרן הכהן לא נשתב אלא בשביל
השלום שהיה אוהב שלום ורודף שלום ומקדים שלום ומשיב שלום שנאמר (מלאכי ב) בשלום ובמישור הלך
אתי (מה כתיב בתריה ורבים השיב מעון .אלא) מלמד כשהיה רואה שני בני אדם שונאין זה את זה הולך אצל
אחד מהן ואמר לו למה שונא אתה את פלוני כבר בא אלי לביתי ונשתטח לפני ואמר לי חטאתי לפלוני לך
ופייס עליו ומניח לזה והולך אצל השני ואומר לו כראשון והיה משים שלום ואהבה וריעות בין אדם לחבירו

<xref rid="ph-4-118A-9">[ט]</xref>

ורבים השיב מעון : א״ר יהושע הנביא נקרא מלאך והחכם נקרא מלאך . הנביא נקרא מלאך שנאמר (חגי א)
ויאמר חגי מלאך יי׳ . 
<xref rid="ph-4-118A-10">[י]</xref>

והחכם נקרא מלאך שנאמר (מלאכי ב) מלאך יי׳ צבאות הוא : יכול 
<xref rid="ph-4-118A-11">[כ]</xref>

יהא כהן עם הארץ ת״ל (שם) ותורה יבקשו מפיהו:
</p>
</verse>
<verse num="ch11-v19">
<p>
<xref rid="ph-4-118A-12">[ל]</xref>

ר׳ יהושע דסכנין בשם רבי לוי אמר גדול השלום שכל הברכות והתפלות חותמין בשלום . 
<xref rid="ph-4-118A-13">[מ]</xref>

ק״ש חותמין בשלום ופרוס סכת שלומיך . 
<xref rid="ph-4-118A-14">[נ]</xref>

ברכת כהנים חותמין בשלום וישם לך שלום (במדבר ו) (כל הברכות חותמים בשלום עושה השלום) : </p>
</verse>
<verse num="ch11-v20">
<p>
אמר רבי
יהושע בן לוי אמר להם הקב״ה לישראל אתם גרמתם להחריב את ביתי ולהגלות את בניי . היו שואלים בשלומה
ואני 
<xref rid="ph-4-118A-15">[ס]</xref>

מוחל לכם מה טעם שאלו שלום ירושלים (תהלים קכב) (ואומר (ירמיה כט) ודרשו את שלום העיר) . ואומר
(תהלים קכב) יהי שלום בחילך . (ואומר למען אחי ורעי וגו׳ ומי בחילך) ואומר (שם קכב) למען אחי ורעי
וגו׳ ומי שהוא אוהב שלום ורודף שלום ומקדים שלום ומשיב שלום הקב״ה מורישו 
<xref rid="ph-4-118A-16">[ע]</xref>

לחיי העולם הזה והעולם הבא (שם לז) וענוים יירשו ארץ והתענגו על רוב שלום : <pgbrk id="118A"></pgbrk>
</p>
</verse>
</chapter>
<commentaries>
<commentary id="commentary_1">
<author>נחלת יעקב</author>
<chapter num="1">
<label>פרק א</label>
<phrase id="ph-1-115B-1" subchap="1">
<dh>
ממולא .</dh>
<comment>
ר"ל ממולא ממדות הטובות ומצאתי בגירסא אחת כתוב ממולה והיא היא דממולח הוא מלשון
מעורב מכל המדות . אכן הגירסא היותר נכונה כתובה בספר ראשית חכמה וגרס ממולא כל טוב [לפנינו בגמ׳
קדושין דף כט:
הגי׳ ממולח] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-3" subchap="1">
<dh>ומטנף כסותו .</dh>
<comment>
בספר ר"ח גרס ומתעטף בכסותו לפני רגלי ת״ח : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-4" subchap="2">
<dh>כפתח קטן כו׳ .</dh>
<comment>
ר"ל אם הפתח היא קטנה מקומת אדם וצריך אדם לשוח בכניסתו ואם נכנס
בה לפי תומו חובט ראשו במשקוף והיינו דקאמר שמנבל היקרים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-5" subchap="3">
<dh>זכור איוב כו׳ .</dh>
<comment>
ר״ל בכל מה שאירע לך התנחם עצמך במי שלקה יותר כדמפרש אם לקית
בממונך זכור איוב שלקה בממונו ובגופו ואם לקית בגופך זכור דתן ואבירם שירדו חיים שאולה ולא
נשאר מהם שריד ופליט : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-6" subchap="5">
<dh>שמא תאכל יותר מדאי .</dh>
<comment>
ומצאתי גירסא אחת דגרס הכי אל תבוש מן השניים שלא תאכילם
יותר מדאי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-7" subchap="7">
<dh>גדול יהיה בעיניך כקטן .</dh>
<comment>
ר״ל אם אמרו עליך דבר גדול יהי בעיניך כקטן ובגירסא אחרת
מצאתי בהדיא דגרס הכי אם אמרו אחרים עליך דבר גדול יהיה בעיניך כקטן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-8" subchap="8">
<dh>שאין </dh>
<comment>
שכחה כו׳ עירבוב דברים יש כאן ובספר קטן מצאתי דגרס הכי אל יהי פקדונך ופרקך רע שאין
שבחה של תורה אלא יהי פרקך נאה שכן היא שבחה של תורה הוי אוהב את התורה ומכבדה ע׳״כ גירסת זו
היא נכונה יותר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-9" subchap="10">
<dh>שכן מצינו ביעקב כו׳ .</dh>
<comment>
נ״ל ע"פ מ״ש רש׳׳י פרשת ויגש על הפסוק ויאסור יוסף מרכבתו
ויעל לקראת ישראל אביו גשנה וירא אליו ויפול על צואריו ויבך על צואריו עוד ופרש״י אבל יעקב לא
נפל על צוארי יוסף ולא נשקו ואמרו רבותינו שהיה קורא את שמע [ועי׳ במסכת כלה רבתי פ׳׳ב] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-10" subchap="11">
<dh>הוי אוהב את השמא כו׳ .</dh>
<comment>
נ׳׳ל שצ״ל ושנוא את המה בכך ר״ל שיהא אדם רואה את הנולד
וידאג מכל דבר שמא יבא לידי עבירה וזהו הוי אוהב את השמא ואל תאמר נואש לכל דבר ולומר מה בכך
וזהו ושנוא את המה בכך שאל תאמר מה בכך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-11" subchap="14">
<dh>קדשי קדשים .</dh>
<comment>
בגי׳ אחרת מצאתי שמא יאכילך קדשי קדשים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-12" subchap="18">
<dh>וי״א אף ריב׳׳ל .</dh>
<comment>
בילקוט דף י״ב הגירסא כמ״ש כאן על הגליון וי״א הוציא חירם מלך
צור כו' ולפ״ז הי״א נמי ס״ל דתשעה נינהו אלא דמפיק חירם ומכניס במקומו ריב״ל ועיין מזה בתוס'
ביבמות דף ט׳״ז ע׳׳ב בד״ה פסוק זה שר העולם אמרו שהביאו הן ברייתא דמסכת דרך ארץ :

</comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="2">
<label>פרק ב</label>
<phrase id="ph-1-115B-13" subchap="3">
<dh>
ואל תשא פנים לעצמך .</dh>
<comment>
הלשון מגומגם ובגי׳ אחרת מצאתי ואל תבוש עצמך לומר לא שמעתי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-14" subchap="4">
<dh>לשם פעולתן .</dh>
<comment>
ובמסכת נדרים גרסינן לשס פועלן ופי' הר"ן דהיינו הקב"ה שיעשה כל מעשיו
לשם הקב"ה וכדמפרש הכא לדבר בהן לשמים ולא לשום פנייה או להתפאר מבני אדם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-15" subchap="4">
<dh>חשבן יפה ופרק טוב .</dh>
<comment>

בגי׳ אחרת מצאתי חשבון יפה ופרע טוב ולדעתי גי׳ זו נכונה ע״פ מה שכתב בספר ראשית חכמה בשער ראשון
מפרק דרך ארץ וז"ל יהא ת״ח נאה במשאו ובמתנו כיצד אם יש לו ליפרע ידקדק על עצמו ויפרע יותר ממה
שיש לו ליתן ואל ידקדק כל כך עם בני אדם אם יש להם ליתן לו שום דבר מפני שנמצא כאומר שלי שלי ושלך
שלך שזהו מידת סדום עכ"ל וא״כ ה״ק הכא חשבון יפה ופרע טוב אם יש לו ליתן לשום אדם יחשוב יפה ויפרע
יותר מה שראוי ליתן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-16" subchap="5">
<dh>דע שמן היום למחר .</dh>
<comment>
גם בזה מצאתי בספר ראשית חכמה סוף שער ג' מפרק ד"א גי׳ נכונה
וה״ג התם דע מה שבין היום למחר בין שלך בין שאינו שלך את שבידך היום למחר אינו שלך ושאינו שלך
למה יהא שלך . והעושה את שאינו שלו שלו עליו הכתוב אומר הוי המרבה לא לו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-17" subchap="5">
<dh>עב עינו .</dh>
<comment>
ט"ס הוא וכצ״ל עב טיט והוא סיפא דקרא הוי המרבה כי' : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-18" subchap="6">
<dh>ונוח לתשחורת .</dh>
<comment>
פרשתי במסכת דרך ארץ רבה פרק ב׳ ע"פ פירוש הר״ע במסכת אבות . אכן
מצאתי בספר ר"ח שער הנ׳׳ל פי׳ אחר וז״ל הוי קל לראש פי׳ אל תדבר בפני מי שגדול ממך אלא עמוד לפניו
ותשמשנו והקל עצמך נגדו . ונוח לתשחורת בהפך יכבד אצל קטן ולא יקל עצמו אצלו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-19" subchap="6">
<dh>ורווח כתף .</dh>
<comment>
בשער הנ״ל גרס הכי הוי סוחר טוב ומשלם טוב ומבקש טוב : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-20" subchap="7">
<dh>ובורח </dh>
<comment>
מן העבירה כצ׳׳ל ובורח מן העבירה קלה שמא תביאך לחמורה וכ"ה הגי׳ בספר ר״ח : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-21" subchap="8">
<dh>ואל תשתחוה לדבריך .</dh>
<comment>
ר"ל שלא תדבר מהרה בלי מיתון ולבסוף צריך אתה להשתחוה נגד
חבירך ולמחול על דבריך אלא תחשוב תחלה לדבר דברים המתיישבים על לב שומעם . ולס״א דגרסי ואל תשטח
לדבריך נמי ניחא שלא תהא צריך להשתטח ולהתנפל בשביל דבריך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-22" subchap="10">
<dh>אלא שהטיב לך .</dh>
<comment>
יותר ניחא גירסת הגליון דגרס ממה שהטיבו לי ר"ל אם הטיבות לחבירך
אל תאמר משלי הטיבותי לו אלא ממה שהטיב לי הקב"ה וכדאיתא במסכת אבות תן לו משלו שאתה ושלך שלו
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-23" subchap="10">
<dh>בשביל מעשיו .</dh>
<comment>
כצ״ל בשביל מעשי ההגונים ר"ל אם הטיב לך המקום אל תתלה בזכותך אלא
אדרבה תדאג שהטיבו לך בשביל מעשיך שאינם הגונים ולכן נתנו לך שכרך בעוה״ז כדכתיב ומשלם לשנאיו
אל פניו להאבידו : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="3">
<label>פרק ג</label>
<phrase id="ph-1-115B-25" subchap="1">
<dh>
ותן שכר לפסיעותך .</dh>
<comment>
ר״ל שילך לדבר מצוה ולגמול חסד וכיוצא בה ובזה יהיה שכר טוב לפסיעותיך
:
וכן כיוצא בה . הלשון הזה מגומגם ומצאתי בספר אחד דגרס הכי כיוצא בה אם הקלת במצוה אחת סופך שתקל
במצוה אחרת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-26" subchap="4">
<dh>ואין לך בצערך .</dh>
<comment>
גם בזה מצאתי בס׳ הנ״ל הגי' יותר נכונה וכצ״ל ואין לך שכר בצעריך
ר"ל אפילו אם תצער עצמך על זה אין לך שכר לפי שאתה גרמת לך לפי שהקלת במצוה אחת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-115B-27" subchap="4">
<dh>מעבירים אותך כו׳ .</dh>
<comment>
כדאיתא נמסכת אבות כל המבטל תורה מעושר סופו לבטלה מעוני והיינו
שלא ברצונך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-1" subchap="7">
<dh>תחלת נדרים כו׳ .</dh>
<comment>
שמא יעבור על נדרו ואז נקרא כסיל כדכתיב בקהלת כאשר תדור נדר
לא תאחר לשלמו כי אין חפץ בכסילים ופירש״י כסילים היינו מי שנודר ואינו משלם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-2" subchap="8">
<dh>הלוית ע״מ לתבוע .</dh>
<comment>
ר״ל כשם שאם הלוית הלוית בודאי ע״מ לתבוע כך אם לוית תהא דעתך
ע״מ לשלם ובספר אחד ראיתי שמהפך הנוסחא ותני ברישא אם הלוית הלוית לתבוע ואם לוית לוית ע״מ לפרוע
ולגירסא זו מתיישב היטב לפרש כאשר פרשתי [וע׳ במס׳ כלה רבתי פ״ה] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-3" subchap="8">
<dh>הוי מחשב כו׳.</dh>
<comment>
כצ״ל הוי מחשב להפסיק החשבון : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-4" subchap="8">
<dh>קנה לעצמו .</dh>
<comment>
ר״ל אם קנה שם טוב קנה עצמותו דאם אין שם טוב היו כלא היו כ״כ התי״ט
פ״ד דמס׳ אבות וע״ש פי׳ אחר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-5" subchap="9">
<dh>נשים עצמך בתורה.</dh>
<comment>
כצ״ל ושים עצמך ולבך בתורה יותר מכל סחורה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-6" subchap="10">
<dh>חמש עשרה מדות כו׳ .</dh>
<comment>
בכלל קחשיב ט"ו ובפרט אינן רק י״ד ואפי׳ אם נחשוב שואל כענין
ומשיב כהלכה לשתים אפ״ה אינן רק י"ד אכן מצאתי בספר אחד דקחשיב נמי מרבה לשמש ומרבה בישיבה ולפ״ז
יש לומר דשואל כענין ומשיב כהלכה נחשוב הדא ואפ״ה הוי ט״ו וכן מוכח מפרק ה׳ דמסכת אבות גבי שבעה
דברים בחכם דקחשיב שואל כענין ומשיב להלכה כחדא ומפרש הרע״ב מתוך שהתלמיד שואל כענין אז הרב
משיב כהלכה כדאמרינן בעלמא [שבת ג:] כי קאי רבי בהאי מסכת לא תשיילי׳ במסכת אחריתא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-7" subchap="10">
<dh>ומוסיף על כל פרק דבר .</dh>
<comment>
כצ"ל ומשיב על כל פרק דבר . דורשין אותה . כצ"ל דורסין אותה
ואם כל הבית נסתר היא במקומה עומדת ובא ללמד על מדת הענוה שיהא דומה כאסקופה התחתונה שהיא קיימת
לעולם : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="4">
<label>פרק ד</label>
<phrase id="ph-1-116-9" subchap="2">
<dh>
תלמוד אין לך מדה כו׳ ולעולם הוי כו׳ .</dh>
<comment>
מה שיש לדקדק בזה עיין במס׳ סופרים פ׳ ט"ו הלכה
וי״ו ושם פרשתי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-10" subchap="3">
<dh>ואין נוטלין שכר כו׳ .</dh>
<comment>
במס׳ נדרים דף ל״ז ובמס׳ בכורות יליף מקרא דכתיב ראה למדתי
אתכם חקים ומשפטים כאשר צוני ה׳ ודרשי׳ מה אני בחנם אף אתה בחנם ומסיק שם דדוקא על מדרש אסור
ליטול שכר אבל על מקרא מותר דנוטל שכר פיסוק טעמים וכ״כ הרמב״ם פ״א מהלכות ת"ת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-11" subchap="3">
<dh>אל תאמר אין לי ממון כו׳.</dh>
<comment>
נ"ל דקאי אדלעיל שקאמר שאין ליטול שכר על ד״ת וע׳׳ז קאמר
ואל תאמר שאין לי ממון לפי שכל הממון של הקורה וברצונ ו יזמין לך ממון ובשפר אחד מצאתי בהדיא
שגרס ואל תאמר אין לי ממון . ולגי׳ זו׳ מוכח להדיא דקאי אדלעיל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-12" subchap="8">
<dh>הט אזנך כו׳.</dh>
<comment>
כצ״ל אזרן שלא שמעת בהם דברים בטלים כו׳ : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="5">
<label>פרק ה</label>
<phrase id="ph-1-116-14" subchap="1">
<dh>
לא ילקלק באצבעותיו .</dh>
<comment>
ר״ל שלא ילקלק המאכל הדבוק באצבעותיו מפני שהוא דרך רעבתנות וכן
לא יגסה בפני חבירו דהיינו להפך המאכל בפיו מצד אחד לצד השני והוא מלשון הגמרא מגיס בקדירה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-15" subchap="1">
<dh>מיעוט הן .</dh>
<comment>
נ״ל שצ"ל מיעוט הן הן כמו גבי מיעוט לאו לאו וטעמא דאמרי׳ במס׳ שבועות
דף ל״ו ע״א דהן הן הוי שבועה ולאו לאו נמי שבועה ומש׳׳ה לא ירגיל הת"ח לומר ב׳ פעמים הן או ב׳
פעמים לאו על כל דבר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-16" subchap="3">
<dh>בארבעה דברים ת״ח כו׳ .</dh>
<comment>
במס׳ עירובין דף ס״ה קתני סתם אדם ניכר משמע דקאי על כל
אדם שמתוכן ניכר אם אדם הגון הוא או לא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-17" subchap="3">
<dh>בכיסן .</dh>
<comment>
פי׳ כשנושא ונותן עם בני אדם אם באמונה הוא עושה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-18" subchap="3">
<dh>בכוסן .</dh>
<comment>
אם דעתו מיושבת עליו ביינו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-19" subchap="3">
<dh>בכעסן .</dh>
<comment>
שאינו קפדן יותר מדאי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-20" subchap="3">
<dh>ובעטיפתן .</dh>
<comment>
ר״ל בהילוכן ובמלבושיו ובמס׳ עירובין לא קחשיב בעטיפתן ולא קחשיב
רק בכיסו ובכוסו ובכעסו וי״א אף בשחקו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-21" subchap="3">
<dh>וי"א אף בדבר .</dh>
<comment>
כצ״ל אף בדיבור ואפשר דהיינו י״א דהתה דקאמרי אף בשחקו דהיינו שאינו
משחק כשמדבר והוא ודאי מדת ת״ח לפי שאסור לאדם למלאות פיו שחוק : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="6">
<label>פרק ו</label>
<phrase id="ph-1-116-23" subchap="1">
<dh>
מחשיך בדרך.</dh>
<comment>
שלא יצא בלילה בדרך ובמס' ברכות דף מ״ג גרסי׳ אל יצא יחידי בלילה ומפרש הש״ס
הטעם משום חשדא ומשמע דאפי׳ בעיר אל יצא יחידי בלילה משום חשדא דזנות וסיים שם בגמ׳ וה״מ דלא
קביע לי׳ עידנא אבל קביע ליה עידנא מותר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-24" subchap="1">
<dh>כשהוא מבוסס .</dh>
<comment>
מפרש שם בגמ׳ דוקא במקום שהם חשודין על משכב זכור : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-25" subchap="1">
<dh>ולא יכנס לב״ה כו׳ .</dh>
<comment>
מפרש בגמרא משום דקרי ליה פושע פרש׳׳י מתעצל והתם גרסינן
בית המדרש אמנם חד טעמא אית בהו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-26" subchap="1">
<dh>בישיבתו של ע״ה .</dh>
<comment>
דלמא אתא לאמשוכי בתרייהו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-27" subchap="2">
<dh>לכניסה הגדול כו׳ .</dh>
<comment>
לא מצאתי טעם בכל אלו ונ׳׳ל ע״פ דאיתא במס׳ ברכות [דף סא] בגדולה
מתחילין מן הגדול ובקלקלה מתחילין מן הקטן ויליף לה התם מקרא ולפ״ז י״ל דה"ט בכל אלו דהוי כמו
קלקלה מש״ה מתחילין מן הקטן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-28" subchap="3">
<dh>ממקום הצלי.</dh>
<comment>
היינו ממקום שנאפה יפה כדאיתא לעיל במס' ד״א רבה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-29" subchap="3">
<dh>ויתלוש בו שיש .</dh>
<comment>
ט״ס הוא וכצ״ל ויתלוש בשיניו ויחזירנו על השלחן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-30" subchap="5">
<dh>כי יחנן את קולו כו׳ .</dh>
<comment>
אסיפא דקראי סמיך דכתיב בתריה כי שבע תועבות בלבו והיינו
שבע מדות דקחשיב הכא : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="7">
<label>פרק ז</label>
<phrase id="ph-1-116-32" subchap="1">
<dh>
שואל כענין ומשיב כהלכה .</dh>
<comment>
חדא חשיב להו דאל״כ תמניא הוי אע״כ חדא נינהו וכמ״ש לעיל בשם
מתני' דאבות ע״ש וגם מזה ראיה למ״ש לעיל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-33" subchap="2">
<dh>כל מי שיודע כו׳ .</dh>
<comment>
ר׳׳ל מי שיודע עדות שזניתי יבוא ויעיד וכ״כ המ״כ במדרש רבה פרשת
כי תשא דשם איתא נמי להך מאמר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-34" subchap="3">
<dh>איזהו מכבד כו׳ .</dh>
<comment>
במס׳ קדושין [לא:] איתא הכי גבי כיבוד אב ואם אבל הכא לא מיירי
לעיל מכיבוד אב ואם . ואפשר דכי היכא דמצינו גבי כיבוד אב ואם דזהו קרי כיבוד ה״נ אמרינן גבי
כבוד ת״ח : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-35" subchap="4">
<dh>תני ר״ח יפה כו׳ .</dh>
<comment>
לכאורה קשיא רישא אסיפא דמרישא משמע דשתיקה יותר טובה לטפשים
ומסיפא משמע איפכא ובאמת במס׳ פסחים ס״פ מי שהי׳ טמא לא מסיים בסיפא ואצ״ל לחכמים אבל בירושלמי
דפסחים הגירסא כמו הכא וכתב שם ביפה מראה ליישב בשם בעל עין יעקב וז׳׳ל דאין ה"נ דשתיקה תצדק
יותר בטפשים אבל מה שאמר חכם יחשב יצדק יותר בחכמים והיות זה ג״כ בטפשים הוא חידוש שעם היות
טפש יחשב לחכם מפני שתיקתו ע׳׳כ אבל עדיין קשה לפ׳׳ז הא דקתני הכא וכן אמר שלמה גם אויל מחריש
כו׳ דלשון וכן לא תצדק דהא מילתא אחריתא היא . אכן מצאתי פי' נכון מאד על מאמר זה בספר בינה לעיתים
דרוש ס״ג דף קס׳׳ד ע״א וז׳׳ל ולי אפשר כי הוא מהמבואר שאין דיבור כל האנשים שווים בנושאיהם כי
כל אחד ידבר במה שמתעסק בענין פרטי מיוחד אליו לפי מלאכתו שהחכם ידבר בענייני חכמה ודעת והטפש
ההמוני ידבר במילי דעלמא ודברי הבאי ואין ספק שיותר יצדק בדבורו מי הוא בעל מלאכת אותו הדיבור
מזולתו שאינו מעניינו ולא נטה מטבעו אליו ועתה אמר ר״ח כי אפילו החכמים המדברים תמיד בדברי
חכמה תהי׳ אצלם השתיקה יפה מאד שישתקו מלדבר בדברי חכמתם כפי הזמן והסיבה המתחייבת כן עם היות
החכמה היא מלאכתם הפרטית וכ״ש לטפשים שנאות להם השתיקה מדבר חכמה שאין להם מבוא בה וכן תמצא
ממש לשלמה ע״ה ששמר סדר זה עצמו ללמד ק״ו על השתקה דמי שאינו שייך באותו דבר ממי שהוא בעל אותה
מלאכה כי אמר גם אויל מחריש שר״ל במלת גם שאפי׳ האויל כשיחרש וישתוק מדברי הבאי שהם עסקי דבריו
בייחוד יחשב לחכם ואצ׳׳ל לחכם מחריש מדברי בטלה שאין זה מענין החכם וטבעו עכ״ל . ולפ״ז מיושב
שפיר הלשון וכן אמר שלמה דהוי ממש דומה בדומה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-116-36" subchap="4">
<dh>אויל מחריש .</dh>
<comment>
ט״ס הוא וכצ"ל גם אויל מחריש וכ"כ בקרא וזהו עיקר הלימוד כמ׳׳ש בשם
הבינה לעתים: </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="8">
<label>פרק ח</label>
<phrase id="ph-1-117-1" subchap="2">
<dh>והוי </dh>
<comment>

זהיר האעצך ט״ס הוא וכצ״ל והוי זהיר מן היועצך לפי דרכו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-2" subchap="4">
<dh>אם נבלת בד״ת .</dh>
<comment>
פירוש ששואל לרבו כל ספקותיו אע״פ שיש בהם שחבריו מלעיגים עליו
סופו להתנשא שעי״כ יודע להשיב דבר לשואליו וכ׳׳ה בפרק הרואה דף ס״ג ע״ב : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-3" subchap="7">
<dh>כי דבר ה' בזה .</dh>
<comment>
מדכתיב לשון יחיד משמע דלא בזה רק דיבור אחד וכתיב בתריה ונכרתה
. אמנם אין זה רק קצת סמך דבש״ס מוקמינן להאי קרא בכופר בעיקר דשקולה ככל התורה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-4" subchap="8">
<dh>כל שאין לו בושת פנים כו׳ .</dh>
<comment>
כבר פרשתי במס׳ כלה וע"ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-5" subchap="9">
<dh>האוכל לפני אורח .</dh>
<comment>
נ״ל שצ״ל האוכל מלפני האורח כלומר שנוטל מחלקו של אורח ואוכל
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-6" subchap="9">
<dh>רמ"א הנוטל מלפניו כו' .</dh>
<comment>
בגמרא מדויקת מצאתי רמ״א אף הנוטל מלפניו ונותן לבן בעה׳׳ב
ר"ל גם זה מגונה משלשתן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-7" subchap="10">
<dh>וכל </dh>
<comment>
הפוסל פסול פרשתי במס' ד״א רבה פרק קמא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-8" subchap="10">
<dh>אר״ע כך הי׳ כו׳ .</dh>
<comment>
כל המאמר קתני במס׳ שמחות פ"ד ושם פרשתי ותקנתי כל הטעיות שיש
בזה המאמר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-9" subchap="10">
<dh>אמרו להם למה בשעה .</dh>
<comment>
כצ״ל אמר מה בשעה שנתכוונתי לזכות ועיין בפ״ד במס׳ שמחות
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-10" subchap="11">
<dh>מעביר מסוהב .</dh>
<comment>
מיותר הוא וכן מצאתי בגמרא מדויקת שכתוב הכי בתחלה מעביר המנעלים
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-11" subchap="12">
<dh>הנכנס למרחץ .</dh>
<comment>
כבר פרשתי במסכת דרך ארץ קמא פרק י׳ : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="9">
<label>פרק ט</label>
<phrase id="ph-1-117-13" subchap="7">
<dh>
ממלאך התשחורת .</dh>
<comment>
כן הגירסא בספר ר״ח מפרש דהיינו מלאך המות שמשחיר פניו של אדם ובגמ'
אחת מצאתי להדיא הגירסא כדי שתנצל מן מלאך המות : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="10">
<label>פרק י</label>
<phrase id="ph-1-117-15" subchap="1">
<dh>
שבוע .</dh>
<comment>
שמיטה שבן דוד בא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-16" subchap="1">
<dh>והמטרתי כו' .</dh>
<comment>
שיהא מעט מטר ויהא רעב במקום זה ושובע במקום אחר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-17" subchap="1">
<dh>חצי רעב .</dh>
<comment>
שיהא רעב מעט ולא יהיה שובע בשום מקום : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-18" subchap="1">
<dh>ותורה משתכחת .</dh>
<comment>
מתוך שאין להם מה לאכול : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-19" subchap="1">
<dh>בששית קולות .</dh>
<comment>
יצאו קולות שבן דוד בא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-20" subchap="1">
<dh>מלחמות .</dh>
<comment>
בין האומות לישראל כל זה מפרש"י דסנהדרין דף צ״ז וסוף מס׳ סוטה ובמס׳
סנהדרין פריך עלה רב יוסף הא כמה שביעית דהוה כן ולא אתא ומשני אביי בששי קולות ובשביעי מלחמות
מ' הוי ועוד כסדרן מי הוי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-21" subchap="1">
<dh>ואנשי </dh>
<comment>
גליל ובגמרא גרסי' ואנשי גבול ופירש רש״י אנשי א״י : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-22" subchap="1">
<dh>כפני כלב .</dh>
<comment>
פירש רש"י שלא יתביישו זה מזה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-23" subchap="1">
<dh>משתולל .</dh>
<comment>
מלשון שוטה יהא נחשב כשוטה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-24" subchap="1">
<dh>ואין הבן מתבייש מאמו .</dh>
<comment>
בגמרא גרסי' ואין הבן מתבייש מאביו . והיוקר יעות . פרש״י
שלא יכבדו זה את זה היוקר כבוד ל"א מכובד שבהן יהא עוותן ורמאי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-25" subchap="1">
<dh>והגפן </dh>
<comment>
לא תתן פריה כצ"ל הגפן יתן פריו והיין ביוקר וכ"ה בגמ׳ ופרש"י אע"פ שהגפן יתן פריו אפ"ה
יהא היין ביוקר שלא יהא ברכה בפרי עצמו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-26" subchap="2">
<dh>טבא תלת ווי לחדא כו׳ .</dh>
<comment>
מאמר הוה אין לו שחר ולא מצאתי לשון זה לא בסנהדרין ולא
בסוטה ונלפע"ד לפרש הכי דהנה שלשה תנאים המוזכרים למעלה המה הפליגו מאד : מצרות רעות ורבות המתרגשות לבוא לעולם בעקבא דמשיח שר"ג הי׳ אומר בית וועד יהי׳ לזנות כו׳
ור׳ נהורא אומר נערים ילבינו פני זקנים כו׳ ור׳ נחמיה אומר עזות תרבה ומעתה פן יאמר אדם מה לי
להתפלל ולצפה על משיח עז״א ר׳ יוסי אפ"ה טבא תלת ווי ר"ל טוב טוב היה לנו שיהא בעקבא דמשיח אע״פ
שיהא תלתא ווי הנאמרים כאן בכל זאת טבא היא מחדא דאזלא ולא אתי כלומר אם יעבור שנה אחת ולא יבוא
משיח זהו גדולה מכל הצרות ע״כ אם יתמהמה חכה לו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-28" subchap="3">
<dh>הגרע .</dh>
<comment>
אומן המקיז דם על שם שמגרע את הדם והטעם שאין מעמידן מהן פרנס מפורש בקידושין
דף פ״ב משום דזילי אומנותיה והתם קחשיב הרבה בעלי מלאכות שאין מעמידין מהן מלך וכ״ג אבל הבנאי
דקתשיב הכא לא קתשיב התם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-29" subchap="4">
<dh>יושבי כפרי׳ .</dh>
<comment>
ובמס׳ עירובין דף נ״ה גרסי׳ יושבי צריפים ופרש"י אנשי מקנה ובאמת
אין צריכין להגיה בשביל זה דטעמא דמפרשים התם גבי יושבי צריפין שייך נמי ביושבי כפרים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-30" subchap="4">
<dh>והולכי מדבריות .</dh>
<comment>
פרש״י ונשותיהן עמהן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-31" subchap="4">
<dh>חייהן אינן חיים .</dh>
<comment>
שיש להן חיי צער והולכין בזרם ומטר מיהו ממונם אינן שלהן לא
קתני התם בעירובין ואפשר ליתן טעם לגי׳ דהכא לפי שיושבים מאין חומה ואין להם עזר וסעד משכניהם
ותמיד יש להן לדאוג שגנבים יבואו עליהן וישוללו כל אשר להן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-32" subchap="4">
<dh>ובניהן אינן שלהן .</dh>
<comment>
בגמרא מפרש טעמא עולא אמר לפי שאין להן מרחצאית ופרש"י והולכין
למקום רחוק לרחוץ ונשותיהן נזקקות למנאפיהן ור׳ יוחנן אמר מפני שמרגישין זה לזה בטבילה פרש"י
שאין להן מקואות והולכין הנשים למקום רחוק וקוראה לחברתה ומרגישים השכנים בדבר ויש רשע רודף
אחריהם ומתייחד עמהן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-33" subchap="5">
<dh>שכר כותבין .</dh>
<comment>
במס׳ פסחים דף נ׳ מפרש כותבי ספרים תפילין ומזוזות שגזרו עליהן שלא
יתעשרו שאלולי כן לא היו כותבין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-34" subchap="5">
<dh>מתורגמינן .</dh>
<comment>
העומד בשבתות לפני הדורש לפרש לציבור הדרשה וטעמא דמחזי כנוטל שכר
שבת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-35" subchap="5">
<dh>ממדינת הים .</dh>
<comment>
פרש"י משלח ספינותיו תמיד במקום סכנה ומפרש בגמ׳ דלאו כל יומא מתרחיש
ניסא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-36" subchap="5">
<dh>והנושא אשה כו׳ .</dh>
<comment>
דבגמרא לא קחשיב זה אלא דקחשיב שכר יתומים : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="11">
<label>פרק השלום </label>
<phrase id="ph-1-117-37" subchap="1">
<dh> אבל שלמה כו׳ .</dh>
<comment>
כצ״ל וכן אמר שלמה אע"פ שמלכות הולכת
ומלכות באה כו׳ ישראל לעולם קיימין וכן הוא בהדיא במדרש רבה ריש קהלת על הפסוק דור הולך ודור
בא :
לא עזבן ולא מיעזבן . לא עזבן לעבר ולא יעזב אותן להבא וכן לא כלין לשעבר ולא יהא כלין להבא ומצינו
לשון זה כמה פעמים במדרש רבה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-117-38" subchap="2">
<dh>נעשה הדין כו׳ .</dh>
<comment>
דאמת הוא שלא ישקרו איש בעמיתו ומכיון שנעשה הדין לאמיתו
היינו אמת ומתוך כך יהא שלום בין איש לרעהו ועל מקומם יבואו בשלום : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-118A-1" subchap="4">
<dh>כי תראה כו׳ .</dh>
<comment>
דכי משמש בארבע לשונות וכל הנהו פסוקים משמשין בלשון אי ר"ל אם נזדמן
לך המצוה צריך אתה לקיימו וכ״כ רש״י בריש מסכת ר"ה דכל הני כי משמשין בלשון אי. אבל גבי השלום
כתיב בקש שלום שהוא לשון ציווי שמחוייב אתה לרדוף אחר השלום : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-118A-2" subchap="5">
<dh>שכן נתן הנביא כו׳ .</dh>
<comment>
כשבאה בת שבע לדוד להגיד לו כי אדוניה נמשח למלך והוא היה
כמו לשון הרע על אדוניה ואפ״ה בא נתן הנביא ומילא דברי בת שבע לפי שהיה אדוניה בעל מחלוקת דכבר
הבטיח דוד ליתן המלוכה לשלמה והוא היה רוצה ליטול כתר המלכות בחזקה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-118A-3" subchap="7">
<dh>ולא אדכיר שום עקרה .</dh>
<comment>
כשדבר המלאך לאשת מנוח אמר לה הנה נא את עקרה ולא ילדת והרית
וילדת בן אבל כשדבר המלאך עם מנוח בעלה לא אמר לו שהיא עקרה אלא אמר לו מכל אשר אמרתי אל האשה
תשמר ולא שינה אלא מפני השלום וכן הוא בהדיא במדרש רבה פרשת צו ופרשת שופטים שרוב דברי פרק הזה
מבוארים שמה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-118A-4" subchap="8">
<dh>ולא מינות.</dh>
<comment>

במ״ר לא גרס ליה אלא ה׳׳ג שם לא קנאה ולא שנאה ולא תחרות ולא מצות ריבות ולא מחלוקת וצריכין שלום
דכתיב המשל ופחד עמו עושה שלום במרומיו וכצ״ל כאן וכל הגירסא דהכא משובשת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-118A-5" subchap="8">
<dh>מחזיק את זה .</dh>
<comment>
כצ״ל לא זה מזיק את זה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-118A-6" subchap="8">
<dh>עאכ״ו </dh>
<comment>
ר"ל עאכ׳׳ו שצריכין בני אדם לעשות שלום וכ״ה במ״ר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-118A-7" subchap="14">
<dh>שבשעת </dh>
<comment>
מלחמה אפי' בשעת מלחמה כשבאין על העיר להלחם אפ״ה צריכין לפתוח בשלום תחלה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-118A-8" subchap="15">
<dh>תצד שלום .</dh>
<comment>
כצ״ל תצור שלום וכ״ה בקרא בישעיה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-118A-9" subchap="17">
<dh>שנאמר ויצוו אל יוסף כו׳.</dh>
<comment>
הלשון דכאן קצר ומבואר יותר במ"ר פ׳ צו אמר רשב׳׳ג גדול
השלום שדברו הכתובים לשון בדויות בתורה כדי להטיל שלום בין יוסף לאחיו הד"ד כה תאמרון ליוסף
אנא שא נא ולא אשכחן ביעקב דפקד כלום : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-118A-10" subchap="20">
<dh>ואומר למען אחי כו׳ .</dh>
<comment>
כל זה מיותר וכצ״ל ואומר למען אחי ורעי אדברה נא שלום בך
ומי שהוא אוהב שלום ורודף שלום כו׳ : </comment>
</phrase>
</chapter>
</commentary>
<commentary id="commentary_2">
<author>הגהות הגרי״ב</author>
<phrase id="ph-2-115B-1">
<label>(א)</label>
<comment>
ס״א שאינו נפתח: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
ס״א מפיך: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-3">
<label>(ב)</label>
<comment>
[חולין מד:]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-4">
<label>(ג)</label>
<comment>
ס״א יאכילך: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-5">
<label>(ד)</label>
<comment>
ס״א שכבו: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-6">
<label>(ה)</label>
<comment>
ס״א והגר"א ואהרן ומרים ובנימין בן יעקב ול״ג עמרם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-7">
<label>(ו)</label>
<comment>
ס׳׳א הוציא חירם מלך צור ותכניס תחתיו ריב"ל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-8">
<label>(ז)</label>
<comment>
[כתובות דף עז:]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-9">
<label>(ח)</label>
<comment>
[נדרים דף סב. ע״ש]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-10">
<label>(ט)</label>
<comment>
[אבות פ״ד]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-11">
<label>(י)</label>
<comment>
ס״א לבקע בה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-12">
<label>(כ)</label>
<comment>
[אבות פ"ג]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-13">
<label>(ל)</label>
<comment>
[תענית דף טו: סנהדרין דף מב.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-14">
<label>(מ)</label>
<comment>
ס״א תשכח : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-15">
<label>(נ)</label>
<comment>
ס״א והגרא ממה שהטיבו לי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-16">
<label>(ס)</label>
<comment>
ס״א הוי דן דבריך עד שלא תוציאם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-17">
<label>(ע)</label>
<comment>
ס״א והגר"א : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-115B-18">
<label>(פ)</label>
<comment>
[ברכות דף ד.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[אבות פרק ב] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
ס״א שמנגפות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[ב״מ דף לג.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[נדרים דף לז:]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[ברכות דף ה:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
ס״א אתם חשובים: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
[כתובות דף ה:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-8">
<label>(ח)</label>
<comment>
[סנהדרין דף כג.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-9">
<label>(ט)</label>
<comment>
[עירובין דף סה: ע״ש] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-10">
<label>(י)</label>
<comment>
[ברכות
דף מג:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-11">
<label>(כ)</label>
<comment>
ס״א והגר״א בקלון : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-12">
<label>(ל)</label>
<comment>
[אבות פ״ה] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-13">
<label>(מ)</label>
<comment>
[מגילה דף לא:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-14">
<label>(נ)</label>
<comment>
[ברכות דף סא. עירובין
דף יח:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-15">
<label>(ס)</label>
<comment>
[פסחים דף צט.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-116-16">
<label>(ע)</label>
<comment>
[תענית ז.]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[ר"ה דף יז.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[ברכות דף סג:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[סנהדרין דף לט.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[עי' נדרים דף נ] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[ד"א
רבה פ״ט] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
[שמחות פ״ד עי׳ תוס׳ כתובות דף יז. ד״ה מבטלין ובתוס׳ מגילה כט. ד"ה מבטלין]
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
נ״א מקום : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-8">
<label>(ח)</label>
<comment>
נ״א מקום : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-9">
<label>(ט)</label>
<comment>
[סנהדרין דף צז.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-10">
<label>(י)</label>
<comment>
[שם. סוטה דף מט:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-11">
<label>(כ)</label>
<comment>
[סנהדרין
שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-12">
<label>(ל)</label>
<comment>
[עי׳ קדושין דף פב.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-13">
<label>(מ)</label>
<comment>
[עירובין דף נה:]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-14">
<label>(נ)</label>
<comment>
[פסחים דף נ:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-15">
<label>(ס)</label>
<comment>
בק״ד לעולם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-16">
<label>(ע)</label>
<comment>
[עי׳ קדושין ע.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-17">
<label>(פ)</label>
<comment>
[סוטה דף כב.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-117-18">
<label>(צ)</label>
<comment>
בר"ד הארץ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-118A-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[יבמות דף סה: ב"מ דף פז.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-118A-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
ועי׳ בכלי יקר על נביאים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-118A-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[שבת דף קטז. סוכה דף נג: ועוד
ג״פ בש״ס] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-118A-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[שבת דף י:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-118A-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[יבמות דף סה:] : 
</comment>
</phrase>
</commentary>
<commentary id="commentary_3">
<author>הגהות מהריעב״ץ</author>
<chapter num="1">
<label>פ״א</label>
<phrase id="ph-3-115B-1" subchap="18">
<dh>וי״א כו׳.</dh>
<comment>
נ״ב ומוציא כנגדו חירם. אע״פ שמפורש בכתוב בעדן גן אלהים
היית . מפני שסרח וגורש משם. והיינו נמי דלא קחשיב אדה״ר ובניו. וכן יש עוד אחד שנכנס בג״ע ויצא
משם רב״א בפרק המקבל [דף קיד:] : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="2">
<label> פ״ב </label>
<phrase id="ph-3-115B-2" subchap="10">
<dh>ואמור .</dh>
<comment>
נ״ב בלבך [וכמ״ש בברכות דף י״ט ע״א לא מבעי ליה לאינש למימר הכי כו׳]
: </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="10">
<label>פרק י</label>
<phrase id="ph-3-117-1" subchap="8">
<dh>
ולא פירש.</dh>
<comment>
נ"ב לא עשה בה פירוש: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-117-2" subchap="9">
<dh>חכמה ואין יראה בזויה.</dh>
<comment>
נ"ב חכמת המסכן (שממסכן דבריו) בזויה : </comment>
</phrase>
</chapter>
</commentary>
<commentary id="commentary_4">
<author>נוסחת הגר״א</author>
<phrase id="ph-4-115B-1">
<label>[א]</label>
<comment>
ומטיל: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-115B-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
שנפתח : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-115B-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
תמשוך אחר פרפראות שמא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-115B-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
פרקך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-115B-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
אלא הוי טוב שכן שבחה. של תורה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-115B-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
המה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-115B-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
יאכילך בקדשים הרחק מן התרעומות שאם תתרעם על אחרים תוסיף : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-115B-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
חפצו ללמוד עמך לא תאמר שמעתי ואם: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-115B-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
לשם פעלן ודבר בהם לשמם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-115B-10">
<label>[י]</label>
<comment>
לבקע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-115B-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
הבטחתך תהיה אמיתי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-115B-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
אינו שלך את : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-115B-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
שהיא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-115B-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
בפרטיה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-115B-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
ואל תאמר בשביל מעשי ההגונים הטיבו לי אלא בשביל מעשי שאינם הגונים הטיבו
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-116-1">
<label>[א]</label>
<comment>
לכל אדם ולאנשי ביתך יותר מכל תחלת דברים פתח : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-116-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
תשובה ולפסוק : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-116-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
נאה ביציאתו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-116-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
שומע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-116-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
שמחבל את הפנים ולא כאמצעית שמנקפת את הרגלים וסופן להסתר אלא הוי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-116-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
ואינה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-116-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
ואם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-116-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
נעשה: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-116-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
שעדים מעידים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-116-10">
<label>[י]</label>
<comment>
ואפילה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-116-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
מריבה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-116-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
זרוע . רגליך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-116-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
יהא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-116-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
בשיניו: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-116-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
מכבד את חכמים איזהו מכבד את חכמים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-1">
<label>[א]</label>
<comment>
סופך להתנשא וכל המבקש ד"ת מוסיפין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
וכל המזלזל בנטילת ידים נעקר מן העולם וכל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
מגונה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
בעל הבית : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
המשמש ת״ח מכוין שמועתו וכל שאין מכוין שמועתו חייב מיתה . אר״ע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
אמרתי להם ומה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
לשמים בשעה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
הלל אומר נגד שמא אבד שמיה ודלא אשתמש חכמים קטלא חייב ודלא מוסיף פסיד
ודאשתמש בתגא אזל ואבד. הנכנס למרחץ בתחלה מעביר סרבל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
שנותיך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-10">
<label>[י]</label>
<comment>
שמביאין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
באשתך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
מדינה של גיהנם . והוי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
בשלום ואם העזת פניך
בפני מי שגדול ממך סופך אתה בא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
יהיה לך בנים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
יהיה לך בנים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-16">
<label>[ע]</label>
<comment>
כדי שבמיתתך תבוא 
ותנוח בקבר על משכבך . ואם: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-17">
<label>[פ]</label>
<comment>
כרי שתנצל מכל רע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-18">
<label>[צ]</label>
<comment>
יריבו עמך בין: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-19">
<label>[ק]</label>
<comment>
שבחזירתך יספרו בשלומך כשלום פנחס בן אלעזר . וכן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-20">
<label>[ר]</label>
<comment>
בית הכנסת סופו להיות בית ע"ז (עי' יבמות צו ב) שני ת"ח
הדרים בעיר א׳ וכן שני בתי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-21">
<label>[ש]</label>
<comment>
ותורה חוזרת על לומדיה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-22">
<label>[ת]</label>
<comment>
מאביו: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-23">
<label>[א]</label>
<comment>
תרי מתלת (וכ״ה בשבת קנב א׳ ע״ש): </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-24">
<label>[ב]</label>
<comment>
והנושא לשם ממון עליו הכתוב אומר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-25">
<label>[ג]</label>
<comment>
אבד (וכ"ה בקדושין דף ע) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-26">
<label>[ד]</label>
<comment>
תורה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-27">
<label>[ה]</label>
<comment>
יראה ואץ חכמה עניה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-28">
<label>[ו]</label>
<comment>
מנין שנאמר ונתתי שלום בארץ וגו׳ והשבתי חיה רעה מן הארץ וחרב לא תעבור
בארצכם ואין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-29">
<label>[ז]</label>
<comment>
אמר שלמה אע"פ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-117-30">
<label>[ח]</label>
<comment>
מעזבן לא כלין ולא מכלן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-1">
<label>[א]</label>
<comment>
שנאמר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
כתובים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
וגו' כי הנך הרה והיא אמרה הנך הרה ולא אמרה הנה את עקרה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
מצות ולא תחרות ולא מחלוקת והקב״ה עושה עמהן שלום מנין שנאמר המשל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
מהן מן אש ומהן מן מים לא זה מזיק את זה ולא זה מזיק את זה . בני : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
הגפן תתן פריה למי הגפן תתן פריה לזרע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
שאפילו בשעת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
נתונה לחיים ונתונה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
מה כתיב אחריו כי מלאך ה' צבאות הוא . אר׳׳י הנביא נקרא מלאך והכהן נקרא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-10">
<label>[י]</label>
<comment>
והכהן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
אפילו כהן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
כי מלאך ה' צבאות הוא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
ברכות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
התפלות חותמות בשלום עושה השלום : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
נותן לכם שלום : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-118A-16">
<label>[ע]</label>
<comment>
חיי עוה״ז ועוה״ב שנאמר : 
</comment>
</phrase>
</commentary>
</commentaries>
</body>
<back/>
</book>
