<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book SYSTEM "sefaria.dtd"> <book id="Tractate-smachot">
<front/>
<body>
<chapter num="1">
<label>פרק ראשון</label>
<verse num="ch1-v1">
<label>הלכה א</label>
<p>
הגוסס הרי הוא כחי לכל דבר לעולם (זקוק) [זוקק] ליבום ופוטר מן היבום ומאכיל בתרומה ופוסל בתרומה
<xref rid="ph-3-87-1">(א)</xref>
ונוחל ומנחיל פרש ממנו אבר כאבר מן החי בשר כבשר מן החי וזורקין על ידו
דם חטאתו ודם אשמו עד שימות : </p>
</verse>
<verse num="ch1-v2">
<label>הלכה ב</label>
<p>
אין קושרין את לחייו *ואין פוקקין את נקביו ואין נותנין כלי של מתכות ודבר שהוא מיקר על טיבורו
עד שעה שימות שנאמר (קהלת יב) עד אשר לא ירתק חבל הכסף : </p>
</verse>
<verse num="ch1-v3">
<label>הלכה ג</label>
<p>
אין מזיזין אותו ואין מטילין אותו על גבי החול ולא על 
<xref rid="ph-5-87-3">[ג]</xref>
המלח עד שעה שימות : </p>
</verse>
<verse num="ch1-v4">
<label>הלכה ד</label>
<p>
<xref rid="ph-3-87-2">(ב)</xref>
אין (מעמידין) [מעמצין] את עיני הגוסס הנוגע בו ומזיזו הרי זה שופך דמים
שהיה רבי מאיר אומר משל לנר שהוא מטפטף כיון שנגע בו אדם מכבהו כך כל המעמץ את עיני הגוסס מעלין
עליו כאילו הוא נוטל נשמתו : </p>
</verse>
<verse num="ch1-v5">
<label>הלכה ה</label>
<p>
אין קורעין ואין חולצין ולא מספידין ואין מכניסין ארון עמו בבית עד שעה שימות : </p>
</verse>
<verse num="ch1-v6">
<label>הלכה ו</label>
<p>
אין משמעין עליו ואין משננין עליו את מעשיו רבי יהודה אומר אם חכם הוא משננין [עליו] את מעשיו
: </p>
</verse>
<verse num="ch1-v7">
<label>הלכה ז</label>
<p>
אין שואלין בעיר זה את זה בד"א בכפר קטן אבל בעיר גדול מותר מחותך מסורס נפלים ובן שמונה חי בן
תשעה מת אין מתעסקין עמו בכל דבר : </p>
</verse>
<verse num="ch1-v8">
<label>הלכה ח ט</label>
<p>
נכרי ועבד אין מתעסקין עמו לכל דבר אבל קורין עליו הוי ארי ארי הוי גבור רבי יהודה אומר <xref rid="ph-3-87-3">(ג)</xref>
הוי 
<xref rid="ph-5-87-4">[ד]</xref>
טבי הוי נאמן אוכל מעמלו אמרו לו 
<xref rid="ph-5-87-5">[ה]</xref>
מה הנחת לכשרים אמר להן אם היה כשר מפני מה אין קורין עליו : <xref rid="ph-3-87-4">(ד)</xref>
אין מקבלין
תנחומין על העבדים ועל השפחות : </p>
</verse>
<verse num="ch1-v10">
<label>הלכה י</label>
<p>
<xref rid="ph-3-87-5">(ה)</xref>
ומעשה כשמתה שפחתו של ר׳ אליעזר נכנסו תלמידיו לנחמו נכנס מפניהם לחצר
נכנסו אחריו נכנס לביתו נכנסו אחריו אמר להם כמדומה הייתי שאתם נכוין בפושרין והלא אין אתם
נכוין אפילו ברותחין <xref rid="ph-3-87-6">(ו)</xref>
הלא אמרו שאין מקבלין תנחומין על העבדים שהעבדים
חשובים כבהמה : </p>
</verse>
<verse num="ch1-v11">
<label>הלכה יא</label>
<p>
<xref rid="ph-3-87-7">(ז)</xref>
וכשמת טבי עבדו של רבן גמליאל קבל עליו תנחומים אמרו לו לא למדתנו רבינו
שאין מקבלין תנחומין על העבדים אמר להן אין טבי עבדי כשאר כל העבדים כשר היה : </p>
</verse>
<verse num="ch1-v12">
<label>הלכה יב</label>
<p>
אף הוא הניח לו להניח תפלין אמרו לו לא למדתנו רבינו שהעבדים פטורין מן התפלין אמר להן אין טבי
עבדי כשאר כל העבדים כשר הוא : </p>
</verse>
<verse num="ch1-v13">
<label>הלכה יג</label>
<p>
<xref rid="ph-3-87-8">(ח)</xref>
אין קורין לעבדים ולשפחות אבא פלוני ואימא פלונית של בית רבן גמליאל היו
קורין 
<xref rid="ph-5-87-6">[ו]</xref>
לאבא טבי ולאימא טביתא : </p>
</verse>
<verse num="ch1-v14">
<label>הלכה יד</label>
<p>
<xref rid="ph-3-87-9">(ט)</xref>
אין קורין לאבות אבינו אלא לשלשה האבות ולא לאימהות אמנו אלא לארבע האימהות
:
</p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="2">
<label>פרק שני</label>
<verse num="ch2-v1">
<label>הלכה א</label>
<p>
המאבד עצמו לדעת אין מתעסקין עמו בכל דבר רבי ישמעאל אומר קורין עליו הוי 
<xref rid="ph-5-87-7">[ז]</xref>
נטלה הוי נטלה א"ל ר"ע הנח לו בסתמו אל תכבדהו ואל תקללהו אין קורעין עליו ואין חולצין עליו
ולא מספידין עליו אבל עומדין עליו בשורה ואומרין עליו ברכת אבלים מפני שהוא כבוד חיים כללו
של דבר כל שהוא כבוד של חיים מתעסקין בו כל שאין כבוד של חיים אין הרבים מתעסקין עמו לכל דבר
: </p>
</verse>
<verse num="ch2-v2">
<label>הלכה ב</label>
<p>
איזהו המאבד עצמו לדעת לא שעלה בראש האילן ונפל ומת בראש הגג ונפל ומת אלא זה שאמר הריני עולה
לראש הגג או לראש האילן ואפיל עצמי ואמות 
<xref rid="ph-5-87-8">[ח]</xref>
ורואין אותו שעלה לראש האילן ונפל ומת הרי זה בחזקת המאבד את עצמו בדעת וכל המאבד את עצמו לדעת
אין מתעסקין עמו בכל דבר : </p>
</verse>
<verse num="ch2-v3">
<label>הלכה ג</label>
<p>
מצאהו חנוק ותלוי באילן הרוג ומושלך על גבי הסייף הרי זה 
<xref rid="ph-5-87-9">[ט]</xref>
בחזקת המאבד את עצמו שלא בדעת ואין מונעין הימנו כל דבר : </p>
</verse>
<verse num="ch2-v4">
<label>הלכה ד</label>
<p>
מעשה בבנו של גורנוס בלוד שברח מבית הספר והראה לו אביו באזנו ונתירא מאביו והלך ואבד עצמו 
<xref rid="ph-5-87-10">[י]</xref>
בבגד ובאו ושאלו את רבי טרפון ואמר אין מונעין הימנו כל דבר : </p>
</verse>
<verse num="ch2-v5">
<label>הלכה ה</label>
<p>
מעשה בתינוק אחד מבני ברק ששבר צלוחית בשבת והראה לו אביו באזנו ונתירא מאביו והלך ואבד עצמו
בבור ושאלו את רבי עקיבא ואמר אין מונעין הימנו כל דבר : </p>
</verse>
<verse num="ch2-v6">
<label>הלכה ו</label>
<p>
מכאן אמרו חכמים אל יראה אדם לתינוק באזנו אלא מלקיהו מיד או ישתוק ולא יאמר לו כלום <xref rid="ph-3-87-10">(י)</xref>
ר׳ שמעון בן אלעזר אומר יצר תינוק ואשה תהא שמאל דוחה וימין מקרבת : </p>
</verse>
<verse num="ch2-v7">
<label>הלכה ז</label>
<p>
הרוגי בית דין אין מתעסקין עמהן בכל דבר אחיהם <xref rid="ph-3-87-11">(כ)</xref>
וקרוביהם באין ושואלין
את שלום העדים ואת שלום הדיינין 
<xref rid="ph-5-87-11">[כ]</xref>
שאין בלבנו עליכם שדין אמת דנתם ולא היו מתאבלין אלא אוננים שאין אנינות אלא בלב : </p>
</verse>
<verse num="ch2-v8">
<label>הלכה ח</label>
<p>
רבי נתן אומר אין בין שתיקה לבכיה כלום : </p>
</verse>
<verse num="ch2-v9">
<label>הלכה ט</label>
<p>
<xref rid="ph-3-87-12">(ל)</xref>
אין מברין עליהם שנא׳ (ויקרא יט) לא תאכלו על הדם <xref rid="ph-3-87-13">(מ)</xref>
ב"ד 
<xref rid="ph-5-87-12">[ל]</xref>
שהרג לא היה טועם כל אותו היום ומניחין אותן לדבר עם אחיהם ועם קרוביהם 
<xref rid="ph-5-87-13">[מ]</xref>
ובשביל שלא להשהות <xref rid="ph-3-87-14">(נ)</xref>
ומשקין אותן יין ולבונה כדי שלא יצטערו <xref rid="ph-3-87-15">(ס)</xref>
ומלמדין אותן להתוודות שכל המתודה יש לו חלק לעולם הבא שכן מצינו בעכן שאמר לו יהושע (יהושע
ז) בני שים נא כבוד לה׳ (אלהיך) [אלהי ישראל] ותן לו תודה והגד נא לי מה עשית אל תכחד ממני ויען
עכן את יהושע ויאמר אמנה אנכי חטאתי לה' אלהי ישראל וכזאת וכזאת עשיתי ומה ת"ל וכזאת וכזאת מלמד
שמעל בחרם
<pgbrk id="87"></pgbrk>
שני פעמים אנכי חטאתי אנכי ולא ביתי אנכי ולא בני מלמד שהתורה באמונה
ומניין שכיפר לו וידויו שנאמר ויאמר יהושע מה עכרתנו יעכרך ה׳ ביום הזה ביום הזה אתה עכור ואי
אתה עכור לעולם הבא ואומר (דה"א ב) ובני זרח זמרי ואיתן [והימן ] וכלכל ודרע כלם חמשה וכי אין אנו
יודעים שכולם ה׳ אלא מלמד שאף עכן עמהם לעולם הבא (כיוצא בו הגונב את המכס ואת החרם הרי זה שופך
דמים ולא שופך דמים בלבד אלא כאילו עובד עבודת כוכבים ומגלה עריות ומחלל שבתות) : </p>
</verse>
<verse num="ch2-v10">
<label>הלכה י</label>
<p>
כל הפורש מדרכי צבור אין מתעסקין עמו בכל דבר אחיהם וקרוביהן לובשין לבנים ומתעטפין לבנים ואוכלין
ושותין ושמחים שנאבד שונאו של מקום שנא׳ (תהלים קלט) הלא משנאיך ה׳ אשנא ובתקוממיך אתקוטט (מפני
מה ש) תכלית שנאה שנאתים לאויבים היו לי : </p>
</verse>
<verse num="ch2-v11">
<label>הלכה יא</label>
<p>
הרוגי מלכות אין מונעין מהן כל דבר מאימתי מתחילין למנות להם משעה שנתייאשו מלשאול אבל לא מלגנוב
שכל הגונב הרי זה שופך דמים ולא שופך דמים בלבד אלא כאילו עובד עבודת כוכבים 
<xref rid="ph-5-88-1">[א]</xref>
וכו׳ : </p>
</verse>
<verse num="ch2-v12">
<label>הלכה יב</label>
<p>
מי שנפל לים מי ששטפו נהר מי שאכלתו חיה רעה אין מונעין מהן כל דבר מאימתי מתחילין למנות להם
משעה שנתייאשו לבקש מצאוהו אברים אברים אין מונין לו עד שימצא ראשו ורובו רבי יהודה אומר השדרה
והגלגולת 
<xref rid="ph-5-88-2">[ב]</xref>
הן רובו : </p>
</verse>
<verse num="ch2-v13">
<label>הלכה יג</label>
<p>
מי שהיה בעלה צלוב עמה בעיר אשתו צלובה עמו בעיר אביו ואמו צלובין עמו בעיר לא ישרה באותה העיר
אא"כ היתה עיר גדולה כאנטוכיא לא ישרה בצד זה אלא ישרה בצד זה עד מתי הוא אסור עד שיכלה הבשר
כולו 
<xref rid="ph-5-88-3">[ג]</xref>
ואין הצורה ניכרת בעצמות : </p>
</verse>
<verse num="ch2-v14">
<label>הלכה יד</label>
<p>
(ב"ש אומרים) <xref rid="ph-3-87-16">(א)</xref>
המגרש את אשתו לא ישרה עמה לא במבוי ולא בחצר אם היה מבוי של
שניהם הופך פתחו לצד אחד ואם היתה חצר של שניהם מפנה זה מפני זה ומפנה אשה מפני איש בד"א בזמן
<xref rid="ph-5-88-4">[ד]</xref>
שנשאו והכהנת אע"ג שלא נשאו בד"א מן הנשואין אבל מן האירוסין לא וכן החולץ ליבמתו לא יפנה מפני
שאין לבו גס בה : </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="3">
<label>פרק שלישי</label>
<verse num="ch3-v1">
<label>הלכה א</label>
<p>
<xref rid="ph-3-88-1">(א)</xref>
בן יומו שמת הרי הוא לאביו ולאמו כחתן שלם לא סוף דבר בן יומו חי אלא אפי׳
יוצא ראשו ורובו בחיים אלא שדברו חכמים בהווה : </p>
</verse>
<verse num="ch3-v2">
<label>הלכה ב</label>
<p>
<xref rid="ph-3-88-2">(ב)</xref>
ויוצא בחיק נקבר באשה אחת ובשני אנשים 
<xref rid="ph-5-88-5">[ה]</xref>
אבא שאול אומר באיש א׳ ובשתי נשים אמרו לו אשה אחת מתייחדת עם שני אנשים ואין איש אחד מתייחד
עם שתי נשים <xref rid="ph-3-88-3">(ג)</xref>
אין עומדין עליו בשורה ואין אומרין עליו ברכת אבלים עד שיהא
בן שלשים יום ובן שלשים יום יוצא באנשים ובנשים ובדלוסקמא 
<xref rid="ph-5-88-6">[ו]</xref>
ובאגפים עד בן שנים עשר חדש בן שנים עשר חדש יוצא באנשים ובנשים ובדלוסקמא 
<xref rid="ph-5-88-7">[ז]</xref>
ובכתף עד בן שלש שנים רבי יהודה אומר אם רצה אביו לכבדו מוציאין לו ארון לבית הקברות 
<xref rid="ph-5-88-8">[ח]</xref>
עד בן שלש 
שנים: </p>
</verse>
<verse num="ch3-v3">
<label>הלכה ג</label>
<p>
בן שלש שנים יוצא במטה רבי עקיבא אומר הוא בן שלש שנים ואיבריו כבן שתים (אינו יוצא במטה) הוא
בן שתים ואיבריו בבן שלש יוצא במטה 
<xref rid="ph-5-88-9">[ט]</xref>
שמעון בן אחי עזריה אומר <xref rid="ph-3-88-4">(ד)</xref>
כל היוצא במטה מקלסין לפניו רבי מאיר אומר משום
רבי אלעזר בן עזריה כל שהרבים מכירין אותו מתעסקין עמו וכל שאין הרבים מכירין אותו אין הרבים
מתעסקין עמו 
<xref rid="ph-5-88-10">[י]</xref>
: </p>
</verse>
<verse num="ch3-v4">
<label>הלכה ד</label>
<p>
<xref rid="ph-5-88-11">[כ]</xref>
<xref rid="ph-3-88-5">(ה)</xref>
רבי יהודה משום רבי אלעזר בן עזריה אומר אף שכיניו <xref rid="ph-3-88-6">(ו)</xref>
לענין הספד מספידין לעניים בני שלש ולעשירים בני ארבע רבי עקיבא אומר לעניים בני שש ולעשירים
בני שבע בני עשירים בבני חכמים בני חכמים כבני מלכים (מתעסקין עמהם) : </p>
</verse>
<verse num="ch3-v5">
<label>הלכה ה</label>
<p>
תינוק שיודע לישא וליתן יוצא במעשה עצמו אם אין לו מעשים יוצא במעשה אבותיו ואם אין לאבותיו
מעשים יוצא במעשה קרוביו הכלה יוצאת בין בכבוד אביה בין בכבוד חמיה מפני <xref rid="ph-3-88-7">(ז)</xref>
(שמעלין בכבוד ולא מורידין) לא מוסיפין בתחילה אבל מוסיפין על העיקר : </p>
</verse>
<verse num="ch3-v6">
<label>הלכה ו</label>
<p>
בירושלים היו אומרים עשה לפני מיטתך וביהודה היו אומרים עשה לאחר מיטתך (של) שבירושלים לא היו
אומרים לפני מיטתו של מת אלא 
<xref rid="ph-5-88-12">[ל]</xref>
דבריו של מת וביהודה היו אומרים דברים שיש בו ודברים שאין בו המהלכין אחר המטה לא היו עונין
אחריהם ואומרים אלא דברים שיש בו (ודברים שאין בו) . מבן שלש ועד בן שלשים יוצא כחתן מבן שלשים
עד בן ארבעים יוצא כאח מבן ארבעים ועד בן חמשים יוצא כאב : </p>
</verse>
<verse num="ch3-v7">
<label>הלכה ז</label>
<p>
רשב"א אומר מבן שלשים ועד בן ארבעים אם יש לו בנים או לרוב בני גילו בנים יוצא כאב ואם לאו יוצא
כאח מבן מ׳ ועד בן נ׳ אם יש לו בני בנים או לרוב בני גילו 
<xref rid="ph-5-88-13">[מ]</xref>
בנים יוצא כאב ואם לאו יוצא כאח : </p>
</verse>
<verse num="ch3-v8">
<label>הלכה ח</label>
<p>
<xref rid="ph-3-88-8">(ח)</xref>
מת פחות מחמשים מת בהכרת לחמשים ושתים שנה זו היא מיתת של שמואל הרמתי מת
לששים שנה זו היא מיתה האמורה בתורה שנאמר (איוב ה) תבא בכלח אלי קבר מת לשבעים שנה זו היא מיתה
של שיבה שנא׳ (תהלים צ) ימי שנותינו בהם שבעים שנה מת לשמונים שנה זו היא מיתה של גבורה שנא׳ (שם)
ואם בגבורות שמונים שנה 
<xref rid="ph-5-88-14">[נ]</xref>
וכן ברזילי הגלעדי אמר לדוד (ש"ב יט) בן שמנים שנה אנכי היום האדע בין טב לרע (יתר מכאן חיים של
צער) : </p>
</verse>
<verse num="ch3-v9">
<label>הלכה ט</label>
<p>
המת <xref rid="ph-3-88-9">(ט)</xref>
ליום א׳ מיתה של זעף. המת לשנים מיתה של בהלה . המת לשלשה מיתה של מגפה
. לארבעה לחמשה מיתה חטופה . המת לששה מיתה האמורה בתורה . המת לשבע מיתה של חיבה . יתר מכאן של
יסורין : </p>
</verse>
<verse num="ch3-v10">
<label>הלכה י</label>
<p>
רבי חנינא בן אנטיגנוס אומר זקן שאכל את החלב או שחלל את השבת מת בהכרת וכי מה מודיענו 
<xref rid="ph-5-88-15">[ס]</xref>
שמיתתם בהכרת אלא שמת לשלשה מת בהכרת לארבעה מיתה חטופה המת לששה מיתה האמורה בתורה וכו׳. א"ר
יהודה חסידים הראשונים <xref rid="ph-3-88-10">(י)</xref>
היו מתייסרין בחולי מעיים 
<xref rid="ph-5-88-16">[ע]</xref>
כעשרים יום קודם מיתתן כדי למרק את הכל כדי שיבואו 
<xref rid="ph-5-88-17">[פ]</xref>
זכאין לעתיד לבא שנא׳ (משלי כז) מצרף לכסף וכור לזהב ואיש לפי מהללו : <pgbrk id="88"></pgbrk>
</p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="4">
<label>פרק רביעי</label>
<verse num="ch4-v1">
<label>הלכה א</label>
<p>
<xref rid="ph-5-89-1">[א]</xref>
<xref rid="ph-3-89-1">(א)</xref>
על כל האמור בתורה כהן מטמא על אביו ועל אמו על בנו ועל בתו על אחיו ועל
<xref rid="ph-5-89-2">[ב]</xref>
אשתו ועל אחותו רבי עקיבא אומר שניים להם מתאבל ואונן ולא מטמא : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v2">
<label>הלכה ב</label>
<p>
<xref rid="ph-3-89-2">(ב)</xref>
רשב"א אומר 
<xref rid="ph-5-89-3">[ג]</xref>
אבי אביו ובן בנו וחכמים אומרים כל מי שמתאבל עליו מתאבלין עמו וכל שאין מתאבל עליו אין מתאבלין
עמו ספק שהוא אחיו ספק שאינו אחיו ספק שהוא בנו ספק שאינו בנו מתאבל ואונן ואינו מטמא : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v3">
<label>הלכה ג</label>
<p>
אשתו ארוסה לא מתאבל 
<xref rid="ph-5-89-4">[ד]</xref>
ולא מטמא גרושה אע"פ שיש לו הימנה בנים לא מתאבל ולא אונן ולא מטמא : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v4">
<label>הלכה ד</label>
<p>
([איזה אנינה מיום מיתה ועד יום קבורה כדברי רבי מאיר וחכמים אומרים אין לך אסור באנינה אלא יום
אחד בלבד]) אלמנה לכהן גדול גרושה וחלוצה לכהן הדיוט מתאבל ואונן ולא מטמא : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v5">
<label>הלכה ה</label>
<p>
אחותו ארוסה ר"מ 
<xref rid="ph-5-89-5">[ה]</xref>
אומר מטמא רבי יהודה ור"ש אומרים לא יטמא : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v6">
<label>הלכה ו</label>
<p>
מוכת עץ 
<xref rid="ph-5-89-6">[ו]</xref>
ר"י אומר יטמא ור"מ ור"ש אומרים לא יטמא באנוסה ומפותה הכל מודים שלא יטמא בבוגרת הכל מודים
שיטמא : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v7">
<label>הלכה ז</label>
<p>
כללו של דבר 
<xref rid="ph-5-89-7">[ז]</xref>
שהיה רבי שמעון אומר כל שהיא כשירה לכהן גדול מטמא לה כל שאינה כשרה לכהן גדול לא יטמא : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v8">
<label>הלכה ח</label>
<p>
על כל 
<xref rid="ph-5-89-8">[ח]</xref>
אלה שאמרו כהן מטמא אינו רשות אלא חובה 
<xref rid="ph-5-89-9">[ט]</xref>
<xref rid="ph-3-89-3">(ג)</xref>
רבי שמעון אומר רשות רבי יהושע אומר חובה : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v9">
<label>הלכה ט</label>
<p>
<xref rid="ph-3-89-4">(ד)</xref>
מעשה ביוסף הכהן שמתה אשתו בערבי פסחים ולא רצה ליטמא לה ודחפוהו חביריו
וטמאוהו על כרחו אמרו לו אינה רשות אלא חובה : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v10">
<label>הלכה י</label>
<p>
עד אימתי מטמא לה ר"מ אומר כל אותו היום 
<xref rid="ph-5-89-10">[י]</xref>
רבי יהודה אומר עד שלש רבי יהודה אומר משום רבי טרפון עד שיסתם הגולל : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v11">
<label>הלכה יא</label>
<p>
מעשה שמת שמעון בן יהוצדק בלוד ובא יוחנן אחיו מן הגליל 
<xref rid="ph-5-89-11">[כ]</xref>
[לטמא לו] מאחר שנסתם הגולל לטמא (לאחוריהם) ובאו ושאלו לחכמים ואמרו אל יטמא פתחו לו 
<xref rid="ph-5-89-12">[ל]</xref>
על הקבר ויראה : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v12">
<label>הלכה יב</label>
<p>
<xref rid="ph-3-89-5">(ה)</xref>
מעשה בתינוק אחד שכתב נכסיו לאחרים והניח את משפחתו והיו בני משפחתו מעוררין
ואומרים יבדק ובאו ושאלו לחכמים ואמרו אל יבדק מאחר שנסתם הגולל אין מזיזין את המת ממקומו 
<xref rid="ph-5-89-13">[מ]</xref>
ודבר אחר כיון שמת שערו נשתנה : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v13">
<label>הלכה יג</label>
<p>
<xref rid="ph-3-89-6">(ו)</xref>
כהן הדיוט שהוא מטמא לקרוביו אל יטמא לאחרים אפילו בו ביום בד"א בזמן שיש
בו כדי נושאי המטה וקבריה אבל אין שם כדי נושאי המטה וקבריה ה"ז יטמא נטמא ובאו כדי נושאי המטה
וקבריה פורש למקום טהרה : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v14">
<label>הלכה יד</label>
<p>
היו שם שני דרכים אחת קרובה וטמאה ואחת רחוקה וטהורה אם היה העם הולך לו ברחוקה ילך עמהם ואי
לאו ילך בטמאה מפני 
<xref rid="ph-5-89-14">[נ]</xref>
כבוד השם : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v15">
<label>הלכה טו</label>
<p>
היה עומד וקובר את 
מתו עד שהוא עומד בתוך הקבר מקבל מאחרים וקובר פירש הרי זה לא יטמא : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v16">
<label>הלכה טז</label>
<p>
<xref rid="ph-3-89-7">(ז)</xref>
נטמא בו ביום רבי טרפון מחייב ורבי עקיבא פוטר נטמא לאחר אותו היום הכל
מודים שהוא חייב מפני שהוא סותר יום אחד : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v17">
<label>הלכה יז</label>
<p>
מטמא כהן על הקרובים אפילו הן פסולין בנו ובתו נתינים וממזרים אחיו ואחותו נתינין או ממזרין
חוץ ממי שיש לו מן השפחה ומן הנכרית (וחוץ ממי שיש לו ממקום אחר) : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v18">
<label>הלכה יח</label>
<p>
ספק אחיו ספק שאינו אחיו ספק שהוא בנו ספק שאינו בנו מתאבל ואונן ואינו מטמא : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v19">
<label>הלכה יט</label>
<p>
<xref rid="ph-3-89-8">(ח)</xref>
איזהו אנינה מיום מיתה עד יום קבורה דברי ר׳ מאיר וחכמים אומרים אין לך
(איסור) באנינה אלא יום אחד בלבד : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v20">
<label>הלכה כ</label>
<p>
<xref rid="ph-5-89-15">[ס]</xref>
כהן גדול שהוא מטמא למתים או שפרע או שפרם הרי זה לוקה ארבעים : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v21">
<label>הלכה כא</label>
<p>
כל טומאה מן המת שהנזיר מגלח עליה סופג את הארבעים ושאין הנזיר מגלח עליה אין סופג את הארבעים
: </p>
</verse>
<verse num="ch4-v22">
<label>הלכה כב</label>
<p>
<xref rid="ph-3-89-9">(ט)</xref>
(כהן גדול שהוא מטמא או שנכנס לבית הקברות הרי זה לוקה ארבעים) : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v23">
<label>הלכה כג</label>
<p>
<xref rid="ph-5-89-16">[ע]</xref>
(אע"פ) שנכנסו למדור הנכרים לארץ עממים ולבית הפרס או שיצא חוץ לארץ מלקין אותו מכת מרדות : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v24">
<label>הלכה כד</label>
<p>
נכנס לשדה שאבד קבר לתוכה פטור עד שיהלך את כולה : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v25">
<label>הלכה כה</label>
<p>
<xref rid="ph-3-89-10">(י)</xref>
מטמא כהן ויוצא ח"ל לדיני ממונות ולדיני נפשות לקדש את החדש ולעבר את השנה
ולהציל את שדהו מנכרי 
<xref rid="ph-5-89-17">[פ]</xref>
ואפילו יוצא ועורר עליה : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v26">
<label>הלכה כו</label>
<p>
<xref rid="ph-5-89-18">[צ]</xref>
<xref rid="ph-3-89-11">(כ)</xref>
ללמד תורה ולישא אשה רבי יהודה אומר אם אין לו מאין ללמד יטמא [ואם לאו
אל יטמא ר"י אומר אע"פ (שאין) [שיש] לו מאין ללמוד יטמא] שלא מכל אדם זכאי ללמוד בתורה מעשה ביוסי
הבבלי שנטמא ויצא חוץ לארץ אצל רבי יוסי בציידין : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v27">
<label>הלכה כז</label>
<p>
<xref rid="ph-3-89-12">(ל)</xref>
מטמא כהן 
<xref rid="ph-5-89-19">[ק]</xref>
על עצם כשעורה מאביו ורבי יהודה אומר בתחלה אין אדם מטמא על עצם כשעורה מאביו (אבל חוזר הוא
על עצם כשעורה מאביו אמרו לו) לא יטמא כהן על אבר מן החי אפילו מאביו : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v28">
<label>הלכה כח</label>
<p>
מעשה ביוסף פסקס שעלתה נימא ברגליו ונכנס הרופא לחתכה 
<xref rid="ph-5-89-20">[ר]</xref>
אמרו לו כשתניח לו כחוט השערה חתכה והניח בה כחוט השערה והודיעו קרא לנחוני בנו אמר לו בני ע"כ
אתה חייב ליטפל 
<xref rid="ph-5-89-21">[ש]</xref>
מכאן ואילך צא לך שאמרו חכמים אין אדם מטמא על אבר מן החי (ואפילו) מאביו כשבא הדבר אצל חכמים
אמרו על זה נאמר (תהלים קיט) נפשי בכפי תמיד ותורתך לא שכחתי (קהלת ז) יש צדיק אובד בצדקו (ויש
רשע מאריך ברעתו) : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v">
<label>הלכה כט</label>
<p>
מצא מת מצוה הרי זה מטפל בו וקוברו <xref rid="ph-3-89-13">(מ)</xref>
איזהו מת מצוה כל שהוא צווח ואין בני
העיר שומעין את קולו אבל בני העיר שומעין את קולו אין זה מת מצוה : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v">
<label>הלכה ל</label>
<p>
לעולם הוא מת מצוה עד שיהא שם כדי נושאי המטה וקובריה אבל יש שם כדי נושאי המטה וקובריה אין זה
מת מצוה : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v">
<label>הלכה לא</label>
<p>
<xref rid="ph-5-89-22">[ת]</xref>
על הכל מטמא כהן <pgbrk id="89"></pgbrk>
גדול נזיר ונשיא רבי אליעזר אומר <xref rid="ph-3-90-1">(א)</xref>
יטמא כהן ואל יטמא
נזיר שזה מביא קרבן טומאה על טומאתו וזה אין מביא קרבן על טומאתו וחכ"א יטמא נזיר ויביא מאה
קרבנות ואל יטמא כהן הדיוט שזה קדושתו מרחם וזה אין קדושתו מרחם (מפני ש) זה קדושתו לשעה וזה
קדושתו קדושת עולם : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v">
<label>הלכה לב</label>
<p>
<xref rid="ph-3-90-2">(ב)</xref>
הכל מודים
<xref rid="ph-5-90-1">[א]</xref>
בכ"ג ומרובה בבגדים יטמא מרובה בבגדים מרובה בבגדים והממונה יטמא הממונה [ממונה ומי שעבר יטמא
מי שעבר] מי שעבר ומשוח מלחמה יטמא משוח מלחמה משוח מלחמה וכהן הדיוט מטמא כהן הדיוט כהן הדיוט
ולוי מטמא לוי לוי וישראל מטמא ישראל ואם היו שניהן שוין מטמא הזריז שבהם ואם היו שניהם זריזין
מטמא איזה מהן שירצה : </p>
</verse>
<verse num="ch4-v">
<label>הלכה לג</label>
<p>
<xref rid="ph-3-90-3">(ג)</xref>
מצאוהו בין שדה ניר לשדה בור קוברו לשדה בור בין שדה ניר לשדה זרע קוברו
לשדה ניר בין שדה זרע לשדה אילן קוברו לשדה זרע בין שדה אילן לשדה 
<xref rid="ph-5-90-2">[ב]</xref>
פרס קוברו בשדה אילן ואם היו שתיהן שוות קוברו <xref rid="ph-3-90-4">(ד)</xref>
בקרובה שבהן ואם לא היו
שתיהן שוות קוברו באיזה מהן שירצה: </p>
</verse>
<verse num="ch4-v">
<label>הלכה לד</label>
<p>
<xref rid="ph-3-90-5">(ה)</xref>
אמר ר׳ עקיבא זו היתה תחלת זכותי לפני חכמים השכמתי ומצאתי הרוג א׳ והייתי
מטפל בו בג׳ תחומי שבת עד שהבאתיו למקום קבורה וקברתיו וכשבאתי והרצתי דברי לפני חכמים אמרו
לי על כל פסיעה ופסיעה שהיית פוסע מעלין עליך כאילו שפכת דמים דנתי קל וחומר בעצמי ומה אם עכשיו
שנתכוונתי לזכות חטאתי 
<xref rid="ph-5-90-3">[ג]</xref>
לרבות מעונותי אלו נתכוונתי על אחת כמה וכמה וכשהיה אדם מדבר זה לפני רבי עקיבא היה אומר זה
היתה תחלת זכותי : </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="5">
<label>פרק חמישי</label>
<verse num="ch5-v1">
<label>הלכה א</label>
<p>
<xref rid="ph-3-90-6">(ו)</xref>
אבל כל שבעה ימים אסור לעשות מלאכה הוא ובניו ובנותיו ועבדיו ושפחותיו
ובהמתו כשם 
<xref rid="ph-5-90-4">[ד]</xref>
שהם והוא אסור לעשות כך אחרים אסורים לעשות לו : </p>
</verse>
<verse num="ch5-v2">
<label>הלכה ב</label>
<p>
עושין לו מלאכה שהיא אובדת (לו) כונסין לו גרנו ובועטין לו גתו גודפין לו
את חביותיו <xref rid="ph-3-90-7">(ז)</xref>
זיתיו הפוכין רבי 
יהודה אומר טוען קורה הראשונה לאחר 
<xref rid="ph-5-90-5">[ה]</xref>
אבל גומר אמר לו רבי יוסי והלא אובדין הן אלא יגמור : </p>
</verse>
<verse num="ch5-v3">
<label>הלכה ג</label>
<p>
<xref rid="ph-3-90-8">(ח)</xref>
פשתנו 
<xref rid="ph-5-90-6">[ו]</xref>
לעלות מן המשרה צמרו לעלות מן היורה אם יש שם אחרים מסלקין 
<xref rid="ph-5-90-7">[ז]</xref>
עמו אם לאו 
<xref rid="ph-5-90-8">[ח]</xref>
מסלקין בצנעא : </p>
</verse>
<verse num="ch5-v4">
<label>הלכה ד</label>
<p>
בדו לגוף רבי יהודה אומר (למדין לאחר האבל ומריח) [עושין לו למודין ולאחר אבילות יגמור] <xref rid="ph-3-90-9">(ט)</xref>
אמר לו רבי יוסי והלא אובדים הם אלא 
<xref rid="ph-5-90-9">[ט]</xref>
יגמורו : </p>
</verse>
<verse num="ch5-v5">
<label>הלכה ה</label>
<p>
מרביצין שדה לבן <xref rid="ph-3-90-10">(י)</xref>
<xref rid="ph-5-90-10">[י]</xref>
שלא לזורעה . זורעין לו פס פשתן ברביעית כדברי ר"א וחכמים אומרים לא זרעה פשתן יזרענה מין אחר
לא זרעה 
<xref rid="ph-5-90-11">[כ]</xref>
בשבת זה יזרענה בשבת אחרת : </p>
</verse>
<verse num="ch5-v6">
<label>הלכה ו</label>
<p>
היה נחתום בעיר ואין שם אלא הוא עושה בצנעה מפני 
<xref rid="ph-5-90-12">[ל]</xref>
כבוד העם : </p>
</verse>
<verse num="ch5-v7">
<label>הלכה ז</label>
<p>
<xref rid="ph-3-90-11">(כ)</xref>
רבי שמעון בן 
<xref rid="ph-5-90-13">[מ]</xref>
יוחי אומר והרי שהיה ספר או בלן לרבים והגיע זמן הרגל 
<xref rid="ph-5-90-14">[נ]</xref>
עושה בצנעא מפני כבוד העם : </p>
</verse>
<verse num="ch5-v8">
<label>הלכה ח</label>
<p>
היה יושב ומספר ובאו ואמרו לו מת אביך הרי זה יגמור אחד המספר ואחד המסתפר. <xref rid="ph-3-90-12">(ל)</xref>
הפועלים שקבלו מלאכה לעשות לאבל בתוך ביתו אסור בתוך בתיהם מותר רבי שמעון בן 
<xref rid="ph-5-90-15">[ס]</xref>
יוחי אומר שכר יום בין כך ובין כך אסור [שכר הקיבולת בביתו אסור בבתיהם מותר 
<xref rid="ph-5-90-16">[ע]</xref>
במחובר לקרקע בין כך ובין כך אסור] בעיר אחרת בין כך ובין כך מותר : </p>
</verse>
<verse num="ch5-v9">
<label>הלכה ט</label>
<p>
<xref rid="ph-3-90-13">(מ)</xref>
אבל שתכפוהו אביליו הרי זה מיקל בסכין 
<xref rid="ph-5-90-17">[פ]</xref>
ובמספרת אבל לא במספרים ואם היו בגדיו צואין מדיחן בצונן אבל לא במי רגלים : </p>
</verse>
<verse num="ch5-v10">
<label>הלכה י</label>
<p>
<xref rid="ph-3-90-14">(נ)</xref>
אבל ומנודה שהיו מהלכין בדרך מותרין בנעילת הסנדל וכיון שהניעו לעיר יחלוצו וכן בתשעה באב וכן
בתענית צבור : </p>
</verse>
<verse num="ch5-v11">
<label>הלכה יא</label>
<p>
<xref rid="ph-3-90-15">(ס)</xref>
מנודה שמת הרי זה טעון סקילה לא 
<xref rid="ph-5-90-18">[צ]</xref>
שהעמידו עליו גל אבנים גדול כעכן אלא שליח בית דין נוטל את האבן ונותנה על ארונו לקיים בו מצות
סקילה : </p>
</verse>
<verse num="ch5-v12">
<label>הלכה יב</label>
<p>
<xref rid="ph-3-90-16">(ע)</xref>
מנודה 
<xref rid="ph-5-90-19">[ק]</xref>
לא קורא ולא קורין עמו לא שונה ולא שונין עמו אבל קורא הוא ושונה לעצמו בשביל שלא ישכח את למודו
: </p>
</verse>
<verse num="ch5-v13">
<label>הלכה יג</label>
<p>
<xref rid="ph-3-90-17">(פ)</xref>
שוכרין אותו ומשתכרין לו לא בשביל הנאת עצמן אלא כדי 
<xref rid="ph-5-90-20">[ר]</xref>
שינעול הדלת לפניו : </p>
</verse>
<verse num="ch5-v14">
<label>הלכה יד</label>
<p>
<xref rid="ph-3-90-18">(צ)</xref>
מנודה לעירו *(לא) מנודה לעיר אחרת *הגר"א מ"ז <pgbrk id="90"></pgbrk>
<xref rid="ph-5-91-1">[א]</xref>
מנודה לתלמידים לא מנודה לחכמים מנודה לחכמים מנודה לתלמידים מנודה לכל העם לא מנודה לנשיא
מנודה לנשיא מנודה לכל העם : </p>
</verse>
<verse num="ch5-v15">
<label>הלכה טו</label>
<p>
מת א׳ מהמנדים אם נתן רשות לחברים מתירים לו ואם לאו אין מתירים לו : </p>
</verse>
<verse num="ch5-v16">
<label>הלכה טז</label>
<p>
<xref rid="ph-3-91-1">(א)</xref>
אין נדוי פחות משלשים יום ואין נזיפה פחות משבעה ימים : </p>
</verse>
<verse num="ch5-v17">
<label>הלכה יז</label>
<p>
ר"ג אומר כל שפשטו בו ב"ד 
<xref rid="ph-5-91-2">[ב]</xref>
אע"פ שחזרו וקרבו אותו אין יוצא בשלום מן העולם: </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="6">
<label>פרק ששי</label>
<verse num="ch6-v1">
<label>הלכה א</label>
<p>
<xref rid="ph-3-91-2">(ב)</xref>
אבל אסור לקרות בתורה ובנביאים ובכתובים ואסור לשנות במשנה ובתלמוד בהלכות
ובאגדות ואסור ברחיצה ובסיכה ובנעילת הסנדל ובתשמיש המטה וחייב 
<xref rid="ph-5-91-3">[ג]</xref>
בכיסוי הראש ובכפיית המטה <xref rid="ph-3-91-3">(ג)</xref>
מעשה שמתה אשתו של ר"ג ורחץ לילה הראשונה שמתה
אמרו לו תלמידיו לא למדתנו רבינו [שאבל אסור לרחוץ א"ל איני כשאר כל בני אדם איסטניס אני] (כל
ההלכה) 
<xref rid="ph-5-91-4">[ד]</xref>
<xref rid="ph-3-91-4">(ד)</xref>
שאלו בשלומו (ואמר) [יאמר] להם אבל ביום הראשון וביום השני (ואמר) [יאמר]
להם אבל הוא בשלישי משיבו בשפה רפה והוא אינו שואל ביום הראשון אינו (נושא) [נותן] תפילין בשני
נותן תפילין (בשלישי) באו אחרים לנחמו חולצן דברי 
<xref rid="ph-5-91-5">[ה]</xref>
ר"א רבי יהושע אומר ביום הראשון וביום השני אין נותן תפלין בשלישי נותן תפלין באו אחרים לנחמו
ה"ז 
<xref rid="ph-5-91-6">[ו]</xref>
חולצן . מת באותה העיר <xref rid="ph-3-91-5">(ה)</xref>
ביום הראשון וביום השני אין יוצא עמהן בשלישי יוצא
ועומד בשורה להתנחם אבל לא לנחם אחרים במה דברים אמורים בזמן שיש שם כדי נושאי המטה וקבריה אבל
אין שם כדי נושאי המטה וקבריה יוצא עמהן אפילו ביום הראשון . <xref rid="ph-3-91-6">(ו)</xref>
בא אצל קרוביו
ממקום אחר בשני ובשלישי משלים עמהם 
<xref rid="ph-5-91-7">[ז]</xref>
ברביעי ובחמישי מונה לעצמו ורבי שמעון בן אלעזר אומר מצאן שיושבין אפילו ביום השלישי מונה
לעצמו לא מצאן יושבין אפילו בשני מונה לעצמו ביום הראשון וביום השני אינו עושה מלאכה אפילו
נוטל מן התמחוי בשלישי 
<xref rid="ph-5-91-8">[ח]</xref>
יוצא ועושה בצינעא אינו עושה לא בשדה שהיא סמוכה לעיר ולא בשדה שהיא סמוכה לדרך אבל עושה הוא
בתוך גינתו בצינעא וכן האשה לא תעשה בראש הגג ולא בתוך החצר אבל עושה היא בתוך ביתה בצינעא ובלבד
שלא תראה לחברותיה : <xref rid="ph-3-91-7">(ז)</xref>
שלשה ימים לכלב שאכל בשר המת ונכנס לבית 
<xref rid="ph-5-91-9">[ט]</xref>
טהור פחות מכאן טמא <xref rid="ph-3-91-8">(ח)</xref>
שלשה ימים לזרע מחמשת המינים לפני הפסח (אסור לאחר
הפסח) מותר 
<xref rid="ph-5-91-10">[י]</xref>
אין 
יוצאין לשיירא פחות משלשה ימים קודם לשבת <xref rid="ph-3-91-9">(ט)</xref>
אין מוציאין למלחמת הרשות
פחות משלשה ימים קודם לשבת <xref rid="ph-3-91-10">(י)</xref>
אין מפליגין בספינה בים פחות משלשה ימים קודם
לשבת : ביום ראשון וביום שני איו נכנס להר הבית ובשלישי נכנס ומקיף בדרך שמאל <xref rid="ph-3-91-11">(כ)</xref>
אלו שמקיפין דרך שמאל אבל ומנודה (בה) ומי שיש לו חולה בתוך ביתו ומי שאבד לו אבדה 
<xref rid="ph-5-91-11">[כ]</xref>
מהלך מקיף על שמאל אבל שהוא אומר לו השוכן בבית הזה ינחמך שאני מנודה השוכן בבית הזה יתן בלבם
ויקרבוך דברי רבי מאיר אמר לו רבי יוסי עשית כאילו עברו עליו את הדין אלא השוכן בבית הזה יתן
בלבך (ותשמח) [ותשמע] את דברי חביריך ויקרבוך מי שיש לו חולה בתוך ביתו אומר לו השוכן בבית הזה
ירחם עליו (ואם היה בן של קיימא ירחם עליו) מיד מעשה באשה אחת שחלתה בתה ועלתה (זו) והקיפה ולא
זזה משם עד שבאו ואמרו לה נתרפתה מי שאבד אבדה אומר לו השוכן בבית הזה יתן בלב מי שמצאה ויחזירה
לך מיד מעשה באלעזר <xref rid="ph-5-91-12">[ל]</xref>
ובחנניה ובחזקיה בן גרון שאבד לו ספר תורה שלו לקוחה במאה מנה ועלה והקיף
ולא 
<xref rid="ph-5-91-13">[מ]</xref>
זזו משם עד שבאו ואמרו לו נמצא הספר תורה שמתחלה 
<xref rid="ph-5-91-14">[נ]</xref>
לא בנאו שלמה אלא על תנאי שכל מי שיש לו צרה יבא ויתפלל עליה 
<xref rid="ph-5-91-15">[ס]</xref>
(מ"א ח) רעב כי יהיה בארץ דבר כי יהיה (בארץ) שדפון ירקון ארבה חסיל כי יהיה כי יצר (לאויביו) [לו
אויבו] בארץ שעריו כל נגע (ומחלה כלתה) [כל מחלה] כל תפלה כל תחנה אשר תהיה לכל האדם אין לי אלא
ליחיד לצבור מנין תלמוד לומר 
<xref rid="ph-5-91-16">[ע]</xref>
וגם אל הנכרי אשר (יבא) וגו׳ אשר תהיה לכל האדם יכול אפילו מבקש בנים אפילו מבקש נכסים ולא טוב
לו ת"ל אשר תדע את לבבו (וגו׳ מה שטוב לו תן לו) כי אתה ידעת לבדך את לבב [כל] בני האדם 
<xref rid="ph-5-91-17">[פ]</xref>
ומנין שלא יחזיקו במרדן שנא' (שם) אשר ידעון איש נגע לבבו ופרש כפיו אל הבית הזה 
<xref rid="ph-5-91-18">[צ]</xref>
: </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="7">
<label>פרק שביעי</label>
<verse num="ch7-v1">
<p>
<xref rid="ph-3-91-12">(ל)</xref>
שבת עולה אבילות מן המנין ואינה מפסקת רגלים מפסיקין ואין עולין ר"א אומר
[משחרב בהמ"ק] עצרת כשבת 
<xref rid="ph-5-91-19">[ק]</xref>
רשבג"א ר"ה ויוה"כ כרגלים וחכמים אומרים לא כדברי זה ולא כדברי זה אלא עצרת כרגלים ר"ה ויום
הכיפורים כשבת מי שמת לו מת יום אחד קודם הרגל הרי זה מפסיק את כל הרגל ומונה ששה לאחר הרגל שלשה
ימים קודם הרגל א"צ כפיית המטה 
<xref rid="ph-5-91-20">[ר]</xref>
ר"א אומר אפילו שעה אחת שנים או שלשה ימים וב"ה אומרים אפילו <pgbrk id="91"></pgbrk>
שעה אחת אבא שאול אומר הקובר
את מתו שלשה ימים קודם הרגל בטל ממנו גזירת שבעה שמנה ימים קודם הרגל בטל ממנו גזירת ל׳ (והלכה
כדבריו) שמנה ימים קודם לרגל אם רצה לספר (ולכבס) בערב הרגל הרשות בידו לא סיפר (ולא כיבס) בערב
הרגל לא יספר (ולא יכבס) עד שישלמו לו שלשים יום 
<xref rid="ph-5-92-1">[א]</xref>
<xref rid="ph-3-92-1">(א)</xref>
שני ימים בתוך הרגל הרי זה מפסיק את (כל) הרגל ומונה שבעה לאחר הרגל [ומתעסקין
עמו ה׳ ימים לאחר הרגל 
<xref rid="ph-5-92-2">[ב]</xref>
ז׳ ימים בתוך הרגל הרי זה מפסיק את כל הרגל ומונה לאחר הרגל] ואין הרבים מתעסקין בו כלום לאחר
הרגל <xref rid="ph-3-92-2">(ב)</xref>
ימים שהוא 
<xref rid="ph-5-92-3">[ג]</xref>
מונה לאחר הרגל לא עבדו ולא בהמתו בטלים עמו אלא הוא 
<xref rid="ph-5-92-4">[ד]</xref>
וקרוביו נוהגין כאבלים הרגל עולה לאבל למנין שלשים ואין עולה לו למנין שבעה אבל במועד כאילו
אינו אבל ונוהג בצנעא <xref rid="ph-3-92-3">(ג)</xref>
כללו של דבר כל שעסקו עם הרבים הרגל עולה לו למנין
שבעה וכל שאין עסקו עם הרבים אין הרגל עולה לו למנין : שלשים יום לאבל שלשים יום לגיהוץ [ל׳ יום
לתספורת (ל׳ יום לגיבוי ל׳ יום ליפת תואר) ל' יום לאירוסין] ל׳ יום לנשואין ל׳ יום 
<xref rid="ph-5-92-5">[ה]</xref>
לבתולות ל׳ יום לאלמנה ל׳ יום ליבמה 
<xref rid="ph-5-92-6">[ו]</xref>
המדיר את אשתו שלשים יום 
<xref rid="ph-5-92-7">[ז]</xref>
סתם נזירות ל׳ יום . כיצד לאיבול שנאמר (דברים לד) ויבכו בני ישראל את משה בערבות מואב ל' יום
. <xref rid="ph-3-92-4">(ד)</xref>
שלשים יום לגיהוץ כיצד אסור ללכת בכלים מגוהצין אלו הן כלים מגוהצין כלי
היוצא מתחת המכבש 
<xref rid="ph-5-92-8">[ח]</xref>
כדברי רבי וחכ"א צבועים ולא לבנים ר"מ אומר לבנים אבל לא צבועים חדשים אבל לא שחקים מותר בפונדא
ובפסיקיא ובאפיליא ובכובע של ראש מותר להוליך כלים לגהץ בתוך ל׳ יום . לתספורת כיצד אסור בנטילת
שער אחד ראשו וא׳ שפתו ואחד זקנו ואחד כל שער שבו 
<xref rid="ph-5-92-9">[ט]</xref>
כשם שהוא אסור בנטילת שער הראש לאחר שבעה : <xref rid="ph-3-92-5">(ה)</xref>
המלוה את חבירו סתם אסור לגבות
ממנו עד שישלמו שלשים יום . כיצד ליפת תואר <xref rid="ph-3-92-6">(ו)</xref>
(דברים כא) וחשקת בה ולקחת לך
לאשה 
<xref rid="ph-5-92-10">[י]</xref>
מגלחת ראשה ומעברת צפרניה דברי 
<xref rid="ph-5-92-11">[כ]</xref>
רבי מאיר ר"ע אומר מגדלת את ראשה ומגדלת את צפרניה ר"א אומר נאמר מעשה בראש ונאמר מעשה בצפרנים
מה מעשה האמור בראש נטילת שער אף מעשה האמור בצפרנים נטילת צפרנים ר"ע אומר נאמר מעשה בראש ונאמר
מעשה בצפרנים מה מעשה האמור בראש ניוול אף מעשה האמור בצפרנים ניוול . ראיה לר"א (ש"ב יט) ומפיבושת
בן שאול ירד 
לקראת המלך לא עשה רגליו ולא עשה שפמו ראיה לר"ע (דניאל ד) שעריה כנשרין [רבה] וטפרוהי
כצפרין . (דברים כא) והסירה את שמלת שביה היו עליה בגדים לבנים 
<xref rid="ph-5-92-12">[ל]</xref>
והן נאים לה שחורים והן נאין לה שירים ונזמים וטבעות מעבירין אותן הימנה כדי 
<xref rid="ph-5-92-13">[מ]</xref>
שתהא יושבת ורואה בניוולה [וישבה בביתך כדי שתהא יושבת בתוך ביתו נכנס ורואה בניוולה] ובכתה
את אביה ואת אמה 
<xref rid="ph-5-92-14">[נ]</xref>
ודאי דברי ר"א ר"ע אומר אין אביה ואמה אלא עבודת כוכבים שנא׳ (ירמיה ב) אומרים לעץ אבי אתה ולאבן
את ילידתנו ירח 
<xref rid="ph-5-92-15">[ס]</xref>
זה ירח ושאר כל הנשים ג׳ חדשים דברי רבי ר"ע אומר ובכתה את אביה ואת אמה ירח הרי ג׳ ימים הרי
זה ב׳ חדשים ואח"כ תבא אליה ובעלתה לרבות את השלישי <xref rid="ph-3-92-7">(ז)</xref>
בד"א בזמן שאינה רוצה
להתגייר אבל אם רוצה להתגייר מטבילה ומשחררה ומותר בה מיד רשב"א אומר 
<xref rid="ph-5-92-16">[ע]</xref>
בתחלה מטבילה לשם שפחה ומשחררה ומותר בה מיד וכל כך למה (כדי שלא יתערב זרע הקודש בעמי הארצות)
<xref rid="ph-3-92-8">(ח)</xref>
מוטב שיאכלו בני ישראל בשר 
<xref rid="ph-5-92-17">[פ]</xref>
מיתות ולא שחוטה בשר נבילה לבדה .כיצד לאירוסין אסור לעשות סעודת אירוסין בתוך ל׳ יום . כיצד
לנשואין אסור לעשות סעודת נשואין בתוך ל׳ יום אבל אם <xref rid="ph-3-92-9">(ט)</xref>
טבח טבחו ומת אביו
או 
<xref rid="ph-5-92-18">[צ]</xref>
חמיו ה"ז כונס ובועל בעילת מצוה ופורש 
<xref rid="ph-5-92-19">[ק]</xref>
לאחר שבעה בד"א בזמן שמת אביו או 
<xref rid="ph-5-92-20">[ר]</xref>
חמיו אבל אם <xref rid="ph-3-92-10">(י)</xref>
מתה אשתו אסור לו לישא אשה אחרת עד שישלמו לו ג׳ רגלים רבי
יהודה אומר שני רגלים וכונס בשלישי בד"א בזמן שיש לו בנים אבל אין לו בנים או שהיו לו בנים קטנים
מותר לו לישא אשה אחרת בתוך ל׳ יום . מעשה שמתה אשתו של ר׳ טרפון ואמר לאחות אשתו בתוך האבל 
<xref rid="ph-5-92-21">[ש]</xref>
התכנסי ותגדלי את בני אחותיך אעפ"כ לא בא עליה אלא לאחר ל׳ יום . כיצד לבתולים <xref rid="ph-3-92-11">(כ)</xref>
בתוך ל׳ יום יכול לטעון טענת בתולים לאחר ל׳ יום אינו יכול לטעון . כיצד לאלמנה 
<xref rid="ph-5-92-22">[ת]</xref>
הוא תובעה והיא מעכבתו היא תובעתו והוא מעכבה נותנין לו לפרנס את עצמו <xref rid="ph-3-92-12">(ל)</xref>
כשם שנותנין לאשה כך נותנין לאיש כיצד ליבמה היבמה שאמרה בתוך שלשים יום לא נבעלתי כופין אותו
שיחלוץ לה לאחר ל׳ יום 
<xref rid="ph-5-92-23">[א]</xref>
[אין כופין אותו לחלוץ] <xref rid="ph-3-92-13">(מ)</xref>
המדיר את אשתו מלהנות 
<xref rid="ph-5-92-24">[ב]</xref>
לה עד ל׳ יום יעמיד פרנס יותר מכאן יוציא ויתן כתובה 
<xref rid="ph-5-92-25">[ג]</xref>
. <xref rid="ph-3-92-14">(נ)</xref>
סתם נזירות ל׳ יום בין שאמר הריני נזיר 
<xref rid="ph-5-92-26">[ד]</xref>
ל׳ יום בין שאמר הריני נזיר בתחלת ל׳ יום סתם נזירות ל' יום והרי <xref rid="ph-3-92-15">(ס)</xref>
שהשלים
נזירות בחו"ל ואח"כ בא <pgbrk id="92"></pgbrk>
לארץ ב"ש אומרים נזיר ל׳ יום וב"ה אומרים נזיר בתחלה <xref rid="ph-3-93-1">(א)</xref>
הדר בא"י ל' יום חייב במזוזה והשוכר מיד הדר בחו"ל פטור השוכר 
<xref rid="ph-5-93-1">[א]</xref>
נ׳ יום והדר בבורגן ל׳ יום חייב במזוזה . 
<xref rid="ph-5-93-2">[ב]</xref>
<xref rid="ph-3-93-2">(ב)</xref>
הלוקח בהמה מחבירו להניק בדקה ל׳ יום ובגסה נ' יום רבי יוסי אומר בדקה שלשה
חדשים מפני שהדקה טיפוליה מרובין [ <xref rid="ph-3-93-3">(ג)</xref>
טיפולי הבכור בדקה ל׳ יום ובגסה נ׳ יום
ר׳ יוסי אומר בדקה ג׳ חדשים מפני שהדקה טיפוליה מרובין] <xref rid="ph-3-93-4">(ד)</xref>
סוכה הישנה ב"ש
פוסלין 
<xref rid="ph-5-93-3">[ג]</xref>
וב"ה מכשירין (עד שיחדש בה דבר) איזו היא סוכה הישנה שעשאה קודם לחג ל׳ יום אבל אם עשאה לשם חג
אפילו מתחילת השנה כשרה <xref rid="ph-3-93-5">(ה)</xref>
האורז והדוחן והפרגין והשומשמין שהשרישו לפני
ר׳׳ה מתעשרין לשעבר ומותרין בשביעית ואם לאו אסורין בשביעית ומתעשרין לשנה הבאה רבי שמעון
שזורי אומר פול המצרי שזרעו לזרע בתחלה כיוצא בו רבי שמעון אומר פולין גומלנין כיוצא בהן ר"א
אומר פולין גומלנין (שנתמלאו) שנתגמלו לפני ר"ה: <xref rid="ph-3-93-6">(ו)</xref>
בצלים סריסים ופול המצרי
שמנע מהן [מים] ל׳ יום לפני ר"ה (אם) עלתה להם שנה ומותר לקיימן בשביעית [פחות מכאן לא עלתה להם
שנה ואסור לקיימן בשביעית] . <xref rid="ph-3-93-7">(ז)</xref>
הנוטע והמבריך והמרכיב ל׳ יום לפני ר"ה עלתה
לו שנה ומותר לקיימן בשביעית פחות מכאן לא עלתה לו השנה 
<xref rid="ph-5-93-4">[ד]</xref>
ואין מותר לקיימן בשביעית <xref rid="ph-3-93-8">(ח)</xref>
רבי יהודה אומר כל הרכבה שאינה קולטת לג׳ ימים
שוב אינה קולטת ר׳׳ש ור׳ יוסי אומרים כל הרכבה שאינה קולטת לשתי שבתות אינה 
<xref rid="ph-5-93-5">[ה]</xref>
הרכבה פירותי' של נטיעה זו אסורין עד חמשה עשר בשבט : </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="8">
<label>פרק שמיני</label>
<verse num="ch8-v1">
<p>
יוצאין לבית הקברות ופוקדין על המתים עד ג׳ ימים ואין חוששין משום דרכי האמורי מעשה שפקדו אחד
והיה עשרים וחמשה שנים ואח"כ מת . אחר והוליד ה׳ בנים ואח"כ מת . עושים חופה לחתנים ולכלות ותולין
בהן אחד דברים שהביאו אוכל ואחד דברים שלא הביאו אובל דברי ר"מ 
<xref rid="ph-5-93-6">[ו]</xref>
רבי יהודה אומר אין תולין בהן אלא דברי אוכל [שלא הביאו אוכל] אלו דברים שתולין בהן אגוזים שלא
הביאו אוכל 
<xref rid="ph-5-93-7">[ז]</xref>
גלוסקאות שלא הביאו אוכל ולשונות של ארגמן צלוחית של שמן ערב ואלו דברים שאין תולין בהן אגוזים
שהביאו אוכל רימונים שהביאו אוכל גלוסקאות 
<xref rid="ph-5-93-8">[ח]</xref>
שהביא אוכל צלוחית של שמן מתוק (כללו של דבר) התלוי בחופה אסור בהנאה מבזבזין לפני התנים ולפני
הכלות 
מחרוזות של דגים וחתיכות של בשר 
<xref rid="ph-5-93-9">[ט]</xref>
בימות החמה אבל לא בימות הגשמים אבל לא חתיכות של דגים מבושלים ולא כמהים ופטריות ולא שומשמין
בין בימות החמה בין בימות הגשמים אבל קליות ואגוזים נוטל 
<xref rid="ph-5-93-10">[י]</xref>
הוא בתוך וזורק כללו של דבר כל שהוא אבד אין מבזבזין לפניהן . <xref rid="ph-3-93-9">(ט)</xref>
ממשיכין לפני
חתנים ולפני הכלות צינורות של יין וצינורות של שמן ואין חוששין משום דרכי האמורי ואין חוששין
משום 
<xref rid="ph-5-93-11">[כ]</xref>
איסורן של אוכלין מעשה ביהודה והלל בני ר"ג שנכנסו <xref rid="ph-3-93-10">(י)</xref>
לבן זכאי לבבל והמשיכו
אנשי העיר לפניהם צינורות של יין וצינורות של שמן . <xref rid="ph-3-93-11">(כ)</xref>
שורפין ומעקרין לפני
מלכים ואין חוששין משום דרכי האמורי 
<xref rid="ph-5-93-12">[ל]</xref>
. כל עיקור שיש בו טריפה [אסור באכילה ומותר בהנאה וכל עיקור שאין בו טריפה] מותר באכילה ואצ"ל
בהנאה ואיזו היא טריפה מן הארכובה ולמעלה 
<xref rid="ph-5-93-13">[מ]</xref>
שורפין שריפה למלכים ואין שורפין שריפה לנשיאים <xref rid="ph-3-93-12">(ל)</xref>
וכשמת ר"ג הזקן שרף אונקלוס
הגר יותר משמנים מנה 
<xref rid="ph-5-93-14">[נ]</xref>
אמרו לו מה ראית אמר להם כתיב (ירמיה לד) בשלום תמות ובמשרפות אבותיך וגו׳ ואין ר"ג יפה יותר
ממאה מלכים שאין בהם צורך . סותרים שערות של כלות ומגלים פניהן של חתנים ונותנין 
<xref rid="ph-5-93-15">[ס]</xref>
בריתו וקולמסו בצידו ואין חוששין משום דרכי האמורי <xref rid="ph-3-93-13">(מ)</xref>
(וכשנכנס ר"ג הזקן
מצא שמנה אמר מי הוא זה שנכנס שלא ברשות עמד לו שמואל הקטן ברגליו וא"ר הלכה נכנסתי לשאול אמר
לו <xref rid="ph-3-93-14">(נ)</xref>
אלדד ומידד שכל ישראל יודעין שאילו אמרתי שלא יכנסו אלא שנים שהיית
אהד מהן אמר לו) ותולין מפתחו ופנקסו של מת בארונו של מת מפני עגמת נפש וכשמת שמואל הקטן תלו
מפתחו ופנקסו בארונו מפני שלא היה לו בן והיה ר"ג הזקן ור"א (בן עזריה) מספידין עליו ואומרים
על זה נאה לבכות על זה נאה להתאבל מלכים מתים ומניחים כתריהם לבניהם עשירים מתים ומניחים עושר
לבניהם שמואל הקטן נטל כל החמודות שבעולם והלך לו 
<xref rid="ph-5-93-16">[ע]</xref>
<xref rid="ph-3-93-15">(ס)</xref>
וכך אמר בשעת מיתתו שמעון וישמעאל לחרבא ושאר כל עמא לביזא עקן סגיאין
<xref rid="ph-5-93-17">[פ]</xref>
יהוון אחריהם ובלשון ארמית אמרן וכשבאו רשב"ג ורבי ישמעאל גזרו עליהם שיהרגו והיה רבי ישמעאל
בוכה ור"ש אמר אברך בשתי פסיעות אתה נתן בחיקם של צדיקים ואתה בוכה [א"ל (וכי) אני בוכה על שאנו
נהרגין] (אלא על שאנו נהרגים) כשופכי דמים וכמחללי שבתות אמר לו שמא בסעודה היה יושב וישן ובאה
אשה לשאול על נדתה על טהרות שלה ואמר לה השמש ישן הוא והתורה אמרה (שמות כב) אם ענה תענה אותו
<xref rid="ph-5-93-18">[צ]</xref>
ומה כתיב והרגתי אתכם בחרב וי"א <pgbrk id="93"></pgbrk>
רשב"ג היה בוכה ורבי ישמעאל השיבו כדברים אלו [וכשנהרג
ר"ש ור"י באתה השמועה אצל ר"ע וריב"ב עמדו וחגרו מתניהם שק וקרעו בגדיהם ואמרו אחינו ישראל
אלו טובה היתה לעולם תחלה לא היו מקבלים אלא ר"ש ור"י ועכשיו גלוי היה לפני מי שאמר והיה העולם
שסוף פורענות גדול עתיד לבוא לעולם ולפיכך נסתלקו אלו מן העולם (ישעיה נז) הצדיק אבד ואין איש
שם על לב ואומר (שם) יבא שלום ינוחו על משכבותם] 
<xref rid="ph-5-94-1">[א]</xref>
וכשנהרג ר"ע בקיסרי באתה שמועה אצל רבי יהודה בן בבא ואצל רבי חנניה בן תרדיון עמדו וחגרו שקים
את מתניהם וקרעו את בגדיהם ואמרו אחינו שמעונו לא נהרג ר"ע (לא נהרג שנחשד) על הגזל ולא על שלא
עמל בתורה בכל כחו לא נהרג ר"ע אלא למופת שנאמר (יחזקאל כד) והיה יחזקאל לכם למופת ככל אשר וגו׳
וידעתם כי אני ה׳ מכאן ועד ימים מועטים לא ימצא מקום בא"י שלא יהיו 
<xref rid="ph-5-94-2">[ב]</xref>
שם מושלכין בו שנאמר (ירמיה ט) דבר [כה] נאם ה׳ (והיתה) [ונפלה] נבלת האדם כדומן וגו׳ אמרו לא 
<xref rid="ph-5-94-3">[ג]</xref>
עברו ימים עד שבא בולמוס ועירבב את העולם מכאן ועד י"ב חדש [פסקו בולאות שביהודה שנאמר (ישעיה
לב) חרדו שאננות רגזה בוטחות שאננות אלו בולאות שביהודה בוטחות אלו קורקסיאות] לא היה בו לשון
בטוחות אלא טרכסיו אמר לא באו י"ב חדש עד שנתקיים להם מה שאמר שהיה ר"מ מושלו משל למה הדבר דומה
<xref rid="ph-3-94-1">(א)</xref>
למלך שעשה סעודה וזימן אורחים ולא קבע להם זמן מתי יכנסו 
<xref rid="ph-5-94-4">[ד]</xref>
הפקחין שבהן עמדו בתשעה שעות ביום ונכנסו לבתיהם ועלו למטותיהם באורה האחרים עמדו בשקיעת החמה
<xref rid="ph-5-94-5">[ה]</xref>
והניחו חנויות פתוחות ונרות דולקות נכנסו לבתיהן ועלו למטותיהן בנרות האחרים עמדו בשתים ושלשה
שעות בלילה 
<xref rid="ph-5-94-6">[ו]</xref>
הניחו מקצתן חנויות פתוחות ומקצתן נעולות מקצתן נרות דולקות ומקצתן כבו׳ נכנסו לבתיהן ועלו
למטותיהן (באפילה) המשויירים שבסעודה נכנס בהן יין ופצעו זה את זה והרגו זה את זה 
<xref rid="ph-5-94-7">[ז]</xref>
שנאמר (עמוס ט) ראיתי את ה׳ נצב על המזבח ויאמר הך הכפתור וירעשו הסיפים ובצעם בראש כולם 
<xref rid="ph-5-94-8">[ח]</xref>
<xref rid="ph-3-94-2">(ב)</xref>
וכשנכנס רבי חנניא בן תרדיון למינות גזרו עליו שריפה ועל אשתו הריגה ועל
בתו לישב בקופה אמר להם מה גזרו על אותה עניה אמרו לו הריגה קרא עליה המקרא הזה (תהלים קמה) צדיק
ה׳ בכל דרכיו. אמרה להם מה גזרו על אותו רבי אמרו לה שריפה קראה עליו המקרא הזה (ירמיה לב) גדול
העצה ורב העליליה וכששרפו אותו כרכוהו בס"ת ושרפוהו והיתה בתו צועקת ובוכה ומתחבטת לפניו אמר
לה בתי אם עלי את בוכה אם עלי את מתחבטת מוטב שתאכלני אש שנופחה ולא אש שלא נופחה שנא׳ (איוב כ)
<xref rid="ph-5-94-9">[ט]</xref>
אש לא נופח ואם על ס"ת את מתחבטת הרי התורה אש ואין אש אוכלת אש הרי אותיות פורחות ואין האש אוכלת
אלא 
<xref rid="ph-5-94-10">[י]</xref>
על הנייר שאף כל עבדי המלך גדולים לוקין על ידי קטנים 
<xref rid="ph-5-94-11">[כ]</xref>
על כן חצבתי בנביאים הרגתים באמרי פי (הושע ו) רבי עקיבא אומר ד׳ בנים 
<xref rid="ph-5-94-12">[ל]</xref>
למלך אחד לוקה ושותק ואחד לוקה ומבעט ואחד לוקה ומתחנן ואחד לוקה ואומר לאביו הלקני . אברהם
לוקה ושותק שנא׳ (בראשית כב) קח נא את בנך את יחידך אשר אהבת את יצחק והעלהו לעולה היה לו לומר
אתמול אמרת לי (שם כא) כי ביצחק יקרא לך זרע 
<xref rid="ph-5-94-13">[מ]</xref>
שנאמר (שם כב) וישכם אברהם בבקר וגו׳ איוב לוקה ומבעט שנאמר (איוב י) אומר אל אלוה אל (תריבני)
[תרשיעני] הודיעני על מה תריבני. חזקיה לוקה ומתחנן שנאמר (מלבים ב כ) ויתפלל (חזקיה) אל ה׳ וגו׳
וי"א חזקיה לוקה ומבעט 
<xref rid="ph-5-94-14">[נ]</xref>
אח"כ היה לו לומר והטוב בעיניך עשיתי . דוד אמר לאביו הלקני שנאמר (תהלים נא) הרב כבסני מעוני
ומחטאתי טהרני : אין מבטלין תלמוד תורה עד שתצא נשמתו של מת וכשהיה ר"ש בנו של ר"ע חולה לא ביטל
בית מדרשו אלא פקדו ביד שלוחו בא הראשון ואמר לו נטען אמר להם שאלו עד שבא השני 
<xref rid="ph-5-94-15">[ס]</xref>
ואומר לו הכביד החזירן לתלמוד תורה בא השלישי ואמר לו גוסס אמר להם שאלו בא הרביעי ואמר לו השלים
עמד וחלץ תפילין וקרע את בגדיו ואמר להם אחינו ישראל שמעו עד כאן היינו חייבים בת"ת מכאן ואילך
אנו חייבים בכבודו של מת נתקבצו קהל גדול לקבור את בנו של ר"ע אמר להם הוציאו לי ספסל לבית הקברות
<xref rid="ph-5-94-16">[ע]</xref>
ישב ודרש ואמר <xref rid="ph-3-94-3">(ג)</xref>
אחינו ישראל שמעו לא שאני חכם 
<xref rid="ph-5-94-17">[פ]</xref>
ויש כאן חכמים ממני לא שאני עשיר 
<xref rid="ph-5-94-18">[צ]</xref>
ויש עשירים ממני אנשי דרום מכירין את ר"ע אנשי גליל מאין מכירין האנשים מכירין את ר"ע הנשים
והטף מאין 
<xref rid="ph-5-94-19">[ק]</xref>
אלא יודע אני ששכרכם מרובה שלא נצטערתם ובאתם אלא לכבוד תורה ולשם מצוה מנחם 
אני שאילו היה
לי שבעה בנים קברתים ולא שאדם רוצה לקבור את בניו אלא יודע אני שהוא בן העולם הבא שזיכה את הרבים
שכל המזכה את הרבים 
<xref rid="ph-5-94-20">[ר]</xref>
אין חטא בא לידו וכל המחטיא את הרבים אין מספיקין בידו לעשות תשובה משה זכה וזיכה את הרבים זכות
הרבים תלוי בו שנאמר (דברים לג) צדקת ה׳ עשה ומשפטיו עם ישראל ירבעם חטא והחטיא את הרבים חטא
הרבים תלוי בו שנאמר (מלכים א טו) על חטאת ירבעם (בן נבט) אשר חטא (והחטיא) [ואשר החטיא] את ישראל
ולא עוד אלא 
<xref rid="ph-5-94-21">[ש]</xref>
שישב עליו <xref rid="ph-3-94-4">(ד)</xref>
מגלגלין זכות ע"י זכאין ראויין היו ישראל להגאל ממצרים שאילו
לא עמדו משה ואהרן שנאמר (בראשית טו) ואחרי כן יצאו ברכוש גדול. ראויין 
<xref rid="ph-5-94-22">[ת]</xref>
הן ישראל לקבל את התורה שאילו לא עמדו משה ואהרן ודור המדבר שנאמר (משלי ב) יצפון לישרים תושיה.
ראויה היתה [פרשת שופטים להאמר אילולי עמד יתרו .ראויה היתה] פרשת פסח קטן להאמר שאילו לא עמדו
טמאים (שנאמר (במדבר ט) למה נגרע לבלתי הקריב וגו') . ראויה היתה פרשת נחלה להאמר שאילו לא עמדו
בנות צלפחד. ראוי היה בית המקדש ליבנות שאילו לא עמדו דוד ושלמה שנאמר (שמות טו) מקדש ה׳ כוננו
ידיך. ראוין 
<xref rid="ph-5-94-23">[א]</xref>
הם ישראל ליגאל בימי המן שאילו לא עמדו מרדכי ואסתר שנאמר (ויקרא כו) ואף גם זאת בהיותם בארץ
אויביהם לא מאסתים ולא געלתים וגו׳. ראוין היו ישראל להשתעבד שאילו לא עמד פרעה במצרים שנאמר
(בראשית טו) ועבדום וענו אותם ארבע מאות שנה . ראוין 
<xref rid="ph-5-94-24">[ב]</xref>
הן ישראל לעבוד עבודת כוכבים שאילו לא עמד ירבעם בן נבט שנאמר (דברים לא) וקם העם הזה וזנה. ראויה
היתה פרשת מקלל ומקושש להאמר שאילו לא עמד בן ישראלית ומקושש.ראוין 
<xref rid="ph-5-94-25">[ג]</xref>
הן ישראל ליפול בחרב שאילו לא עמדו פלוני 
<xref rid="ph-5-94-26">[ד]</xref>
ופלונית שנאמר (עמוס ט) בחרב ימותו כל חטאי עמי ואומר (ירמיה יד) בחרב וברעב ובדבר יתמו.ראויה
היתה ירושלים ליחרב שאילו לא עמד נבוכדנצר וחבריו שנאמר (מיכה ג) לכן בגללכם ציון שדה תחרש (ציון
תחוללכם מירושלם) [וירושלם עיין תהיה] והר הבית לבמות יער 
<xref rid="ph-5-94-27">[ה]</xref>
ולא עוד אלא שמגלגלין זכות ע"י זכאין וחובה ע"י חייבים <xref rid="ph-3-94-5">(ה)</xref>
וכשהרג טרגיאנוס
פפוס ואת לוליאניס אחיו בלודקי׳ אמר להם אם אתם מעמו של חנניה מישאל ועזריה יבא אלהיכם ויציל
אתכם מידי [כדרך שהציל חמו"ע] אמרו לו חנניה מישאל ועזריה כשרים היו נבוכדנצר מלך הגון היה וראוי
לעשות נס על 
<xref rid="ph-5-94-28">[ו]</xref>
ידן אבל אתה מלך רשע ואין ראוי ליעשות נס על ידך ואנו מחוייבין מיתה לשמים ואם אי אתה הורגנו
הרבה הורגים יש למקום הרבה מזיקין יש למקום הרבה דובים יש למקום הרבה נמרים יש למקום הרבה נחשים
הרבה שרפים הרבה עקרבים יש למקום שיבואו ויפגעו בנו אבל כשנמות תדע שאנו מבני בניהם של חנניה
מישאל ועזריה אמרו לא מתו עד שראו מחטטין בעיניו דורשי חמורות אומרים <xref rid="ph-3-94-6">(ו)</xref>
(דברים
יב) ונתצתם את מזבחותם מה חטאו עצים ואבנים אלא לפי שבא לאדם תקלה על ידיהם אמר הכתוב ונתצתם
והרי דברים קל וחומר ומה אם עצים ואבנים שאין בהן לא זכות ולא חובה ולא טובה ולא רעה על שבאה
תקלה על ידיהם לאדם אמרה תורה ונתצתם אדם שהוא גורם להחטיא את חבירו ומטהו מדרך חיים לדרך מות
על אחת כמה וכמה 
<xref rid="ph-5-94-29">[ז]</xref>
(ויקרא כ) והרגת את האשה ואת הבהמה <xref rid="ph-3-94-7">(ז)</xref>
אם אדם חטא בהמה מה חטאה [אלא לפי שבא
לאדם 
<xref rid="ph-5-94-30">[ח]</xref>
רעה ע"י] שלא תהא הבהמה עוברת בשוק ואומרים זו בהמה שנסקל פלוני על ידיה והרי דברים קל וחומר
ומה אם בהמה שאין בה לא זכות ולא חובה לא טובה ולא רעה ועל שבאה לאדם תקלה על ידה אמרה התורה תסקל
האדם שהוא גורם להחטיא את חבירו ומטהו מדרך חיים לדרך מות על אחת כמה וכמה 
<xref rid="ph-5-94-31">[ט]</xref>
וכן הוא אומר [באבני מזבח (דברים כז) לא תניף עליהם ברזל ובמקום אחר הוא אומר (שמות כ) כי חרבך
הנפת עליה ותחלליה מה נשתנה ברזל להיות פסול למזבח מכל מיני מתכות לפי שחרב סימן קללה ומזבח
<xref rid="ph-5-94-32">[י]</xref>
סימן כפרה ומעבירין סימן קללה בשביל דבר כפרה] והרי דברים קל וחומר ומה מזבח אבנים שאינן לא
רואות ולא מדברות ולא אוכלות ולא שותות ועל שמטילות שלום בין ישראל לאביהם שבשמים אמרה תורה
לא תניף עליהם ברזל בני תורה שהם כפרה לעולם על אחת כמה וכמה וכן הוא אומר (דברים כז) אבנים שלימות
תבנה את מזבח ה׳ אלהיך אבנים שמטילות שלום בעולם והרי דברים קל וחומר ומה אבנים שאינם לא רואות
ולא שומעות ולא מדברות ולא אוכלות ולא שותות ועל שמטילות שלום בין ישראל לאביהם שבשמים יהיו
שלימות <pgbrk id="94"></pgbrk>
לפני 
<xref rid="ph-5-95-1">[א]</xref>
בני תורה שהם כפרה לעולם עאכו"כ יהיו שלימים לפני הקב"ה : </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="9">
<label>פרק תשיעי</label>
<verse num="ch9-v1">
<p>
על כל המתים כולן 
<xref rid="ph-5-95-2">[ב]</xref>
אינו קורע אלא על רבו שלמדו חכמה <xref rid="ph-3-95-1">(א)</xref>
רשב"א אומר חכם שמת כל שעומדים בשעת מיתתו
קורעים עליו כל שאין עומדין עליו בשעת מיתתו אין קורעין עליו (הכל חולצים על חכם ועל תלמיד) חכם
שמת <xref rid="ph-3-95-2">(ב)</xref>
חולצין לפניו את הימין אב ב"ד שמת חולצין לפניו את השמאל נשיא שמת חולצין
לפניו ב׳ ידים מעשה כשמת ר"א חלץ לפניו ר"ע שתי ידיו <xref rid="ph-3-95-3">(ג)</xref>
והיה מכה על לבו והדם
שותת 
<xref rid="ph-5-95-3">[ג]</xref>
וכן היה אומר אבי אבי רכב ישראל ופרשיו . <xref rid="ph-3-95-4">(ד)</xref>
על כל המתים כולן אינן חולצין
אלא על אביו ועל אמו ואם אין ראויין לחלוץ אף על אביו ועל אמו לא יחלוץ מעשה כשמת אביו של ר"ע
חלצו לפניו והוא לא חלץ . על כל המתים כולן קורע בסכין על אביו ועל אמו אינו קורע בסכין . על כל
המתים כולן אינו מגלה לבבו על אביו ועל אמו מגלה . על כל המתים כולן . <xref rid="ph-3-95-5">(ה)</xref>
אינו
מבדיל קמי שפה על אביו ועל אמו מבדיל קמי שפה 
<xref rid="ph-5-95-4">[ד]</xref>
א"ר יהודה כל קרע שאינו מבדיל קמי שפה הרי זה קרע של תיפלה (רבי יהודה אומר <xref rid="ph-3-95-6">(ו)</xref>
כל קרע שהוא בתחילה קורע שלשה אצבעות ותוספתו כל שהוא . אין קורעין אלא עד הטיבור הקטנים אחרים
קורעים להם הקורע לשם כבוד הרי זה מאחה מיד . <xref rid="ph-3-95-7">(ז)</xref>
אפיקרסין אין מעכבין את הקריעה
רבי בנימין משום ר"ע אומר קורעין אפיקרסין) . <xref rid="ph-3-95-8">(ח)</xref>
על כל המתים כולם הוא קורע
את העליון על אביו ועל אמו אע"פ שיש עליו מאה קורעין . האשה אינה קורעת אלא את העליון רבי יהודה
אומר האשה קורעת את הפנימי והופכתו לאחוריה וחוזרת וקורעת את השאר 
<xref rid="ph-5-95-5">[ה]</xref>
<xref rid="ph-3-95-9">(ט)</xref>
[על כל המתים שולל לאחר ז׳ ומאחה אחר ל' ועל אב ואם אינו מאחה לעולם . האשה
שוללת לאחר ז׳ ומאחה אחר ל׳ ר"י אומר האשה שוללת מיד ומאחה אחר 
<xref rid="ph-5-95-6">[ו]</xref>
ג'] <xref rid="ph-3-95-10">(י)</xref>
על כל המתים כולן הוא דוחק את המטה ואינו מרבה בעסקו על אביו ועל אמו
המרבה בעסקו ואינו דוחק הרי זה משובח אבל אם היתה שעת דוחק או ליל שבת או גשמים יורדין דוחק אף
על אביו ועל אמו את המטה ואינו מרבה בעסקו . על כל המתים כולן אסור ללבוש כלים מגוהצים עד שלשים
יום על אביו ואמו אסור עד שיגיע הרגל ויגערו בו חביריו . <xref rid="ph-3-95-11">(כ)</xref>
על כל המתים כולן
אסור בתספורת עד שישלמו שלשים יום על אביו ועל אמו 
<xref rid="ph-5-95-7">[ז]</xref>
ישלח פרע עד שיגערו בו חביריו. על כל המתים כולן אסור בסחורה עד שישלמו לו שלשים יום על אביו
ועל אמו עד שיגערו בו חביריו 
<xref rid="ph-5-95-8">[ח]</xref>
ואמרו לו צא עמנו . <xref rid="ph-3-95-12">(ל)</xref>
על כל המתים כולן אסור לילך לבית המשתה עד שישלמו לו
ל׳ יום על אביו יעל אמו אסור כל שנים 
עשר חדש אלא א"כ היתה לשם שמים : אמרו לו מת אביו וקרע והיא
אינו אלא אמו יצא אמו וקרע והוא אינו אלא אביו (לא) יצא מת אביו וקרע והוא
אינו אלא אחד מן הקרובים יצא אחד מן הקרובים והוא אינו אלא אביו לא יצא מי שמתי אביו ואמו קורע
קרע אחד לשניהם רבי יהודה בן תימא אומר קורע על זה בפני עצמו ועל זו בפני עצמה מי שמתו עשרה בניו
כאחת קורע קרע אחד על כולן משקרע בישרו אותו שמת בנו 
<xref rid="ph-5-95-9">[ט]</xref>
וקרע הרי זה קורע והולך עד שהוא מגיע לטיבור הגיע לטיבור 
<xref rid="ph-5-95-10">[י]</xref>
הופך את הקרע לאחוריו מת בנו וקרע הרי זה מבדיל בין הקרע ג' אצבעות וקורע אין קורעין אלא בין
שתי הקורע למטה מן הצדדין לא יצא רבי יהודה אומר יצא אמר רבי יהודה מעשה בימי 
<xref rid="ph-5-95-11">[כ]</xref>
חרסום שהיו קורעין למטה 
<xref rid="ph-5-95-12">[ל]</xref>
מן הצדדין אמרו לו אין שעת הסכנה ראיה . פוחח אינו קורע רבי יהודה אומר קורע 
<xref rid="ph-5-95-13">[מ]</xref>
את הברסיס ואת הבדרסים ואת הפלמוט ואת השלל ואת החרוד לא יצא הקורע את המאחוי יצא איזהו מאחוי
כל שיאחהו כל צרכו . 
<xref rid="ph-5-95-14">[נ]</xref>
<xref rid="ph-3-95-13">(מ)</xref>
אלו קרעין שאין מתאחין על אביו ועל אמו ועל רבו שלמדו חכמה ועל שריפת התורה
ועל חורבן הבית ועל שמועות רעות ועל קללת השם והרואה את ירושלים 
<xref rid="ph-5-95-15">[ס]</xref>
מן הצופים ועל המלך ועל הנשיא ויש אומרים אף על כהן גדול ונביא ועל אב בית דין על שריפת התורה
לא ששמע שנשרפה אלא א"כ עומד עליה והיא נשרפת על חרבן הבית אפילו שמע שחרב הבית ועל שמועות הרעות
שהן קשין כחרבן הבית . הרואה את ירושלים 
<xref rid="ph-5-95-16">[ע]</xref>
מן הצופים חייב לקרוע נכנס בתוכה הרי זה מוסיף על הקרע עלה מוסיף לקרוע עלה להודיעו על פרק ופרק
חייב לקרוע עלה וישב בה קורע קרע אחד ויוצא . הלוקח חלוק קרוע 
<xref rid="ph-5-95-17">[פ]</xref>
לחבירו [אינו רשאי לאחות אלא אם כן הוא יודע שהוא מן הקרעים המתאחין המוכר חלוק לחבירו] צריך
להודיעו שהוא מן הקרעין [המתאחין או] שאין מתאחין (וכן) כל הקרעין שאין מתאחין אסור למכרן לנכרים
<xref rid="ph-5-95-18">[צ]</xref>
לתופרן ולהפכן מלמטה דברי ר"ש ורבי אליעזר מתיר ר"ג אומר <xref rid="ph-3-95-14">(נ)</xref>
השואל חלוק מחבירו
לילך ולבקר בו את אביו הלך ומצאו שמת הרי זה קורע ומאחהו ומחזיר לו את חלוקו . 
<xref rid="ph-5-95-19">[ק]</xref>
לקחו הימנו סתם אינו 
<xref rid="ph-5-95-20">[ר]</xref>
יוצא לקרוע היוצא בחלוק קרוע לפני מטתו של מת הרי זה גוזל את המת מרובה גזילת המת מגזילת החי
שהגוזל את החי הוא יכול לפייסו ולהחזיר לו את הגזלות [הגוזל את המת אינו יכול לפייסו ולהחזיר
לו גזילו] 
<xref rid="ph-5-95-21">[ש]</xref>
<xref rid="ph-3-95-15">(ס)</xref>
הקורע על מתו וחזרה בו נשמה אם לאלתר מת יצא ואם לאחר זמן מת לא יצא [כיוצא
בדבר אתה אומר מכבד אביו ואמו במותן כאילו כבדן בחייהן משום שהמכבדן בחייהן משום יראה ומשום
ירושה והמכבדן במותן אין מכבדן אלא לשם שמים] <xref rid="ph-3-95-16">(ע)</xref>
כל המציל כלים מן המת הרי
זה גוזל את המת יש מציל ויש שאינו <pgbrk id="95"></pgbrk>
מציל אם עד שלא הגיע לארון מציל ואם משהגיע לארון אינו
מציל אבל מלמדין לאדם שלא יהא חובלן 
<xref rid="ph-5-96-1">[א]</xref>
והלא אמרו כל המרבה כלים על המת הרי זה עובר משום בל תשחית דברי ר"מ ר"א בר צדוק אומר מנוולו
רבן גמליאל אומר מרבה עליו רימה רבי נתן אומר <xref rid="ph-3-96-1">(א)</xref>
היא כסותו שיורדת עמו לשאול
היא באה עמו לעתיד לבוא שנאמר (איוב לח) תתהפך כחומר חותם ויתיצבו כמו לבוש: </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="10">
<label>פרק עשירי</label>
<verse num="ch10-v1">
<p>
<xref rid="ph-3-96-2">(ב)</xref>
אבל כל זמן שמתו מוטל לפניו פטור מקריאת שמע ומן התפילה ומכל מצות האמורות
בתורה ואם רצה להחמיר על עצמו הרי זה לא יחמיר מפני כבוד המת <xref rid="ph-3-96-3">(ג)</xref>
הגיע זמן קריאת
שמע כל העם קורין והוא שותק עמדו להתפלל הכל מתפללים והוא מצדיק עליו את הדין ומה הוא אומר רבון
כל העולמים חטאתי לפניך כמעט מחובותי נגביתי והלא הרבה מכן הייתי שוה יהי רצון מלפניך שתגדור
פרצותינו ותנחמנו רבי שמעון בן אלעזר אומר אף הוא שואל לכל צורכי המת . <xref rid="ph-3-96-4">(ד)</xref>
אבל אוכל אצל חבירו ואם אין לו חבר אוכל בבית אחר ואם אין לו בית אחר עושה לו מחיצה ואוכל ואם
אין יכול לעשות לו מחיצה הופך פניו מן המת ואוכל ואינו מיסב ואוכל ואינו אוכל כל צרכו ואינו
אוכל בשר ואינו שותה יין ואין מזמנים עליו ואין 
<xref rid="ph-5-96-2">[ב]</xref>
אומרים לו ברך בד"א בחול אבל בשבת אוכל כל צרכו ואוכל בשר ושותה יין ומזמנים עליו ר"ג אומר אבל
בשבת כאילו שאינו אבל . <xref rid="ph-3-96-5">(ה)</xref>
אין מוציאין את המת סמוך לקריאת שמע אלא א"כ הקדימו
שעה אחת (או שאחרו שעה אחת) הוציאו סבלי המטה <xref rid="ph-3-96-6">(ו)</xref>
את שלפני המטה את שלאחר המטה
את שלפני המטה צורך בהן פטורין מן ק"ש 
<xref rid="ph-5-96-3">[ג]</xref>
ומותרין בנעילת הסנדל אלו ואלו פטורין מן התפלה (ומן התפילין) <xref rid="ph-3-96-7">(ז)</xref>
קברו את
המת וחזרו אם יכולין להתחיל ולגמור עד שלא יגיעו לשורה 
<xref rid="ph-5-96-4">[ד]</xref>
עומדין ואחר כך קורין ואם לאו קורין ומתפללין ואחר כך עומדים בשורה . <xref rid="ph-3-96-8">(ח)</xref>
שורה
הפנימית הרואה פני אבלים פטורה והחיצונה חייבת ר"י אומר אפי׳ אין שם אלא שורה אחת העומדים לשם
אבל פטורים לשם כבוד ירדו 
<xref rid="ph-5-96-5">[ה]</xref>
לפסגן הרואים פני [האבל] פטורים ושאינם רואים פני האבל חייבין ר"ש בן אלעזר אומר קבר שאולה היתה
לר"ג ביבנה שהיו מכניסים את המת לתוכה ונועלין את הדלת לפניו ובאין ועומדים בשורה (ומזמנים)
[ומנחמין] ופוטרין את הרבים ואח"כ מעלין אותן לירושלם נסתם הגולל מכסה את הראש [בא לעמוד בשורה
מגלה את ראשו ופוטרן יצא חוץ לשורה מכסה] את ראשו נכנס לתוך ביתו באו אחרים לנחמו מגלה את ראשו
ופוטרן . <xref rid="ph-3-96-9">(ט)</xref>
חכם או תלמיד חכם שמת לו מת באין ויושבין לפניו ונושאין ונותנין
בהלכות אבלים ואם טעו משיבן בשפה רפה והוא אינו שואל 
<xref rid="ph-5-96-6">[ו]</xref>
אם רצה מדבר ע"י עצמו ואם לאו נותן לאחר רשות ומדבר על ידו . מעשה שמת בנו של רבי יהודה ונתן רשות
לאחר שידבר על ידו מעשה (בבנו) [שמת בנו] 
של ר׳ יוסי הגלילי ונתן רשות לאחר שידבר על ידו מעשה
שמת בנו של ר"ע והיה יושב ודורש כל היום 
<xref rid="ph-5-96-7">[ז]</xref>
זה מעשה היה ביד רבי והיה דורש כל היום . <xref rid="ph-3-96-10">(י)</xref>
אבל שבת הראשונה אינו נבנס לבית
הכנסת שניה נכנס ואינו יושב במקומו שלישית נכנס ויושב במקומו ואינו מדבר רביעית שוה לכל אדם
רבי . 
<xref rid="ph-5-96-8">[ח]</xref>
שמעון אומר בראשונה (ובשניה) אחרים באין אצלו ומנחמים אותו שניה היא כראשונה שלישית היא כשניה
רביעית 
<xref rid="ph-5-96-9">[ט]</xref>
שוה לכל אדם (ר"מ אומר בראשונה ובשניה אינו בא לבית הכנסת שלישית נכנס ויושב במקומו רביעית
שוה לכל אדם) במה דברים אמורים בבית הכנסת אבל בבית המדרש עולה ואפילו בשבת ראשונה [ליל שבת בין
השמשות מגלה את ראשו במוצ"ש חוזר ומכסה אותו ליל שבת בין השמשות הופך קריעה לאחריו במוצ"ש הופכו
לפניו] <xref rid="ph-3-96-11">(כ)</xref>
חכם שמת בית המדרש שלו 
<xref rid="ph-5-96-10">[י]</xref>
משנין את מקומן ושאר כל בתי מדרשות משנין את מקומן [אב"ד שמת 
<xref rid="ph-5-96-11">[כ]</xref>
בתי מדרשות שלו בטלין ושאר כל ב"ד ומדרשים משנין את מקומן] נשיא שמת כל בתי מדרשות בטלין ולא
היו 
<xref rid="ph-5-96-12">[ל]</xref>
בטלין ומטיילין בשוק אלא יושבים ועומדין עגומין ודומין כבני אדם שאין להם פרנס משהגיעה שעת
העמדה יעמדו בית הכנסת קורין שבעה וממעטין בעסקן ועומדין <xref rid="ph-3-96-12">(ל)</xref>
אין אומרים לא
הלכה ולא אגדה בבית (מדרשו של) אבל צריך לשאול מתחילין בהלכות אבלים ופורשים לעניינים אחרים
וחוזרים וחותמים בהלכות אבלים רבי חנינא בן גמליאל 
<xref rid="ph-5-96-13">[מ]</xref>
אומר [אומרים] אגדה בבית מדרשו של אבל ביהודה נותנין שלום בכניסתם ובצאתם ללמדך שאין אבל בשבת
. </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="11">
<label>פרק אחד עשר</label>
<verse num="ch11-v1">
<p>
עיר שמתו בו שני מתים מוציאין את הראשון 
<xref rid="ph-5-96-14">[נ]</xref>
ואין מלינין את הראשון 
<xref rid="ph-5-96-15">[ס]</xref>
ומוציאין את השני 
<xref rid="ph-5-96-16">[ע]</xref>
מפני שאמרו כל המלין את מתו הרי זה 
<xref rid="ph-5-96-17">[פ]</xref>
מנוולו אם לחפור לו קבר או להביא לו תכריכין או כדי שיבאו קרוביו ממקום אחר מלינו ואין בכך כלום
. חכם ותלמיד מוציאין את החכם . תלמיד ועם הארץ מוציאין את התלמיד . היו שניהם חכמים שניהם תלמידים
שניהם עמי הארץ מוציאין את הראשון . איש ואשה מוציאין את האשה מפני שהאשה קרובה לניוול . דברים
שבין איש לאשה מניחין את האיש ברחוב <xref rid="ph-3-96-13">(מ)</xref>
ואין מניחין את האשה עולין בחבר עיר
על האיש ואין עולין בחבר עיר על האשה (ר' יהודה אומר אם יש לה בנים קטנים) מברין על האיש ואין מברין
על האשה ר׳ יהודה אומר אם יש לה בנים קטנים מברין עמהן הוציאו את הראשון וקברוהו אין עומדין
עליו בשורה ואין אומרים עליו ברכת אבלים עד שיוציאו השני הוציאו את השני וקברוהו באין ועומדים
בשורה ומנחמין ופוטרין את הרבים (אף על פי שאמרו) אין מנחמין שני אבלים כאחד אלא אם כן כבודם
שוה אין מוציאין שני מתים במטה אחת אלא א"כ כבודם וקילוסן שוה מעשה באיש אחד באושא שנפל הבית
על שני בניו ועל בתו ובאו ושאלו את רבי <pgbrk id="96"></pgbrk>
יהודה ואמר להם הוציאו שלשתן כאחת ונתנו את החתנים
בראש אחד ואת הכלה בראש אחד והיו מקלסין לפניהם ואומרים הוי הוי חתנים והוי הוי כלה . אין עושין
שני הספידין בעיר אחת אלא א"כ יש שם כדאי לזה וכדאי לזה . אין מקלסין שתי כלות בעיר אלא אם כן
יש שם כדי קילוס לזו וכדי קילוס לזו ר"ש בן אלעזר אומר אעפ"כ אסור משום איבה . המת והכלה שהיו
מקלסין ובאין זה כנגד זה <xref rid="ph-3-97-1">(א)</xref>
מעבירין את המת מלפני הכלה מפני שכבוד החי קודם
את 
<xref rid="ph-5-97-1">[א]</xref>
המתים . המלך והכלה מעבירין את הכלה מפני כבוד המלך אגריפס המלך עבר לפני הכלה ושבחוהו חכמים
אמרו לו מה ראית אמר להם אני 
<xref rid="ph-5-97-2">[ב]</xref>
כתר נוטל בכל יום וזאת תטול כתריה שעה אחת . אין מבטלין תלמוד תורה מפני המת והכלה אבא שאול אומר
המעשה קודם לתלמוד תורה כך היה רבי יהודה עושה בשעה שהיה רואה את המת ואת הכלה שנקלסין ובאין
(זה כנגד זה) היה נותן עיניו בתלמידים ואמר המעשה קודם ללימוד . <xref rid="ph-3-97-2">(ב)</xref>
האשה שמת
חמיה או אחד מקרובי בעלה הרי זו לא תכחול ולא תתקשט אלא נוהגת עמו כדרך שהוא נוהג אף הוא שמת
חמיו או אחד מקרובי אשתו אינו כופה להתקשט אלא נוהג עמה כדרך שהיא נוהגת . <xref rid="ph-3-97-3">(ג)</xref>
כיבוד הבית והדחת הכוסות והצעת המטות אין בהם משום מלאכה לאבל . <xref rid="ph-3-97-4">(ד)</xref>
(דרגש המקפת
אינה נכפת רבי שמעון בן אלעזר אומר מוריד קלמנטרין שלה ומניחה כמות שהיא) . חמשה אחים שהיו אוכלין
על שולחן אביהם ומת אביהם בזמן שכל אחד ואחד הולך וישן בתוך ביתו כופה בתוך ביתו ואם לאו אינו
כופה אלא בבית שמשתמשין בו בלבד היו 
<xref rid="ph-5-97-3">[ג]</xref>
חמשה בתים בזמן שמשתמשים בכולן כופין בתוך כולן ואם לאו אין כופין בתוך כולן אלא בבית שמשתמשים
בו בלבד הדר באכסניא אצל חבירו אם לבו גס 
<xref rid="ph-5-97-4">[ד]</xref>
כופה ואם לאו אינו כופה היה מהלך בדרך ושמע שמת לו מת אם יכול (לעשאן לאחרים) הוא כופה ואם לאו
אינו כופה.כופה אדם מטתו על גבי שתי ספסלים או על גבי ארבעה אבנים אפילו חמשה מצעות מלמעלה אפילו
גבוה מן הארץ ד׳ טפחים ובלבד שיהו רגליה זקופות מלמעלה . אבל כל זמן שמת מוטל לפניו אין ישן לא
על גבי מטה ולא על גבי מטה כפויה . <xref rid="ph-3-97-5">(ה)</xref>
הישן על גבי ספסל או על גבי 
<xref rid="ph-5-97-5">[ה]</xref>
מטלתא דכרמא האודיינא חייב במטה כפויה אינו כופה את המטה ואינו יושב על גבי ספסל אין שומעין
לו אלא אומרים מצות כפייה היא . <xref rid="ph-3-97-6">(ו)</xref>
כפיית המטה פעמים ו׳ פעמים ה׳ פעמים ד׳ פעמים
ג׳ לא פחות ולא יותר כיצד מת 
<xref rid="ph-5-97-6">[ו]</xref>
בין השמשות כפיית המטה ששה בין השמשות ערב שבת כפיית המטה 
חמשה יו"ט לאחר השבת כפיית המטה ד׳
שני ימים טובים של ראש השנה כפיית המטה ג׳ (לא פחות ולא יותר) . מאימתי כופה אדם מטתו משיצא המת
מפתח ביתו כדברי ר"א רבי יהושע אומר 
<xref rid="ph-5-97-7">[ז]</xref>
עד שיסתם הגולל מעשה כשמת ר"ג הזקן כיון שיצא מפתח 
<xref rid="ph-5-97-8">[ח]</xref>
החצר אמר יכפה את המטות [וכיון שנסתם הגולל א"ל ר׳ יהושע כפו את המטות] א"ל כבר כפינו על פי זקן
: </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="12">
<label>פרק שנים עשר</label>
<verse num="ch12-v1">
<p>
<xref rid="ph-3-97-7">(ז)</xref>
יום שמועה כיום קבורה לקריעה ולאבל למצות ז׳ ולמצות ל׳ אבל לאכילת קדשים
אינו אלא כמלקט עצמות אלו ואלו לא אוכלין קדשים 
<xref rid="ph-5-97-9">[ט]</xref>
ר"א אומר <xref rid="ph-3-97-8">(ח)</xref>
שמועה קרובה בתוך ל׳ יום נוהג שבעה ושלשים יתר מכאן אינו נוהג
אלא יום א׳ בלבד *([ר"ע אומר שמועה קרובה כל י"ב חודש נוהג ז׳ ול׳]) וחכמים אומרים אחד שמועה קרובה
ואחד שמועה רתוקה נוהג שבעה ול׳ מעשה שמת אביו של ר׳ צדוק בגנזק של מדי ובאה שמועה לשלש שנים
ונהג עליו ז׳ ול׳ . כל שקורעים עליו בשעת מיתתו קורעין עליו בשעת ליקוט עצמות כל שאינו מאחה בשעת
מיתתו אינו מאחה בשעת ליקוט עצמות : ליקוט עצמות אינו אלא יום אחד בלבד לפיכך אינו מלקטן אלא
עם השכה לקטן כל אותו היום 
<xref rid="ph-5-97-10">[י]</xref>
השכה באותו היום שלאחריו . אין עומדין עליהם בשורה ואין אומרים עליהם ברכת אבלים ותנחומי אבלים
אבל אומרים עליהן תנחומין לעצמן אין (אומרין) עולין עליהן בחבר עיר אבל מכריו עליהן בתוך ביתו
של אבל 
<xref rid="ph-5-97-11">[כ]</xref>
רשב"א אומר היו סובבין מטות כפויות חשיכה הרי זה אינו זוקפן . כך היו חבורות עושין בירושלם אלו
לבית האבל ואלו לבית המשתה אלו לשבוע הבן ואלו ללקט עצמות . לבית האבל ולבית המשתה בית המשתה
קודם לשבוע [הבן] וללקט עצמות לשבוע הבן קודם אבל חסידים הראשונים היו מקדימין לבית האבל מלבית
המשתה שנאמר(קהלת ז) טוב ללכת אל בית אבל מלכת אל בית משתה באשר הוא סוף כל האדם והחי יתן אל לבו
שכל מי שמהלך אחר המטה צריך לומר אחרי זה אני <xref rid="ph-3-97-9">(ט)</xref>
מת . אין מפרקין את העצמות
ואין מפסיקין את הגידים אלא אם כן נתפרקו עצמות מעצמן ונפסקו הגידין מעצמן . כל העצמות אדם מלקט
חוץ מעצמות אביו ואמו דברי רבי יוחנן בן נורי רבי עקיבא אומר ליקוט עצמות אינו עד שיכלה הבשר
כלה הבשר אין הצורה ניכרת בעצמות מלקט אדם עצמות שני מתים כאחת ונותן אלו בראש אפיקרסין *הגר"א
מי"ז וכן ליתא בדפו"י <pgbrk id="97"></pgbrk>
מכאן ואלו בראש אפיקרסין מכאן דברי רבי עקיבא רבי יוחנן בן נורי
אומר סוף אפיקרסין להתאבל וסוף עצמות להתערב אבל מלקטין [ונותנין 
<xref rid="ph-5-98-1">[א]</xref>
אותו בידים] מרביצין עליהם יין ושמן דברי רבי עקיבא שמעון בן ננס אומר שמן ולא יין מפני שהיין
מטרף וחכמים אומרים לא שמן ולא יין מפני 
<xref rid="ph-5-98-2">[ב]</xref>
שמברכין עליהן את הסיכה אבל נותנין עליהן חפירין יבישין אמר רבי אליעזר בר צדוק כך אמר לי אבא
בשעת מיתתי קברני תחילה בבקעה ובסוף לקט עצמי ותנם 
<xref rid="ph-5-98-3">[ג]</xref>
בגלוסקמא ברארין ואל תלקוט אתה בידך וכן עשיתי לו נכנס יוחנן וליקט ופרס עליהן אפיקרסין נכנסתי
וקרעתי עליהן 
<xref rid="ph-5-98-4">[ד]</xref>
ונתתי עליהם חפירין יבישין כשם שעשה לאביו כך עשיתי לו: האיש 
<xref rid="ph-5-98-5">[ה]</xref>
מברך ומקשר לאיש אבל לא את האשה האשה 
<xref rid="ph-5-98-6">[ו]</xref>
מברכת ומקשרת את האיש ואת האשה האיש משמש את האיש בחולי מעיים אבל לא את האשה האשה משמשת את
האיש ואת האשה בחולי מעיים אבא שאול בן <xref rid="ph-3-98-1">(א)</xref>
קטנים היה אומר לבניו קברו אותי
תחת מרגלותיו של אבא והתירו תכלת מאפלוני . <xref rid="ph-3-98-2">(ב)</xref>
עם הכל הוא נכנס לבית המרחץ
חוץ מאביו וחמיו בעל אמו 
<xref rid="ph-5-98-7">[ז]</xref>
ורבו שלמדו חכמה רבי יהודה אומר אם היה אביו זקן או חולה נכנס ומרחיצו שכן הוא כבודו . אין מוציאין
את המטה אלא אם היה ראשו ורובו קיים רבי יהודה אומר השדרה והגלגולת הן רובו מעשה בבנו של רבי
חנינא בן תרדיון 
<xref rid="ph-5-98-8">[ח]</xref>
שיצא לתרבות רעה ותפסוהו ליסטין והרגוהו נמצא תפוח לאחר ג׳ ימים נתנוהו 
<xref rid="ph-5-98-9">[ט]</xref>
בכבודו והניחוהו על גבי המטה והכניסוהו לתוך העיר 
<xref rid="ph-5-98-10">[י]</xref>
והיו מקלסין לפניו בכבודו של אביו ושל אמו [אביו] קרא עליו הפסוק (משלי ה) ונהמת באחריתך בכלות
בשרך ושארך ואמרת איך שנאתי מוסר ותוכחת נאץ לבי ולא שמעתי בקול מורי ולמלמדי לא הטיתי אזני
כמעט הייתי בכל רע בתוך קהל ועדה גמר וחזר לראש המקרא ואמו קראת עליו הפסוק הזה (שם יז) כעס לאביו
בן כסיל [וממר] ליולדתו אחותו קראת עליו מקרא זה (שם כ) ערב לאיש לחם שקר ואחר ימלא פיהו חצץ : </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="13">
<label>פרק שלשה עשר</label>
<verse num="ch13-v1">
<p>
המלקט עצמות והמשמר עצמות 
<xref rid="ph-5-98-11">[כ]</xref>
פטור מקריאת שמע ומן התפלה ומן התפילין ומכל מצות האמורות בתורה ואם רצה להחמיר על עצמו לא
יחמיר מפני כבוד עצמות רבי יוחנן בן נורי אומר ירחיק ארבע אמות ויקרא 
<xref rid="ph-5-98-12">[ל]</xref>
רבי שמעון בן עזריה אומר אם היו אחרים עמו יסלקום למקום וקורא רבי יצחק אומר של קרובים פטור
ושל אחרים חייב ר׳ שמעון אומר 
<xref rid="ph-5-98-13">[מ]</xref>
חייב בשבת ובחול פטור רבי נתן אומר אם יש תפלתו עליו הרי זה פטור שזיקת שמירתו עליו ולא זיקת
התפילה . <xref rid="ph-3-98-3">(ג)</xref>
המעביר עצמות (בכלי) וכתבי הקדש ממקום למקום לא יניחם לא בקרון
ולא בספינה ולא 
על גבי בהמה 
<xref rid="ph-5-98-14">[נ]</xref>
ולא ישב עליהן ואם בשביל הניית עצמו או שיגנוב את המכס מאנסים הרי זה מותר <xref rid="ph-3-98-4">(ד)</xref>
(כיוצא בו הגונב את החרם הרי זה שופך דמים ולא שופך דמים אלא כעובד עבודת כוכבים ומגלה עריות
ומחלל את השבת) היה עובר בין הקברות לא יהיו תפילין עליו ולא כתבי הקדש בידו מפני שהוא דרך בזיון
העושה כוך בקבר והגיע זמן המקרא לא יקרא ולא יתפלל אלא 
<xref rid="ph-5-98-15">[ס]</xref>
פי׳ למקום טהרה וקורא ואחר כך נכנס . המוצא מת בקבר לא יזיזנו ממקומו אלא אם כן יודע שהיה מקומו
<xref rid="ph-5-98-16">[ע]</xref>
שאלו המוצא עצמות בקבר הרי זה נותנו במכמורות דברי רבי עקיבא וחכמים אומרים לא יזיזם ממקומן
. המוצא בכוך 
<xref rid="ph-5-98-17">[פ]</xref>
הן באסטן לא יזיזם ממקומן . אין מפנין לא את המת ולא את העצמות ממקום ביזוי למקום ביזוי ולא ממקום
<xref rid="ph-5-98-18">[צ]</xref>
מכוער למקום מכוער ואין צריך לומר ממקום מכובד למקום ביזוי בתוך שלו אפילו ממקום מכובד למקום
ביזוי הרי זה מותר 
<xref rid="ph-5-98-19">[ק]</xref>
שכך הוא כבודו . אין קוברין שני מתים זה בצד זה ולא את המת בצד עצמות ולא עצמות בצד המת רבי יהודה
אומר כל הישן עמו בחייו נקבר עמו במותו. קבר שפינהו מותר בהנאה לא יעשה ממנו בית התבן בית בקר
בית העצים בית האוצרות כוך שפינהו אסור בהנאה <xref rid="ph-3-98-5">(ה)</xref>
קבר שעשאו לשם חי ימכר לשם
מת לא ימכר . אבנים שחצבן לשם חי ימכרו לשם מת לא ימכרו . ארון שפינהו אסור בהנאה ואם היתה של אבן
ושל חרס תשבר ושל עץ תשרף 
<xref rid="ph-5-98-20">[ר]</xref>
המוציא נסרים לבית הקברות לא יזיזם ממקומן : </p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="14">
<label>פרק ארבעה עשר</label>
<verse num="ch14-v1">
<p>
אין מוציאין אמת המים 
<xref rid="ph-5-98-21">[ש]</xref>
מן הקברות ולא יעשה שם שביל ולא ירעה בהמתו שם ולא [יטייל שם 
<xref rid="ph-5-98-22">[ת]</xref>
ולא] ילקט משם עצים ועשבים ואם ליקטן אסור בהנייה ואם בשביל 
<xref rid="ph-5-98-23">[א]</xref>
הניית עצמו ליקטן שורפן במקומן (של גרני) הנחלות עוברים ממקום למקום (ואינו נעקר) ונעקרות ממשפחה
למשפחה הקבר אין עובר ממקום למקום ואין עובר ממשפחה למשפחה קבר חדש נמדד ונמכר ונחלק ישן לא
נמדד ולא נמכר ולא נחלק . יש קבר חדש שהוא כקבר ישן וישן שהוא כקבר חדש ישן 
<xref rid="ph-5-98-24">[ב]</xref>
קבר בו עשרה מתים שלא ברשות הבעלים הרי זה כקבר חדש נמדד ונמכר ונחלק 
<xref rid="ph-5-98-25">[ג]</xref>
כי נפל אחד מרשות הבעלים הרי זה כקבר ישן לא נמדד ולא נמכר . 
<xref rid="ph-5-98-26">[ד]</xref>
קבר גולין אין להם חזקה בשעת הדבר בשעת המלחמה אין חזקה לקברות רבי שמעון בן גמליאל אומר הנפלין
אין קונין את הקבר הנקבר שלא ברשות אין לו חזקה האשה שירשה את הקבר נקברת בו היא ויוצאי יריכה
דברי רבי מאיר רבי יהודה אומר היא 
<xref rid="ph-5-98-27">[ה]</xref>
וכל יוצאי יריכה מודה רבי יהודה שאניניה הראויין לה בחייה נקברין עמה במותה . אביה אומר תיקבר
אצלי בעלה אומר תיקבר <pgbrk id="98"></pgbrk>
אצלי קוברין אותה אצל אביה ואם יש לה בנים 
<xref rid="ph-5-99A-1">[א]</xref>
קוברין אותה אצל [בעלה ואם היא אומרת קברו אותי אצל בניי קוברין אותה אצל] בניה אם אביה אומר
לא תיקבר אצלי [ובעלה אמר לא תיקבר אצלי] קוברין אותה אצל בעלה מפני שבעלה חייב במזונותיה ובפירקונה
ובקבורתה 
<xref rid="ph-5-99A-2">[ב]</xref>
מטה חלילים ומקוננות מקום שמספידין הוא מספיד על אשתו ואם אין בעלה 
<xref rid="ph-5-99A-3">[ג]</xref>
(מטפל לה) מטפל בה בקבורתה ומוציאין הימנו בעל כרחו . <xref rid="ph-3-99A-1">(א)</xref>
נמצאת אתה אומר שלשה
קברות הן קבר הנמצא (בתחלה) מותר לפנותו ואם פינהו מקומו 
<xref rid="ph-5-99A-4">[ד]</xref>
אסור בהנייה קבר הידוע אסור לפנותו ואם פינהו 
<xref rid="ph-5-99A-5">[ה]</xref>
אסור בהנייה קבר המוחזק את הרבים אסור לפנותו ואם פינהו 
<xref rid="ph-5-99A-6">[ו]</xref>
ממקומו טומאתו קבר שהקפתו את העיר משלשה רוחותיו או משתי רוחותיו זה כנגד זה אם הוא רחוק יותר
מחמשים אמה מכאן ויותר מחמשים אמה מכאן 
<xref rid="ph-5-99A-7">[ז]</xref>
מפנין אותם כל הקברות מתפנין אמרו לרבי עקיבא מעשה בקבר חולדה שהיה בירושלם ולא נגע בהן אדם
מעולם אמר להן רבי עקיבא משם ראייה מחילה היתה עשויה להן ומוציאה את הטומאה לנחל קדרון <xref rid="ph-3-99A-2">(ב)</xref>
המוכר דרך קברו לחבירו לא עשה כלום המוכר מקום 
<xref rid="ph-5-99A-8">[ח]</xref>
מספד לחבירו לא עשה כלום 
<xref rid="ph-5-99A-9">[ט]</xref>
<xref rid="ph-3-99A-3">(ג)</xref>
הלוקח מעמד לחבירו כך שמין לו זקני אב בית דין ארבעה קבין דרך היחיד ארבע
אמות דרך הרבים שש עשרה אמה דרך המלך אין לה שיעור דרך הקבר אין לה שיעור 
<xref rid="ph-5-99A-10">[י]</xref>
והמספד אין לה שיעור . <xref rid="ph-3-99A-4">(ד)</xref>
הרואה אבל בתוך שלשים יום מדבר עמו ואינו שואל בשלומו
לאחר שלשים יום [שואל בשלומו ואינו מדבר עמו] בתוך שנים עשר חדש שואל בשלומו ואחר כך מדבר עמו
לאחר שנים 
עשר חדש מדבר עמו ואחר כך שואל בשלומו רבי מאיר אומר הרואה אבל בתוך שלשים יום מדבר
עמו ואחר כך שואל בשלומו לאחר שלשים יום בתוך שנים עשר חדש הרי זה שואל בשלומו ואחר כך מדבר עמו
לאחר שנים עשר חדש הרי זה לא יזכור לו כל עיקר שהיה רבי מאיר אומר משלו משל למה הדבר דומה לאחד
שהיתה לו מכה ונתרפא ובא רופא אחד ואומר לו תן לי שכרי ואקרע את מכתך ואני מרפא (אותך מעלין עליו
כאילו עורר מכתו) כך כל המזכיר לאבל לאחר שנים עשר חדש מעלין עליו כאילו עורר את מכתו רבי שמעון
בן גמליאל אומר אף מי שמתה אשתו ונשא לו אשה אחרת בתוך י"ב חדש מדבר עמו בשוק ואינו מדבר עמו
בתוך ביתו . הכל מעלין לבית האבל 
<xref rid="ph-5-99A-11">[כ]</xref>
קלוסקיוס בשר ודגים ובחבר עיר ירק וקטניות ודגים רשב"ג אומר (אף) במקום שנהגו אפילו מעשה הקדירה
. <xref rid="ph-3-99A-5">(ה)</xref>
עשרה כוסות שותין בבית האבל שנים קודם המזון וחמשה בתוך המזון ג׳ לאחר
המזון 
<xref rid="ph-5-99A-12">[ל]</xref>
ואחד לברכת אבלים ואחד לתנחומי אבלים ואחד לגמילת חסדים חזרו והוסיפו עוד שלשה אחד לראש הכנסת
ואחד לחזן הכנסת ואחד לר"ג וכשראו בית דין שהיו משתכרין (ויוצאין) גזרו עליהן והחזירו למקומן
. <xref rid="ph-3-99A-6">(ו)</xref>
המברך בבית האבל 
<xref rid="ph-5-99A-13">[מ]</xref>
אינו אומר ברכה רביעית דברי רבי יוסי הגלילי ר"ע אומר הטוב והמטיב וחכמים אומרים דיין האמת
שליט במעשיו שופט בכל הדורות בצדק שכולנו עמו ועבדיו ובכל (זאת) אנו חייבין להודות לו ולברכו
. <xref rid="ph-3-99A-7">(ז)</xref>
הרואה מקום שנעשו בו נסים לישראל אומר ברוך שעשה נסים לאבותינו במקום
הזה (תהלים קז) הודו לה׳ כי טוב כי לעולם חסדו: <pgbrk id="99A"></pgbrk>
</p>
</verse>
</chapter>
<chapter num="15">
<verse num="1">
<p>
(שמות יב) ויהי בחצי הלילה וה׳ הכה כל בכור בארץ מצרים וגו׳ וכתיב (במדבר ח) כי לי כל
בכור [וגו׳] ביום הכותי כל בכור וגו' (ואתה משיב) א"ר יוחנן אע"פ שהכה אותם מכת מות
<xref rid="ph-5-87-1">[א]</xref>
מחצי הלילה היתה נפשם מפרפרת בהם עד הבוקר משל הדיוט אומר נתת פת לנער הודע את אמו
<xref rid="ph-5-87-2">[ב]</xref>
אף הקדוש ברוך הוא אמר אודיע לבני המיתה המשתקת הזאת ששונאיהם היאך מתים בה אלא תשמור נפשותם
עד הבוקר כדי שיראו בני בשונאיהם :
</p>
</verse>
</chapter>
<commentaries>
<commentary id="commentary_1">
<author>נחלת יעקב</author>
<chapter num="1">
<label>פרק ראשון</label>
<phrase id="ph-1-87-2" subchap="1">
<dh>כחי לכל דבר.</dh>
<comment>
הלכה זו הביא הרי"ף פרק אלו מגלחין והטור ביו"ד סי׳ של"ט.והא דקתני גוסס
הוי כחי לכל דבר מפרש הר"ן דהיינו לענין גט דאם רמז ליתן גט לאשתו נותנין ולענין מתנה ולענין
שכהן מותר לכנוס בבית שיש בו גוסס עכ"ל.אמנם במסכת קדושין דף ע"ח ע"ב מחולקין רש"י ותוש׳ בגוסס
לענין מתנה והטור אה"ע סי׳ קכ"א הביא מחלוקתם. וכן לענין כהן אי מותר לכנוס בבית הגוסס תליא בחילופי
גרסאות במס׳ נזיר דף מ"ג ע׳׳א וע"ש וריב הפוסקים הסכימו דאסור לכנוס הכהן בבית שיש בו גוסס ועיין
בהרי׳"ף והרא׳׳ש הלכות טומאה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-3" subchap="1">
<dh>זקוק ליבום .</dh>
<comment>
נ"ל שצ׳׳ל זוקק ליבום . פי׳ אם מת אחיו כשהוא גוסס ואין לו אח אחר אשת
אחיו אסורה לשוק כל זמן שהוא גוסס . וכן פוטר מן היבום אם מת אביו כשהוא גוסס ואין לאביו בן אחר
אפ"ה אמו פטורה מן היבום דהוא נחשב כחי ואע"פ שאח"כ מת פטורה מן היבום כמו תינוק בן יום אחד דפוטר
מן היבום כדאיתא במסכת נדה דף מ׳׳ג ע"ב : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-4" subchap="1">
<dh>ומאכיל בתרומה .</dh>
<comment>
אם היתה אמו בת ישראל הנישאת לכהן אוכלת תרומה בשבילו כל זמן
שהוא גוסס : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-5" subchap="1">
<dh>ופוסל בתרומה .</dh>
<comment>
אם היתה אמו בת כהן הנשואה לישראל אסורה לאכול בתרומת בית אביה
כל זמן שהוא גוסס דנחשב כחי וכתיב וזרע אין לה ושבה אל בית אביה וא"כ כל זמן שבנה גוסס הוי כחי
ואסורה לאכול בתרומת בית אביה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-6" subchap="1">
<dh>ונוחל ומנחיל .</dh>
<comment>
נ"ל דנוחל ומנחיל חדא הוא וה"פ נוחל מן האם כגון אם מתה אמו בשעה
שהיה גוסס יורש הוא מן אמו ואם אח"כ מת הוא מנחיל את הנכסים מאמו לאחיו מאביו משא"כ א׳ אמרינן
דגוסס הוי כמת הוי שקלי לנכסי אמו קרובי אמו . והכי איתא נמי במסכת נדה דף מ"ד ע׳א במתני׳ תינוק
בן יום אחד מטמא בזיבה כו׳ ונוחל ומנחיל ומקשי בגמרא נוחל ממאן מאביו ומנחיל למאן לאחיו מאביו
אי בעי מאבוה לירתיה ואי בעי מיניה לירהיה פרש"י אפי׳ חשיבא ליה כמאן דליתא . ירתי אחר מיפת
אביהם ואיהו מאי אהני ומשני רב ששת נוחל בנכסי האם להנחיל לאחיו מן האב וע"ש פי׳ רש"י והיינו
ממש כמ"ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-7" subchap="1">
<dh>כאבר מן כחי .</dh>
<comment>
דיש חילוק בין אבר שפירש מן המת לאבר שפירש מן החי דאבר שפירש מן
המת כזית בשר הפורש מאותו אבר מטמא כמת אבל כזית בשר הפורש מאבר מן החי טהור כדאיתא בפ׳׳ה דעדיות
וכ"כ הרמב"ם פ"ב מהל׳ טומאת המת ואם כן אבר הפורש מגוסס דינו כאבר שפורש מהחי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-8" subchap="1">
<dh>כבשר מן החי.</dh>
<comment>
דקי"ל בשר הפורש מן המת טמא ובשר הפורש מן החי טהור וא"כ בשר הפורש
מגוסס דינו כבשר הפורש מהחי וטהור : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-9" subchap="1">
<dh>וזורקין על ידו כו׳ .</dh>
<comment>
דקי"ל חטאת שמתו בעליה למיתה אזלי ובאשם ירעה עד שיסתאב
אבל כל זמן שהוא גוסס מותר לזרוק דם חטאתו ואשמו דלא הוי כחטאת שמתו בעליה ואין להקשות מהא דאיתא
בגיטין דף כח השולח גט לאשתו והניחו זקן או חולה נותן לה בחזקת שהוא קיים וכן השולח חטאתי ממדינת
הים מקריבין אותו בחזקת שהוא קיים ואמר רבה עלה ל"ש אלא חולה כו' אבל הניחו גוסס אין מקריבין
אותו שרוב גוססין למיתה. אבל לק"מ דודאי כ"ז שהגוסס לפנינו מחזיקין אותו בחזקת חי אבל כשעברו
איזה ימים אמרינן מסתמא מת כיון דרוב גוססין למיתה וכ"כ בטוי"ד סי׳ של"ט בשם מהר"ם מרוטנבורג
מי שאמרו לו ראינו בנך או אחיך גוסס היום ג׳ ימים הוא בחזקת שמת וצריך להתאבל עליו וכן כתב המרדכי
והרא"ש פרק ואלו מגלחין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-10" subchap="2">
<dh>אין קושרין כו'.</dh>
<comment>
שהיה דרכן לקשור לחייו כדי שלא יפתח פיו וכן לפקוק נקביי שלא
יכנס הרוח ויתפח ומה"ט מניחין נמי דבר המיקר על כריסו כ׳׳ז אסור בגוסס והטעם שלא יקרב את מיתתו
כדאיתח בש"ע סי' של"ט : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-11" subchap="2">
<dh>עד אשר כו׳ .</dh>
<comment>
מסיפא דקרה מייתי ראיה דכתיב ותשבר כד על המבוע ודרשינן במסכת שבת
זה הכרס שמתבקע לאחר מיתה ומש"ה דרך להניח דבר המיקר על הכרס כדי שלא יתפח וכן מבואר להדיא במס'
שבת דף קנ"א ע"ב : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-12" subchap="3">
<dh>ע"ג החול כו׳.</dh>
<comment>
כדי שיצטנן ולא יתפח וכן ע"ג מלח כל זה אסור עד שעה שימות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-13" subchap="4">
<dh>אין מעמידין כו׳ .</dh>
<comment>
נ"ל שצ"ל אין מעמצין את עיני הגוסס וכן קתני להדיא במתני'
דשבת שהיה ר׳׳מ אומר מושלו כו' . צ"ל שהיה רמ"א משל לנר וכן הוא בגמ׳ דשבת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-14" subchap="5">
<dh>ואין חולצין שבימיהם היה דרך האבלים לחלוץ הכתף כל אלו אסור כשהוא גוסס .</dh>
<comment>
וכתב
הר"ן ס"פ ואלו מגלחין הטעם בכל אלו שאסורין כדי שלא להבעיתו ועי"כ יתקרב מיתתו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-15" subchap="6">
<dh>אין משמעין עליו.</dh>
<comment>
אין מקבצין בני אדם כדי להתעסק עמו והוא מל׳ הקרא וישמע שאול
וכן אין משננין את מעשיו לספר בשבחו. והני נמי טעמא הוא כמו ברישא שלא להבעיתו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-16" subchap="6">
<dh>רי"א אם חכם .</dh>
<comment>
נ"ל טעמא דר"י דת"ח בלא"ה רגילין לספר ממעשיו הטובים
ומש׳׳ה אין מבעיתין אותו בכך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-17" subchap="7">
<dh>אין שואלין כו׳ .</dh>
<comment>
לא מצאתי דין זה ברי"ף והרא"ש גבי גוסס ונ"ל דט"ס הוא ואין
כאן מקומו אלא מילתא באפיה נפשיה הוא וה"פ אין שואלין בעיר זה את זה . כשיש מת בעיר אין אדם שואל
בשלום חבירו ודוקא בבא בכפר קטן שהכל יודעין כשיש מת בעיר אבל עיר גדולה מותר . וכ"כ הרמב"ן להדיא
בספר תורת האדם וז"ל תניא באבל רבתי אין שואלין שלום זה לזה והמת בעיר בד"א בכפר קטן אבל בעיר
גדולה שואלין עכ"ל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-18" subchap="7">
<dh>מהותך מסורת כצ"ל מחותך מסורס .</dh>
<comment>
פי׳ שהוציאו הוולד מן הבטן איברים איברים וכן
היוצא הפוך שאינו יכול לחיות וכן הנפלים דהיינו בן שמונה אפילו חי אפ"ה הוי נפל דאינו יכול לחיות
או בן תשעה מת בכל אלו אין מתעסקין להספידם הר"ן ס"פ א"מ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-19" subchap="8">
<dh> כותי ועבד.</dh>
<comment>
ר"ל כותי ועבד הקנוין לישראל אין מתעסקין עמהם להספידם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-20" subchap="8">
<dh>ר"י אומר הוי טובי .</dh>
<comment>
הוי לשון גניחה וצעקה. והא דקתני הוי טבי לאו דוקא אלא כיון
שעבדו של ר"ג היה שמו טבי לכך נקט הוי טבי . ובמסכת ברכות פרק היה קורא קתני לה בשם רבי יוסי ולא
בשם רבי יהודה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-21" subchap="10">
<dh>נכוין בפושרין.</dh>
<comment>
כלומר סבור הייתי שתבינו דבר ברמז מועט שראיתם אותי סר מעליכם
כשנכנסתי לחצר וראיתי שאפילו ברותחים אין אתם נכוים שהלכתי לבית כדי שלא תבואו לנחמני ואין
אתם מבינים כוונתי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-22" subchap="10">
<dh>חשובים כבהמה.</dh>
<comment>
ומסיים בגמרא כשם שאומרים על שורו וחמורו שמתו המקום ימלא לך חסרונך
כך אומרים על עבדו ושפחתו שמתו המקום ימלא לך חסרונך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-23" subchap="12">
<dh>כשר היה.</dh>
<comment>
ויש לתמוה מאי מהני לענין תפלין דכשר הוא בשלמא לענין קבלת תנחומין
שהוא מפני הכבוד א"ש דעבדים ושפחות היו חשובין כבהמה ומש"ה אין מקבלין עליהן תנחומין אבל טבי
עבדו דכשר היה ראוי לכבדו ולקבל עליו תנחומין אבל לענין תפילין דנשים ועבדים פטורים מדאורייתא
דמצות עשה שהזמן גרמא היא אם כן מאי נ"מ דכשר הוא אפ"ה פטור דלא עדיף מנשים . ונ"ל דאיתא בעירובין
דף צ"ו אשתו של יונה עלתה לרגל ולא מיחו בידה חכמים מיכל בת שאול הניחה תפילין ולא מיחו בידה
חכמים וכתבו תוספות שם בפסיקתא תניא דגבי מיכל בת שאול מיחו בה חכמים ופירשו תוס׳ הטעם דקי"ל
תפילין צריכין גוף נקי ונשים אינן זריזות עכ"ל וא"כ י"ל מהאי טעמא נמי אסור לעבד להניח תפילין
אע׳׳ג דקי"ל בכל מ׳׳ע שהזמן גרמא אם רצו להחמיר על עצמן ולעשותם אין מוחין כמ"ש הרא"ש סוף פ"ק
דקדושין אבל בתפילין כיון דצריכין גוף נקי ועבדים קלי הדעת הם מחינן בהו ולפ׳׳ז שפיר השיב ר"ג
על טבי עבדו דכשר הוא ואיני מקלי הדעת כשאר עבדים ויודע להזהר בהן ומשו"ה לא מיחו בו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-24" subchap="13">
<dh>אבא פלוני .</dh>
<comment>
פי' רש"י לא בבניהם קאמר אלא בשאר בני אדם כעין שקורין עתה 
מרי פלוני מרת פלונית כך היו רגילין לומר לבני אדם חשובים אבא ואימא אבל על עבדים ושפחות אין
קורין להן אבא ואימא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-25" subchap="13">
<dh>ולאימא טביתא .</dh>
<comment>
צ"ל של בית ר"ג היו קורין לאבא טבא ולאימא טביתא וטביתא אפשר ששפחתו
של ר"ג היתה נקראת כן והכי איתא להדיא במדרש רבה ספר ויקרא פרשה י"ט טביתא אמתיה דר׳ג כו׳ אבל
בגמרא דברכות גרסינן בפשיטות של בית ר"ג היו קורין אבא ואימא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-26" subchap="14">
<dh></dh>
<comment>
הלשון בהלכה זאת אינו מדוקדק אבל בגמרא דברכות גרסי׳ הכי אין קורץ אבות אלא לשלשה
דהיינו אברהם יצחק ויעקב ואין קירין אמהות אלא לארבע שרה רבקה רחל ולאה עכ"ל וכן ראויה להיות
הכא: </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="2">
<label>פרק שני</label>
<phrase id="ph-1-87-28" subchap="1">
<dh>הוי נטלה.</dh>
<comment>
ר"ל שניטלה נשמתו הימנו וע"ז פליג ר"ע ואומר שמוטב שלא יאמר כלל משיאמר
הוי נטלה דמשמע שהוא בעצמו נטל נפשו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-29" subchap="1">
<dh>אין קורעין.</dh>
<comment>
כתב הטור ביו"ד סי׳ שמ"ה והאי אין קורעין פירוש לרחוקים הקורעים לכבוד
אבל הקרובים הראוים להתאבל קורעין עליו עכ"ל. וכתב עליו הב"י שהרמב"ן נתן טעם לדבר שהקריעה חיובא
הוא וא"ת זה שאינו עושה מעשה עמך פטורים ממנו א"כ אף הם לא ינהגו עליו אבילות ואיך עומדין עליו
בשורה ואומרים עליו ברכת אבלים. אבל הרמב"ם כתב בפ"א מהל׳ אבל דאינו נוהג אבילות כלל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-30" subchap="2">
<dh>לא שעלה באילן.</dh>
<comment>
דאיכא למימר שמא נאנס ונפל ולא עשה לדעת אלא בעינן שיאמר תחלה
לעשות כן ואח"כ ראינו שעלה לגג ונפל מסתמא נעשה לדעת ועי׳ בב"י סי׳ שמ"ה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-31" subchap="4">
<dh>והראה לו אביו באזנו.</dh>
<comment>
פי׳ הרא"ש פרק אלו מגלחין סי' צ"ה פירוש שאביו הפחידו
נשלם לו המאורע שאירע לו באזנו כדרך שמכין התינוקות ומושכין אותן באזניהם . ואין להקשות דהוי
מעשה לסתור דהא גבי דהאי קטן לדעת הוי ואפ"ה אמר ר׳ טרפון שאין מונעין ממנו שום דבר . אכן כבר
כתב שם הרא"ש ליישב דצריך להגיה בברייתא ואס היה קטן אין מונעין ממנו כלום ומעשה בבנו של גורנס
בלוד כו׳ לפי שהיה תינוק וכשלא לדעת דגדול דמי וכן כתב בטור י"ד סי׳ שמ"ה גבי קטן הוי כשלא לדעת
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-32" subchap="7">
<dh>ולא היו מתאבלין.</dh>
<comment>
כדי שתהא בזיונן כפרה להם אלא אוננין בלבד דאין זה כבוד להרוג
ואין כפרתו נמנעת בכן שאין אנינות אלא בלב בלבד:
</comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-33" subchap="8">
<dh>אין בין שתיקה כו׳ . </dh>
<comment>
ר"ל אם שותקין האבלים
הוי כמו בכיה ומשו"ה פליג ואמר אפילו אנינות אין נוהג בהרוגי ב"ד ובש׳׳ס דפוס פפ"ד נדפס על הגליון
בזה"ל ר"ל אין בין מתאבלין לאנינות שהוא בלב . וזהו ממש כמו שכתבתי וכן נכון לגרוס כאן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-34" subchap="9">
<dh>אין מברין עליהם .</dh>
<comment>
פי׳ שאין מברין את האבלים ברחבה כדרך שמברין את האבלים בסעודה
ראשונה משל אחרים כדאמרינן במ"ק דף כ"ז אבל על הרוגי ב"ד אין מברין דכתיב לא תאכלו על הדם פרש"י
בסנהדרין דלה תאכלו על הדם משמע על הנרצח ומסברא אוקמינן לה אהרוגי ב"ד שנהרגין על עונש שלא
ינהגו בהם כבוד משום כפרה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-35" subchap="9">
<dh>ב"ד שהרג לא היו טועמין.</dh>
<comment>
הא נמי ילפינן במסכת סנהדרין מדכתיב לא תאכלו על הדם
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-36" subchap="9">
<dh>ובשביל שלא לשהות .</dh>
<comment>
נ"ל שכצ"ל ובלבד שלא לשהות וטעמא משום עינוי הדין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-87-37" subchap="9">
<dh>ומשקין כו׳ .</dh>
<comment>
פי׳ כדי שתטרף דעתן ולא ירגשו בצער מיתתן ובמסכת סנהדרין ילפינן
לה מדכתיב תנו שכר לאובד ויין למרי נפש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-1" subchap="9">
<dh>שני פעמים .</dh>
<comment>
במסכת סנהדרין ילפינן מהכא שמעל בחרם ג׳ פעמים שנים בימי משה ואחד
בימי יהושע מדכתיב אנכי חטאתי משמע במעל הזה וכזאת וכזאת משמע עוד פני פעמים ואיכא מ"ד התם שמעל
בחמשה חרמים והא דלא איענש בימי משה מסיק התם שקודם שעברו את הירדן לא איענשו על הנסתרות וע"ש
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-2" subchap="9">
<dh>ואומר ובני זרח כו׳.</dh>
<comment>
הכי איתא במסכת סנהדרין דף מ"ד ע"ב ופי' רש"י זמרי הוא עכן
כדאמרינן לקמן וכוללו הכתוב עם שאר אחיו שהיו צדיקים משמע שגם הוא היה בן עוה"ב שנמחל חטאו ע"י
שהתוודה קודם מיתתו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-3" subchap="9">
<dh>כאילו עובד עבודת כוכבים .</dh>
<comment>
שעל ידי שגנב המכס צריך לפעמים לברוח וגם צריך להעלים
שהוא יהודי ועי"כ יכול לבוא לידי כמה עבירות חמורות . ואיידי דקתני לעיל בחייבי מיתות ב"ד נקט
נמי שהגונב הוי נמי כחייבי מיתות ב"ד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-4" subchap="10">
<dh>כל הפורש כו׳ .</dh>
<comment>
מי הן הפורשין מדרכי הצבור כתב הרמב"ם פ"א מהל' אבל הם האנשים
שפרקו עול המצות מעל צוארן ואין נכללין בכלל ישראל בעשיית המצות ובכבוד המועדות וישיבת בתי
כנסיות ובתי מדרשות אלא הרי הן כבני חורין לעצמן כשאר העובדי כוכבים וכן האפיקורסין והמומרין
והמוסרין לאנסין כל אלו נקראין פורשי מדרכי צבור וכ"כ הטור סי׳ שמ"ה: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-5" subchap="11">
<dh>הרוגי מלכות .</dh>
<comment>
כתב הטור בשם הרמב"ן דוקא הרוגי מלכי ישראל אבל הרוגי מלכי
עובדי כוכבים מונעין מהן הספד וע"ש בב׳׳י : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-6" subchap="11">
<dh>מאימתי מתחילין למנות .</dh>
<comment>
כלומר מאימתי מונין האבילות שהרי לא נסתם הגולל שלא ניתנו
לקבורה שיהא מונין להם מסתימת יגולל כמו בשאר מתים וא"כ מאימתי מתחילין למנות האבילות . ר"ן
פרק א"מ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-7" subchap="11">
<dh>משעה שנתייאשו כו׳.</dh>
<comment>
פי׳ הר"ן שמבקשים מאת המלך ושריו לקוברו וכשמתייאשו מלשאול
אותו היום הוא להם כאילו נסתם הגולל וחייבין להתאבל עליהן אע"פ שבדעת של קרובים לגנוב אותן
ולקוברן אפ"ה מתאבלין עליהם דמלתא דלא שכיחא היא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-8" subchap="11">
<dh>שכל הגונב כו׳.</dh>
<comment>
כל זה מיותר גם הרי"ף והרא"ש הביאו הלכה זו בשם אבל רבתי ולא העתיקו
לשון זה אכן ראיתי בחידושי אנשי שם שכתבו מלתא באפיה נפשיה הוא וכן סדר המשנה פ"ק דביצה שאפר
כירה מוכן הוא וכתב הרא"ש מלתא באפי׳ נפשיה הוא כמו ואפר כירה וה"נ צ"ל כן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-9" subchap="13">
<dh>לא ישרה כו׳ .</dh>
<comment>
כתב הר"ן הטעם לפי שהוא גורם לבזות המת שאומרים אותו האיש הצלוב
אחיו של פלוני הוא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-10" subchap="13">
<dh>עיר גדולה .</dh>
<comment>
דבעיר גדולה אין מכירין זה את זה כ"כ ומ"מ לא ישרה בצד זה דהיינו סמוך
לאותו צד שנצלב בו אלא בצד אחר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-11" subchap="13">
<dh>עד שיכלה הבשר.</dh>
<comment>
כיון שאין הצורה קיימת לא יזכרו אותו לרעה עוד ר"ן פרק א"מ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-12" subchap="14">
<dh>לא ישרה כו׳ .</dh>
<comment>
פירש"י בכתובות לפי שמכירה ברמיזותיו וקריצותיו שמא יבואו
לידי עבירה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-13" subchap="14">
<dh>ומפנה אשה.</dh>
<comment>
הכי מסקינן במסכת כתובות שהיא נדחת מפניו: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-14" subchap="14">
<dh>והכהנת אע"פ כו׳ .</dh>
<comment>
פרש"י שמא יבוא עליה וכהן אסור בגרושה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-15" subchap="14">
<dh>בד"א מן הנשואין .</dh>
<comment>
כשנתגרשה מן הנשואין כיון שלבו גס בה חיישינן שמא יבואו לידי
עבירה אבל כשנתגרשה מן האירוסין שאין לבו גס בה וכן החולץ ליבמתו שאיי לבו גס בה מותר אע"פ שגס
יבמתו שחלץ אסורה עליו כמו גרושה אפ"ה מותר לדור במבוי אחת . ובמסכת כתובות הביא הש"ס בשם אבל
רבתי לענין פרעון חוב שאסור לפרוע לו חוב ע"י עצמה כשנתגרשה מן האירוסין אבל בגירסא שלפנינו
אינה . והא דנקט לה הך דינא הכא י"ל איידי דאיירי לעיל מי שהיה בעלה צלוב בעיר שאסור לדור באותה
עיר נקט לה נמי הך דינא דהמגרש דדמי ליה: </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="3">
<label>פרק שלישי</label>
<phrase id="ph-1-88-17" subchap="1">
<dh>כחתן שלם .</dh>
<comment>
היינו לענין אבילות שאביו ואמו חייבין להתאבל עליו והכי אמרי׳ במסכת
נדה דף מ"ד במתני׳ דקתני בן יומו הרי הוא לאביו ואמו כחתן שלם ומסיק הש"ס למאי הלכתא ומשני לענין
אבילות ומוקי שס בגמרא דמיירי דקים ליה בגוויה שכלו חדשיו וכ"כ הרא"ש פרק א"מ סי׳ פ׳ דאל"כ נפל
הוא ואין חייבין להתאבל עליו ועי' בתוי"ט שנתן טעם לשבח למה נקט האי לישנא כחתן שלם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-18" subchap="1">
<dh>לא סוף דבר כי'.</dh>
<comment>
כלומר לא בעינן שצריך לחיות יום אחד דוקא אלא כיון שיצא ראשו ורובו
ועדיין חי נמי הוא כחתן שלם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-19" subchap="2">
<dh>ויוצא בתיק .</dh>
<comment>
במסכת מ"ק דף כ"ד איתא כל ל׳ יום יוצא בתיק דהיינו שמוציאין אותו
בתיק ולא בארון והנא דקתני סתם יוצא בתיק צ"ל נמי דמיירי בתוך ל׳ יום ולא ידעינן ביה דכלו חדשיו
ודינו כנפל ומש"ה יוצא בתיק באשה אחת ובשני אנשים ולא בעינן שיהיו רבים מתעסקין עמו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-20" subchap="2">
<dh>אמרו לו אשה כו׳.</dh>
<comment>
וטעמא דאבא שאול דמתיר כבר כתבו תוס׳ במ"ק דף כ"ד דס"ל בשעת אבילות
דטרידי שרי אבל בעלמא מודה אבא שאול דאיש אחד אסור לייחד עצמו עם שתי נשים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-21" subchap="2">
<dh>בשורה .</dh>
<comment>
פרש"י א"צ לעמוד עליו בשורה כשחוזרין מבית הקברות עוברים לפני האבל בשורה
וכל אחד אומר לו תתנחם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-22" subchap="2">
<dh>ברכת אבלים .</dh>
<comment>
ברכה שאומרים ברחבה כדאמרינן בכתובות: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-23" subchap="2">
<dh>ובדלוסקמא ובאגפיים .</dh>
<comment>
פרושי קמפרש איזהו דלוסקמא הניטלת באגפיים והכי אמרינן
במ"ק דף כ"ד בן ל׳ יוצא בדלוסקמא אר"י לא דלוסקמא הניטלת בכתף פירוש באדם אחד אלא באגפיים פי׳
רש"י בשני ב"א דרך כבוד . אכן גמרא דהכא ע"כ ליכא לפרושי כפרש"י התם מדקתני לקמן מבן י"ב חודש
עד ג׳ שנים יוצא בדלוסקמא ובכתף ולפירוש רש"י הניטלת באגפיים הוי יותר כבוד מניטלת בכתף וצ"ל
דברייתא זו ס"ל כמ"ש הב"י בסימן שנ"ג בשם הרמב"ם דדלוסקמא הניטלת באגפיים היינו במטה קטנה הניטלת
בין אגפיים והנימלת בכתף יותר גדולה שצריכין לשאת בכתף ולפ"ז אסי שפיר הא דקתני הכא בן י"ב חודש
יוצא בדלוסקמא ובכתף שהוא יותר כביד מניטלת בין האגפיים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-24" subchap="2">
<dh>בן י"ב חדש כו׳ .</dh>
<comment>
ברייתא דהכא פליגא אברייתא דמ"ק דהא התם קתני בן י"ב חודש יוצא
במטה וכ"כ העי"ד בסי׳ שנ"ג וע"ש בתוס׳ שהביאו ברייתא זו ודבריהם סתומים ועי׳ במהרש"א ליישב
כוונת תוס׳ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-25" subchap="2">
<dh>ר׳ עקיבא אומר כו׳.</dh>
<comment>
בגמרא דמ"ק גרסינן הכי הוא כבן שתים ואיבריו כבן שנה הוא בן
שנה ואיבריו כבן שתים יוצא במטה וע"ש בתוס׳ שהביאו ברייתא דכאן ולגירסא דהכא לק"מ קושיה תובס׳
שם במאי פליג ר"ע את"ק	 די"ל בהא פליגי ת"ק סבר דוקא בן ג׳ שנים יוצא במטה ור"ע סבר כשאי ריו כבן
שלש אע"פ שהוא בן 	שתים אס"ה יוצא במטה ולפעמים אפי׳ בן ג׳ אינו יוצא במטה והיינו כשאיבריו כבן
שתים . ויותר נראה דצ"ל כגי׳ הגמרא הוא בן שתים ואיבריו כבן שלש הוא בן שלש ואיבריו כבן שתים
יוצא במטה דסגי בחד מינייו או שיהא בן שלש או שאיבריו כבן שלש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-26" subchap="2">
<dh>מקלסין .</dh>
<comment>
בגמרא גרסינן מצהיבין עליו פי׳ רש׳י מרגישין ומצערין עליו וכן הוא הפי׳
של מקלסין דהכא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-27" subchap="2">
<dh>מכירין אותו .</dh>
<comment>
פרש"י שהיו מכירין אותו כבר שהיה רגיל לצאת מן הבית : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-28" subchap="4">
<dh>אף שכניו .</dh>
<comment>
פליג את"ק דאמר דוקא כשרבים מכירין אותו מתעסקין עמו ור"י סבר אפי׳
אם אינן מכירין אותו רק שכניו נמי מתעסקין עמו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-29" subchap="4">
<dh>לענין הספד.</dh>
<comment>
מלתא באנפיה נפשיה היא ולעדן הספד מהו הדין ומפרש ואזיל לעניים מספידין
בני שלש מצוה להספידן אבל בני עשירים אין מספידין אלא דוקא בני ד' ופרש"י לפי שעני מצער על בניו
יותר מן העשירים לפי שאין לו שמחה אחרת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-30" subchap="4">
<dh>בני עשירים כבני כו׳.</dh>
<comment>
ר"ל מספידין אותן בעילוי ומוסיפין קצת בשבחיהם מפני כבוד
אבותיהן כדאמרי׳ לקמן מוסיפין על העיקר כן כתב הרא"ש פרק א"מ סי׳ פ"ו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-31" subchap="5">
<dh>יוצא במעשה עצמו .</dh>
<comment>
פי׳ כשמספידין אותו ויוצא מזכירין את שבחו ואם אין לו מעשים
מזכירין שבח אבותיו או שבח קרוביו וכ"כ הטור סי׳ שד"מ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-32" subchap="5">
<dh>מפני שמעלין כו׳.</dh>
<comment>
בס"א גרסי׳ שעולה עמו ואינה יורדת . פי' מש"ה יוצאה נמי בכבוד
חמיה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-33" subchap="5">
<dh>לא מוסיפין בתחלה .</dh>
<comment>
כלומר אין מספידין בכבוד למי שאינו ראוי לו כלל אבל אם ראוי
לכבוד מועט מוסיפין מקצת על דבר טוב שנמצא בו וזהו דקתני אבל מוסיפין על העיקר. כ"כ הרא"ש והטור
סי׳ הנ"ל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-34" subchap="6">
<dh>בירושלים כו׳ .</dh>
<comment>
כל הלכה זו משובשת בכמה טעיות אכן ראיתי בספר תורת האדם לרמב׳׳ן
ז"ל שהביא הלכה זו על נכון וז"ל תניא באבל רבתי בירושלים היו אומרים עשה לפני מטתך ביהודה	 היו
אומרים עשה לאחר מטתך מפני שבירושלים לא היו אומרים	 לפני מטתו של מת אלא דברים שיש בו וביהודה
היו אומרים דברים שיש בו	 ודברים שאין בו המהלכים אחר המטה לא היו עונים אלא דברים שיש בו עכ"ל
וכן צ"ל הכא . וה"פ בירושלים היו אומרים עשה דברים שיאמרו עליך לפני מטתך וביהודה היו אומרים
עשה דברים שיאמרו לאחר מטתך ומפרש הברייתא למה היו אומרים בירושלים עשה לפני מטתך מפני שבירושלים
לא היו אומרים לפני מטתו אלא דברים שיש בו מש"ה היו אומרים עשה לפני מטתך כלומר שיעשה מצות ומעשים
טובים כדי שיוכלו לומר עליו אחר מותו ולספר בשבחו. אבל ביהודה המהלכים לפני המטה היו אומרים
נמי דברים שאין בו אבל לאחר המטה לא היו אומרים אלא דברים שיש בו לכן היו אומרים עשה לאחר מטתך.
אבל במסכת שבת דף קנב איתא נמי הך לישנא בין בני גלילאי לבני יהודה ומפרש הש"ס מר כי אחריה ומר
כי אחריה פרש"י בגליל היו הספדנין 	הולכין לפני המטה משו"ה אומרים עשה לפני מטתך אבל ביהודה
היו מהלכין אחר המטה משו"ה היו אומרים עשה לאחר מטתך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-35" subchap="6">
<dh>מבן שלש כו׳.</dh>
<comment>
מלתא באפיה נפשיה היא ויגעתי הרבה בפוסקים ולא מצאתי דין זה בשום
פוסק אבל לפי הענין נראה שהיה להם מנהג מיוחד בהוצאת המת לחתן ומנהג מיוחד לאב דהיינו בגדול
שיש לו בנים ומנהג מיוחד לאח דהיינו גדול שאין לו בנים וע׳ז קתני הכא מבן שלש כו׳ כדמפרש ורשב"א
פליג על ת"ק בזה כדמפרש רשב"א בהלכה ז' : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-36" subchap="8">
<dh>פחות מחמשים.</dh>
<comment>
במ"ק דף כח ע"א גרסי' מת בחמשים שנה זו היא מיתת כרת משמע גם שנת
חמשים בכלל וכ"ב הטור להדיא בסי׳ של"ט בשם אבל רבתי מת בחמשים כגירסת הגמרא וכן נראה ממ"ש תוס׳
שם בשם הירושלמי דדייק מדכתיב אל הכריתו שבט הקהתי ועבודתם היה עד חמשים דכתיב מבן חמשים שנה
ישוב מצבא העבודה עכ"ל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-37" subchap="8">
<dh>שמואל הרמתי.</dh>
<comment>
דלאו מיתת כרת היא מדשמואל מת לנ"ב שנה וכ"כ רש"י במסכת תענית דף
ה' : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-38" subchap="8">
<dh>בכלח .</dh>
<comment>
בכלח בגמטריא ששים ובמסכת מ"ק איתא בהדיא הכי והא דקתני מיתה האמורה בתורה
ר"ל מיתת כל אדם והטור כתב בהדיא בשם אבל רבתי מת לס׳ זהו מיתת כל אדם. אבל בגמרא איתא דהיא מיתה
בידי שמים הבא על עונש וע׳׳ש בתוס' : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-39" subchap="8">
<dh>בן שמנים שנה אנכי היום .</dh>
<comment>
וכתיב בתריה האדע בין טוב לרע אם יטעם עבדך את אשר אוכל
כו׳ משמע דהוי חידוש שחי כ"כ ובמס׳ שבת דף קנב נמי יליף ליה מהאי קרא שאין דעת הזקנים נוחה במאכל
ובמשתה אע"ג דמסיק שם דמברזילי הגלעדי אין ראיה דשטוף בזימה הוי מ"מ סמך לדבר הוא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-40" subchap="9">
<dh>המת ליום אחד כו׳.</dh>
<comment>
במסכת מ"ק איכא	לישנא אחרינא	 והטור הביא בסי׳	 של"ט חלוקיהגירסאות
שבין הגמרא דמ"ק לאבל רבתי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-41" subchap="9">
<dh>של זעף .</dh>
<comment>
בחדושי האגדות הובא בשם רש"י דכתיב למות תוצאות שמיני מיתות יש בגמטריא
של תוצאות והן הן מיתת זעף ומגפה ובהלה ומטופה כולם מיני מיתות משונות הן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-42" subchap="9">
<dh>האמורה בתורה .</dh>
<comment>
כלומר מיתה של כל אדם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-43" subchap="10">
<dh>זקן שאכל כו׳ .</dh>
<comment>
הלשון מגומגם אבל הטור הביא בסי׳ של"ט בלשון הזה רחב"א אומר
זקן שחלל את השבת או אכל חלב מי מודיעני שמת בכרת אלא המת בג׳ ימים מת בהכרת לד׳ וה׳ מיתה חטופה
כו׳ . והיינו כרת דיומא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-44" subchap="10">
<dh>בב׳ יום כו׳.</dh>
<comment>
ר"ל כ׳ יום קודם מיתתן היו מתייסרין בחולי מעיים ובמדרש ב"ר פרק ס"ב איתא הכי חסידים הראשונים היו מתייסרין בעשרה בעשרים יום בחולי מעיים
כדי למרק כו׳ ר"ל שיהיו נקיים מכל כדאי' במסכת יומא [דף ד:] גבי משה כדי למרק אכילה ושתיה שבמעיו: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-88-46" subchap="10">
<dh>מצרף לכסף.</dh>
<comment>
כשם שהכלי הנקרא מצרף מזקק. הכסף והכלי הנקרא כור מזקק את הזהב
מכל סיג ופסולת שבתוכו כן הצדיקים ממרקן הקדוש ברוך הוא
בעולם הזה כדי שיבואו נקיים וזכאין לעולם הבא : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="4">
<label>פרק רביעי</label>
<phrase id="ph-1-89-2" subchap="1">
<dh>על כל האמור בתורה כו' .</dh>
<comment>
ט"ס הוא וכן צ"ל על כל האמור בתורה שכהן מטמא להן אבל מתאבל
עליהן ואלו הן אביו ואמו בנו ובתו אחיו ואחותו הבתולה ואשתו . שעל כל אלן רשאי הכהן לטמא ומשו"ה
חייב לנהוג נמי אבילות על אלו. והכי איתא להדיא במ"ק דף כ ע"ב : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-3" subchap="1">
<dh>רע"א שניים להן .</dh>
<comment>
ר"ע פליג את"ק דאמר דוקא על שבעה קרובים שכהן מטמא חייב להתאבל
עליהן ור"ע סבר על השניים דהיינו אבי אביו ובן בנו ובן בתו ובן אחותו אע"פ שאין הכהן מטמא להן
אפ"ה חייב להתאבל עליכם מדרבנן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-4" subchap="2">
<dh>אבי אביו כו׳ .</dh>
<comment>
לפרושי מלתא דר"ע אתא דלא על כל השניים מתאבל אלא על אלו אבי
אביו ובן בנו לאפוקי בן בתו ובן אחותו דלא . או י"ל דפליג אר"ע דקהמר סתמא שניים להן מתאבל משמע
על כל השניים ואיהו סבר רק על אלו שניים מתאבל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-5" subchap="2">
<dh>וחכ"א כו׳ .</dh>
<comment>
בגמרא מפרש מאי איכא בין חכמים לר׳׳ע דר"ע נמי סבר על כל השניים מתאבל
ומשני איכא בינייהו עמו חכמים ס"ל כל מי שמתאבל עליו כגון אביו שהוא חייב להתאבל עליו אם מת
ה"ה אם אביו הוא אבל בשביל אביו דהיינו אבי אביו גם הוא חייב להתאבל עם אביו ודוקא כשאביו עמו
בבית . וכן בנו שהוא חייב להתאבל על בנו אם בנו הוא אבל בשביל בנו דהיינו בן כנו חייב להתאבל עמו
ודוקא כשהוא עמו בבית מדקאמרי עמו אבל ר"ע סבר לא בעינן עמו בבית : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-6" subchap="2">
<dh>ספק כו׳ .</dh>
<comment>
פי׳ הרא"ש בהל׳ טומאה כגון שנתערב וולדה בולד חברתה או ספק בן ט׳ לראשון
בן ז׳ לאחרון או שגירש אשתו בספק גירושין בכל אלו אינה מטמאה . ובת"כ ילפינן מקרא דכתיב לה יטמא
על הוודאי מטמא ואינו מטמא על הספק : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-7" subchap="3">
<dh>אשתו ארוסה .</dh>
<comment>
מפורש כמה פעמים בש"ס ביבמות דף כ"ט ודף מ"ג דאשתו ארוסה אינו
מטמא לה דכתיב שארו וארוסה לאו שארו היא והיינו טעמא נמי בגרושה דהשתא לאו שארו היא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-8" subchap="4">
<dh>אלמנה לכ"ג .</dh>
<comment>
מפורש ביבמות דף כב ודף צ׳ דכתיב לא יטמא בעל בעמיו להחלו יש בעל
שהוא מטמא ויש בעל שאינו מטמא הא כיצר מטמא לאשתו כשרה ואינו מטמא לאשתו פסולה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-9" subchap="5">
<dh>רמ"א מטמא כו׳.</dh>
<comment>
ט"ס הוא וכצ"ל ר"מ ור"י אומרים מטמא ר׳ יוסי ור"ש אומרים אינו
מטמא וכן הוא ביבמות דף ס׳ וטעמא דפלוגתייהו מפורש שם בגמרא דר"מ ור"י דרשי להכי ולאחותו הבתולה
פרט לאנוסה ומפותה יכול שאני מוצא אף מוכת עץ ת"ל אשר לא היתה לאיש מי שהווייתה ע"י איש יצאה
זו שאין הווייתה ע"י איש . הקרובה לרבות הארוסה . אליו לרבות הבוגרת. ור׳ יוסי ודש דרשי הכי ולאחותו
הבתולה פרט לאנוסה ומפותה ומוכת עץ אשר לא היתה פרט לארוסה הקרובה (פרט לארוסה) [לרבות ארוסה]
שנתגרשה אליו לרבות הבוגרת עכ"ל ועפ"ז יתבארו כל ההלכות דלקמן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-10" subchap="6">
<dh>מוכת עץ כו׳ .</dh>
<comment>
גם בזה יש ט"ס וכצ"ל די ור"מ אומרים יטמא ור"ש אומר לא יטמא והכי
מוכח מגמ׳ שהבאתי לעיל דבמוכת עץ לא פליג אלא ר"ש לחוד וטעמא דר"ש מפורש לקמן כהלכה ז׳ לפי שדש
סונר דמוכת ען פסולה לכה"ג דנעינן בתולה שלימה וכל שאינו ראוי לכ"ג לא יטמא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-11" subchap="6">
<dh>באנוסה ומפותה כו׳.</dh>
<comment>
מדכתיב הבתולה והנהו לאו בתולות נינהו: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-12" subchap="6">
<dh>בבוגרת כו׳ .</dh>
<comment>
מדכתיב אליו לרבות הבוגרת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-13" subchap="7">
<dh>כללו של דבר .</dh>
<comment>
אדלעיל קאי מש"ה קאמר ר"ש במוכת עץ לא יטמא לפי שאינה ראויה
לכ"ג ור"ש אמר במתני׳ שם מוכת עץ אסורה לכ"ג. אבל ר"מ לית ליה האי כללא ומש"ה מודו בבוגרת דיטמא
אע"ג דר"מ סבר דכ"ג לא ישא בוגרת אפ"ה מותר לכהן הדיוט לטמא לה דשאני הנא דריבה רחמנא אליו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-14" subchap="8">
<dh>אלא חובה .</dh>
<comment>
במסכת זבחים דף ק מפרש הש"ס טעמא דמ"ד חובה מדכתיב לה יטמא משמע
מצוה לטמא וכ"כ הרי"ף בהל׳ טומאה והרמב"ם פ"ב מהל׳ אבל: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-15" subchap="10">
<dh>בהלכה זאת וכהלכה שלאחריה יש כמה טעיות .</dh>
<comment>
אכן הב"י בסי׳ שע"ג הביא כל שני ההלכות
בל׳ זה תניא באבל רבתי עד מתי מטמא להם ר"מ אומר כל היום ר"ש אומר ג׳ ימים ר׳ יהודה אומר משום
ר׳ טרפון עד שיסתום הגולל מעשה שמת ר׳ שמעון בן יהוצדק בלוד ובא יוחנן אחיו מן הגליל אחר שנסתם
הגולל ובאו ושאלו את ר׳ טרפון וחכמים ואמרו אל יטמא אלא יפתחו חצר הקבר ויראה עכ"ל וכ"כ הרא"ש
פרק א"מ סימן ל׳׳ט ומזה הוכיח הרא"ש דסתימת הגולל האמור בכל הש"ס היינו מאחר שנסתם הקבר כפי׳
ר"ח ולא כמו שפרש" דסתימת הגולל הוא כיסוי הארון ע"ש: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-16" subchap="12">
<dh>משפחתו מעוררין .</dh>
<comment>
שהיו אומרים שהוא עדיין קטן שלא הביא שתי שערות א"כ אין
מתנתו כלום ואמרו שיבדוק אותו אם הביא ב׳ שערות ואמרו חכמים כיון שנסתם הגולל אין מזיזין אותו
כדי לבודקו: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-17" subchap="12">
<dh>שערו משתנה.</dh>
<comment>
וא"כ אין סומכים אחר מיתת דלמא נשתנה ע"י המיתה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-18" subchap="13">
<dh>אפי׳ בו ביום .</dh>
<comment>
והיינו דוקא לאחר שפירש ממתו אז אסור לטמא לאחרים אפי׳ בו
ביום וסתמא דהכא אתי כר"ט לקמן בהלכה ט"ז וכן מחלק הש"ס כנזיר דף מ"ב וכן כתב בטיו"ד סי׳ שע"ג
וכן כתב הרמכ"ם פ"ג מהלכות אבל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-19" subchap="13">
<dh>אבל אין שם כו׳ .</dh>
<comment>
דהוי כמת מצוה ומותר לכהן לטמא למת מצוה כדאמרינן לקמן הלכה ל'
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-20" subchap="14">
<dh>כבוד השם.</dh>
<comment>
צ"ל מפגי כבוד העם ודל מפני כבוד העם מותר לילך אפילו בטמאה הכי
איתא להדיא בירושלמי דפרק מי שמתו ובירושלמי דמסכת נזיר אמנם בבבלי במסכת ברכות דף י"ט ע"ב משמע
איפכא דקתני התם קברו את המת וחזרו והיה שתי דרכים אחת טהורה ואחת טמאה בא בטהורה באין עמו בטהורה
בא בטמאה באין עמו בטמאה מפני כבודו . ע"כ משמע שהכל תלוי באבל אם האבל הולך בטמאה מותר לכהן הבא
לנחמו לילך עמו בטמאה מפני כבודו . ואפשר ליישב דהבבלי והירושלמי לא פליגי אהדדי בבבלי מיירי
שהאבל הוא ישראל ורשאי לילך באיזה שירצה ומש"ה תניח מלתא באבל שאם הולך בטמאה מותר לכהן ההולך
עמו לנחמו נמי לילך בטמאה אבל בירושלמי מיירי שהאבל היא כהן וכן ברייתא דהכא ולכאורה מוכח כן
דלעיל בהלכה י"ג קתני כהן הדיוט שהוא מטמא לקרוביו כו' וע"ז קתני הכא היו לפניו ב׳ דרכים וא"כ
שהאבל הוא כהן בוודאי לכתחלה אסור לילך בטמאה 
אלא אם העם הולכין בטמאה לפי שהוא קרוב מותר לו לילך עמהן בטמאה מפני כבוד העם . ובמס׳ כרכות
מוקי לה דמיירי כבית הפרס דאי כטומאה דאורייתא אין חכמה ואין תבונה ואין עצה לנגד ה׳ אבל כירושלמי
מוקי להדיא בטומאה דאורייתא ואפ"ה מותר מפני כבוד העם . ואפשר ליישב דהירושלמי ס"ל כר"ע כהלכה
ט"ז אם נטמא בו ביום פטור דמיטמא וקאי וא"כ למ"ש דמיירי הכא בכהן שהיה מטמא לקרובו ובלא"ה טמא
הוא ומשו"ה מפני כבוד העם מותר לטמא לכתחלה אפי׳ כטומאה דאורייתא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-21" subchap="15">
<dh>מקבל מאחרים .</dh>
<comment>
כיון שעדיין עוסק במתו הוי כטומאה אחת אבל כשפירש ממתו ונוגע
כמת אחר הוי כמטמא לכתחלה הכי מסיק הש"ס בנזיר דף מ"ב ומהכא הוכיחו הפוסקים דקברות של כהנים
יהא בסוף הקברות כדי שבחזירתו ממתו לא יטמא לשאר מתים דקי"ל הלכה כר"ט וכ"מ מסתם מתני׳ דמכות
אמרו לו אל תטמא אל תטמא והוא מטמא חייב על כל אחת ואחת אע"פ דמיטמא וקאי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-22" subchap="17">
<dh>אפי׳ הן פסולין .</dh>
<comment>
הרי"ף כהלכות טומאה וילפינן מדכתיב לבנו ולבתו מכל מקום
וכ"ה במתניתין דיבמות דף כ"ב מי שיש לו בן מ"מ ובנו הוא לכל דכר ומסקינן למאי הלכתא הוי בנו ליורשו
ולטמא לו וכן קתני	 התם גבי אחיו: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-23" subchap="17">
<dh>נתינים וממזרים.</dh>
<comment>
כגון שכהן נשא ממזרת או נתינה וקי"ל כל מקום שיש קדושין ויש עבירה
הולד הולך אחר הפגום וא"כ הולד הוא ממזר או נתין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-24" subchap="17">
<dh>אחיו ואחותו נתונין כו׳ .</dh>
<comment>
כגון כהן כשר שנשא אביו אשה אחרת והיא ממזרת או נתינה
והולד ממנה ג"כ ממזרת או נתין והוא אחיו של כהן כשר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-25" subchap="17">
<dh>מן השפחה כו' .</dh>
<comment>
אמרינן כמה פעמים כש"ס דהולד כמותה ולא הוי בנו וביבמות ילפינן
מקרא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-26" subchap="17">
<dh>ממקום	 אחר .</dh>
<comment>
לא אדע מהו הדבר אחר והרי"ף והרא"ש הביא ברייתא זו ולשון זה לא הביאו
ואפשר שכוונתו על מי שפירש עצמו מדרכי צבור וכ"כ בש"ע סי׳ שע׳׳ג מי שפירשו אבותיו מדרכי צבור
אין מטמא לו דכתיב בעמיו בזמן שעושה מעשה עמיו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-27" subchap="18">
<dh>ספק כו' .</dh>
<comment>
כל הלכה זו מיותרת שכבר קתני לעיל הלכה ב' : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-28" subchap="19">
<dh>איזהו אנינה כו׳ .</dh>
<comment>
כל הלכה זו מפורש במסכת זבחים דף ק ע"ב אלא מאי דקתני הכא
בשם ר"מ קתני התם בשם רבי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-29" subchap="21">
<dh>שהנזיר מגלח עליה.</dh>
<comment>
כגון על המת ועל כזית מן המת וכזית נצל וכל המפורשין במסכת
נזיר דף מ"ט שהנזיר מגלח עליהן אם טימא הכהן לאותן טומאה חייב מלקות אבל כל הנהו דקחשיב שם דאין
הנזיר מגלח עליהן אינו סופג את הארבעים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-30" subchap="22">
<dh>ה"ז לוקה ארבעים .</dh>
<comment>
כשהתרה בו ולא יצא מיד לוקה ארבעים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-31" subchap="23">
<dh>שנכנסו .</dh>
<comment>
צ"ל שנכנס : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-32" subchap="23">
<dh>מכת מרדות.</dh>
<comment>
לפי שכל אלו הטומאות אינן אנא מדרבנן מש"ה אין לוקין רק מכת מרדות
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-33" subchap="24">
<dh>עד שיהלך את כולה.</dh>
<comment>
דבלאו הכי הוא התראת ספק שמא לא יאהיל על מקום הטומאה אבל
אם הלך בכל השדה התראת ודאי היא ולוקין עליו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-34" subchap="25">
<dh>ואפי׳ יוצא ועורר עליה .</dh>
<comment>
לשון אפילו אינו מתיישב וכצ"ל ויוצא ח"ל ועורר על
שדהו וכ"ה בירושלמי מרק ויוצא ח׳׳ל ועורר על שדהו להציל מן העובד כוכבים מפני שהוא כמציל מידם
וכן איתא במס׳ ע"ז דף י"ג ע"א והא דנקט הכא ד"נ וד"מ וקידוש החודש ועיבור שנה כל זה ליתא במסכת
ע"ז אלא ללמוד תורה ולהשיא אשה ובתוס׳ שם ד"ה ללמוד תורה הביאו חלוקי דיעות אי אמרי׳ דוקא ללמוד
תורה ולהשיא אשה מותר שהן מצות חשובות מותר לטמא או אפי׳ בשאר מצות נמי מותר אכן בירושלמי איתא
כמו הכא אבל הרמב"ם פ"ג מהלכות אבל והטור בסי׳ שע׳"ב כתבו כלשון הש"ס דמסכת ע"ז : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-35" subchap="26">
<dh>ללמוד תורה .</dh>
<comment>
רצה לומר אף בשביל ללמוד תורה ולהשיא אשה מותר לכהן לצאת לחוץ
לארץ ולטמא עצמו בטומאת ארץ העמים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-36" subchap="26">
<dh>ביוסי הבבלי .</dh>
<comment>
במסכת ע"ז גרסי׳ הכי מעשה ביוסף הכהן שיצא אחר רבו לציידן כו׳ וצ"ל
דידע שהיה מוצא ללמוד במקומו ואפ"ה יוצא אע"כ כר׳ יוסי דאפי׳ במוצא מאין ללמוד אפ׳׳ה מותר לפי
שאין אדם זוכה ללמוד מכל אדם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-37" subchap="27">
<dh>מטמא כהן כו׳.</dh>
<comment>
היינו כשפירש מאביו לאחר מיתה דאלו מחיים הא קתני לקמן דאינה
מטמא על אבר מן החי מאביו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-38" subchap="27">
<dh>ר׳ יהודה אומר כו׳.</dh>
<comment>
ר"ל לכתחלה אם אינו מוצא רק עצם כשעורה מאביו אינו רשאי לטמא
לו כדדרשינן במסכת נזיר לאביו כשהוא שלם ולא כשהוא חסר אבל חוזר הוא כו׳ ר׳׳ל אבל מטמא הוא לעיקר
הגוף ואם נחסר ממנו אבר הולך ובודק אחריו אפילו על עצם כשעורה וכן פי׳ רש"י במסכת נזיר: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-39" subchap="27">
<dh> אמרו לו לא יטמא.</dh>
<comment>
תיבות אמרו לו מיותר ומלתא באפי׳ נפשא היא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-40" subchap="28">
<dh> מעשה ביוסף פסקס כו׳.</dh>
<comment>
בירושל׳ דמסכת נזיר פרק כ"ג הגי׳ יותר נכונה וז׳׳ל מעשה ביוסף כו׳ נכנס הרופא לחתכו א"ל כשתניח
בו כחוט השערה הודיעני חתכו והודיעו קרא לנחוניא בנו א"ל בני עד כאן אתה חייב לטפל כו׳ וכשבא
הדבר אצל חכמים אמרו על זה נאמר יש צדיק אובד בצדקו הצדיק אובד וצדקו עמו עכ"ל וכן צ"ל הכא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-42" subchap="28">
<dh>נפשי בכפי תמיד .</dh>
<comment>
כלומר אע"פ שהוא קרוב למות אפילו הכי תורתך לא שכחתי שהזהיר
לבנו שלא יטמא על אמ"ה של אביו: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-43" subchap="28">
<dh>יש צדיק כו׳.</dh>
<comment>
ר"ל אפי׳ בשעה שהוא מת לא שכח ממנו תורתו וצדקתו והזהיר לבנו שלא
יכשל בעבירה והא דמביא הכא סיפא דקרא ויש רשע מאריך ברעתו היא למותר וכי בירושלמי שהבאתיליתא
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-44" subchap="29">
<dh>כל שצוח כו׳.</dh>
<comment>
הכי איהא בנזיר דף מ"ג ובפירושא דכל שצוח מחולקים רש"י ותוס׳
רש"י פירש דכל שצוח קאי על כהן המוצאו כשצוח ולא באו ישראלים שיוכלו לטפל בקבורתו אז הוא מת
מצוה. אבל אם הוא סמוך לעיר שאם צוח הכהן המוצאו לבני העיר יכולין לשמוע קולו ולבוא אסור לכהן
לטמא לו. ותוס׳ פי׳ דכל שצוח קאי על המת ר׳׳ל כשאין לו קרובים המתעסקים עמו אפילו אם הוא בעיר
הוא מת מצוה . ועיין ברא׳"ש הלכות טומאה שהביא שני דיעות הללו והאריך בו אבל רוב הפוסקים תפסו
שיטת רש"י ז׳׳ל וכן הטור בסי' שע"ו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-45" subchap="30">
<dh>לעולם הוא מת מצוה כו׳.</dh>
<comment>
ר"ל אפי׳ אס הוא קורא ובאים בני אדם לקוברו כל זמן
שלא	 באו כדי צורכו הוי מת מצוה. וכמה הוא כדי צורכו מפורש בגמ׳ למאן דקרי ותני שיתא אלפי גברא
ולמאן דמתני אין לו שיעור וכ"כ הטור סי׳ שע"ד ומהלכה זו משמע כשיטת רש"י שהבאתי בהל' הקודמת דכל
שצוח קאי על בני העיר: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-89-46" subchap="31">
<dh>על הכל כו׳.</dh>
<comment>
ט"ס הוא וכצ"ל כה"ג ונזיר איו מטמאין בקרוביהן אבל מטמאין
למת מצוה היו כ׳׳׳ג ונזיר מהלכין בדרך ומצאו מת מצוה ר"א אומר יטמא כהן כו׳ וכ"ה במסכת נזיר ריש פרק כ"ג ונזיר וכן הוא גירסת הרמב"ן ז"ל בספר תה"א : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-2" subchap="31">
<dh>מפני שזה קדושתו לשעה .</dh>
<comment>
זהו טעם שני שיטמא הנזיר ולא כהן שנזיר קדושתו לשעה עד
שישלים נזירתו אכל קדושת כהן הדיוט לעולם היא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-3" subchap="32">
<dh>ומרובה בבגדים .</dh>
<comment>
היינו כל הכהנים מיאשיה ואילך שנגנז שמן המשחה ואין היכר
בין כה"ג לכהן הדיוט אלא בריבוי בגדים שכה׳׳ג משמש בשמנה בגדים וכה"ד בארבעה ולפי שכה׳׳׳ג משוח
בשמן המשחה קדוש יותר ממרובה בגדים כדמפרש טעם במסכת נזיר משו"ה יטמא מרובה בגדים וכן בכל הני
דתני לקמן וכ"כ הרמב׳׳ם בקיצור כל הגדול מחבירו במעלה מתאחר בטומאה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-4" subchap="32">
<dh>והממונה .</dh>
<comment>
צ"ל דהיינו סגן הכהנים האמור בגמרא ולפי שנתמנה שאם יארע טומאה לכה"ג
ישמש הוא תחתיו משו"ה קרי ליה הכא ממונה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-5" subchap="32">
<dh>ממונה ומי שעבר יטמא מי שעבר .</dh>
<comment>
כשאירע פסול בכה"ג ושימש אחר תחתיו ואח"כ נטהר הכהן
גדול חוזר לעבודתו ומי שנמנה תחתיו מעבירין אותו וזהו מי שעבר האמור כאן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-6" subchap="32">
<dh>מי שעבר ומשוח מלחמה .</dh>
<comment>
ר"ל כהן מיוחד ההולך במלחמה נקרא משוח מלחמה כדאיתא במסכת
סוטה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-7" subchap="32">
<dh>כהן הדיוט ולוי .</dh>
<comment>
בירושלמי פריך הוא הלוי הוא הישראל . כלומר מה בין לוי לישראל
לענין טומאה ומשני בזמן הדוכן מיירי ומשו"ה יטמא ישראל ולא הלוי כדי שיוכל לכנוס למקדש ולעמוד
הדוכן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-8" subchap="33">
<dh>שדה ניר .</dh>
<comment>
היינו שדה שנחרש ולא נזרע ושדה בור היינו שעדיין לא נחרש וזהו הכלל
שבכל מקום שמפסיד מעט מפניהו לאותו מקום שהפסדו מועט : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-9" subchap="33">
<dh>קוברו לשדה זרע .</dh>
<comment>
ובגמרא דב׳׳ק גרסי׳ קוברו לשדה אילן וכ"כ הטור סי׳ שס"ד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-10" subchap="33">
<dh>בין שדה אילן לשדה פרס .</dh>
<comment>
כצ׳׳ל לשדה כרם וכ"כ הרמב"ם בהלכות טומאת מת הלכה ח׳ אבל
בגמ׳ דב"ק ליתא להאי בבא פלל ועפ"ז י"ל קושי׳ הב"י בסי׳ שס"ד שהקשה על הטור למה השמיט הך בבא
דשדה אילן וכרם אכן לפי שבש"ס לא הוזכר חלוקה זו לכן השמיטה הטור : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-11" subchap="33">
<dh>ואם היו שתיהן שוות .</dh>
<comment>
ר"ל שתיהן שדה ניר או שתיהן שדה אילן קוברה בקרובה שבהן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-12" subchap="33">
<dh>ואם לא היו שתיהן שוות .</dh>
<comment>
ט"ס הוא וכצ"ל אם היה שתיהן שוות [וכ"ה בדפו"י] ר׳׳ל שהיה
שוות נמי בקורבה קוברו באיזה שירצה והטור כתב בהדיא אם היה שתיהן שוות בקורבה . ובמסכת ב׳׳ק
מוקי הש"ס לברייתא דהכא במוטל המת על המיצר ברוחב הדרך והעוברים מאהילים עליו ומטמאות לכן מותר
לפנותו דאל"ה אסור לפנותו דקי"ל מת מצוה קנה מקומו כדאי׳ שם ובסנהדרין פנ"ה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-13" subchap="34">
<dh>מעלין עליך כו׳ .</dh>
<comment>
בכתובות דף י"ז כתבו תוס׳ הטעם משום דמת מצוה קונה מקומו
. ועוד כתבו שם טעם אחר לפי שלא שימש תלמידי חכמים כדמשמע לקמן במסכת דרך ארץ שסיים שם ודלא שימש
ת׳׳ח קטלא חייב יכן משמע מלשון הירושלמי שאביא לקמן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-14" subchap="34">
<dh>ומה אם עכשיו כו׳ .</dh>
<comment>
עד סוף ההלכה הלשון מגומגם ומצאתי הגי׳ נכונה בירושלמי מסכת
נזיר וז"ל מה אם בשעה שנתכוונתי לזכות נתחייבתי בשעה שלא נתכוונתי לזכות עאכ׳׳ו באותה שעה לא
זזתי מלשמש חכמים וכן הביאו הרי"ף והרא"ש בהלכות טומאה ומלשון הירושלמי מוכח כמ"ש שהטעם שחייב
מיתה משום שלא שימש תלמידי חכמים : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="5">
<label>פרק חמישי</label>
<phrase id="ph-1-90-16" subchap="1">
<dh>כל ז׳ ימים .</dh>
<comment>
ובמ"ק דף כ"א איתא אבל כל שלשה ימים הראשונים אסור בעשיית מלאכה אפי׳
עני המתפרנס מן הצדקה מכאן ואילך עושה בצנעה בתוך ביתו ע"כ וא"כ משמע דדוקא שלשה ימים הראשונים
אסור במלאכה והכא קתני כל שבעה . כבר כתבו תוס׳ שם בד"ה מכאן ואילך ושם הביאו תוס׳ ראיה מברייתא
זו וכתבו דדוקא לעני מותר מכאן ואילך אבל בעשיר שיש לו במה לפרנס אסור כל ז' לכן משמע מלשון הגמרא
דבג׳ ימים הראשונים אפי' לעני אסור ומכאן ואילך עושה בצנעה קאי נמי על העני ותוס' הביאו דעות
אחרות בזה ועיין בב"י סי׳ ש"פ שהביא כל הדיעות ואסיק דדוקא לעני מותר לאחר ג׳ ימים אבל לעשיר
אסור כל שבעה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-17" subchap="1">
<dh>לעשות מלאכה .</dh>
<comment>
בגמ׳ אסמכוהו אקרא דכתיב והפכתי חגיכם לאבל מה חג אסור במלאכה אף
אבל אסור במלאכה והטעם שהחמירו בג׳ ימים הראשונים יותר מבשאר ימים כתבו הפוסקים לפי דאמרינן
שלשה לבכי ואם יעסוק במלאכה יבטל מבכי ובירושלמי דמ"ק הובא טעם אחר וע"ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-18" subchap="1">
<dh>ובניו ובנותיו.</dh>
<comment>
כתב הרמב"ן בספר תורת האדם וכ"כ הב"י סי׳ ש"פ דדוקא בסמוכים על
שלחנו דמעשה ידיהם שלו אבל באינם סמוכים על שולחנו הוי כאחרים ודיניהם כמבואר בהלכות דלקמן
שמותרים לעשות לו מלאכה דבר האבוד וכ"כ בשו"ע סי׳ ש"פ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-19" subchap="2">
<dh>גורפין לו חביותיו .</dh>
<comment>
בכל הפרק של מי שהפך לא מצינו לשון זה ולכאורה נראה שהיא
לשון סתימה שאם היו חביותיו ממולאים אצל הגת סותמין אותו דאם אינם סותמין יפסיד היין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-20" subchap="2">
<dh>זיתיו הפוכין .</dh>
<comment>
שהזמין את זיתיו כדי ליתנן בבית הבד להוציא מהן שמן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-21" subchap="2">
<dh>טוען קורה הראשונה כלומר נותנו על גבי בית הבד וסוחט עליהם את הקורה פעם אחת דאי לא עביד
הכי איכא פסידא יתירא אבל יותר מקורה הראשונה אסור אלא לאחר אבילתו גומר וסוחט הכל.</dh>
<comment>
ור׳ יוסי סבר דמותר לסחוט הכל בימי אבלו דס"ל דהוא דבר האבוד ופלוגתא דר"י ור׳ יוסי מיירי דוקא
ע"י אחרים אבל ע"י עצמו ס׳׳ל לר"י ור׳ יוסי דאפי׳ בדבר האבוד אסור וכן כתב רש׳י להדיא בריש פרק
מי שהפך . והא דקתני הלכה ב׳ ואם אין שם אחרים מסלק בצנעה הוא דעת רשב׳׳ג בגמרא כמו שאבאר לקמן
אבל לר"י ור׳ יוסי ע׳׳י עצמו אסור אפי׳ בדבר האבוד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-22" subchap="3">
<dh>פשתנו לעלות מן המשרה .</dh>
<comment>
זהו דעת רשב"ג בריש פרק מי שהפך . והא דקתני פשתנו לעלות
כו׳ לאו דוקא אלא בכל מידי דדבר האבוד ס"ל לרשב׳ג דאם אין אחרים מותר לאבל לעשות בעצמו והכי
איתא להדיא בריש פרק מ"ש רשב"ג אומר זיתיו הפוכין ואין שם אומן אלא הוא כדו לגוף ואין שם אומן
אלא הוא פשתנו לעלות מן המשרה צמרו להעלות מן היורה ואין שם אומן אלא הוא הרי זה יעשה בצנעא עכ׳ל
ועיין בב"י סי׳ ש"פ שהביא מחלוקת הפוסקים בזה . אי קי"ל כרשב׳׳ג או לא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-23" subchap="3">
<dh>מסלקין בצנעה .</dh>
<comment>
כצ׳׳ל מסלק בצנעה דהא אפילו אבל עצמו מותר לעשות אם אין אחרים
עמו לעשותו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-24" subchap="4">
<dh>בדו לגוף .</dh>
<comment>
צ׳ל כדו לגוף או בורו לגוף וכ"ה בגמרא' ופרש׳׳י כדו לגוף מגופת החביות
. והיינו שיסתום את החביות
ר׳ יהודה אומר עושין לו לימודין ולאחר אבילות יגמור וכן הוא הגירסא הכתובה בגליון הגמרא ופירושו
שאינו יוכל לגוף כדרכו אלא שיתפם היינו לימודין בשביל שלא יחמיץ שאם אינו סותמו מחמיץ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-25" subchap="5">
<dh>מרביצין שדה לבן שלא לזורעה .</dh>
<comment>
הלשון שלא לזורעה מגומגם ובגמרא גרסי׳ הכי ומרביצים
את שדהו משתגיע עונת מים שלו פרש"י כשהגיע זמנו להשקות שדה שכך היו נוהגים כל אחד ואחד משקה
כל השדות שבבקעה איש יומו או שבוע אחד ר"י אומר אף זורעין לו שדה ניר ושדה העומדת לפשתן פירש
רש׳׳י שאם לא תזרע עכשיו מכאן ואילך אינה ראוי לפשתן אמרו לו אם לא תזרע בבכיר תזרע באפיל אם
לא תזרע פשתן תזרע מין אחר ע"כ . ועפ"ז יובן כל הלכה זו . ותיבת שלא לזורעה דקתני הכא מיותר . או
שכצ׳׳ל מרביצין שדה לבן שלו לזורעה . ואפשר לקיים גירסא שלפנינו ע"פ מ׳׳ש הטור סי׳ ש"פ על הא
דקתני מרביצין לו שדהו	כו׳ פי׳ הרמב"ן דהך השקאה מיירי בהשקאה מועטת שעושין	לשדה לבן קודם זריעה
לזורעה מיד בזמנה ודבר האבוד הוא שאם אין מרביצין אותה בעונתה באין ימות הגשמים ושוב אינה נזרעת
בשנה זו אבל אם היא זרועה אסור להשקותה . ורבינו יצחק פי׳ דמיירי אפי׳ זרועה ולא משום פסידא דזרעים
דלא שרינן להשקות אלא בית השלחין אלא משום פסידא דמיא שהמים חלוקין לבני הבקעה כל אחד ואחד יומו
עכ"ל הטור . וא"כ י"ל ברייתא דהכא ס"ל כפי' הר"י שהביא הטור ומשו"ה דייק שלא לזורעה ר"ל אע"פ
שאין רוצה לזורעה שדהו לפי שכבר נזרע אפ"ה מותר להשקותו משום פסידא דמיא וזהו ממש כשיטת הר"י
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-26" subchap="5">
<dh>ברביעית .</dh>
<comment>
כצ"ל ברביעה ר"ל משתגיע עונת המים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-27" subchap="5">
<dh>וחכ"א לא זרעה פשתן כו׳ .</dh>
<comment>
אתרוייהו פליגי אפשתן קאמרי דיוכל לזרוע מין אחר ומאי
דשרי ת"ק לרבץ שדהו אמרי רבנן אם לא זרעה בשבת זה יזרענה בשבת אחרת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-28" subchap="6">
<dh>היה נחתום בעיר .</dh>
<comment>
גם זה הוא דעת רשב"ג בריש פרק מ"ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-29" subchap="6">
<dh>מפני כבוד העם .</dh>
<comment>
ר"ל הואיל שהוא צרכי רבים מותר אפי׳ בפרהסיא דהא הכא לא שייך בצנעה
כיון שכל בני עירו באין אצלו לקנות וכן פרש׳׳י גבי ספר ובלן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-30" subchap="7">
<dh>שהיה ספר כו' .</dh>
<comment>
בריש פרק מי שהפך קתני זה בשם רשב"ג ודוקא בזמן הרגל ואין שם
אומן אלא הוא הוא דמותר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-31" subchap="8">
<dh>הרי זה יגמור .</dh>
<comment>
הב׳׳י בסי' ש"ץ כתב בשם המרדכי הטעם דגדול כבוד הבריות ומשו"ה
מותר בין המספר הוא אבל ובין שהמסתפר אבל וכן הוא בירושלמי דמסכת שבת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-32" subchap="8">
<dh>בתוך ביתו אסור כו׳ .</dh>
<comment>
ומיירי בדבר תלוש ומשו"ה מותר חוץ לביתו שאינו ניכר שהוא
מלאכתו של אבל וכ"כ הטור סי׳ ש"פ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-33" subchap="8">
<dh>שכר יום בין כך כו׳ .</dh>
<comment>
פרש"י הואיל שבידו לחזור כדאמר נן במסכת ב"ק דף קט"ז פועל
חוזר אפילו בחצי היום ומשו"ה אסור בכל ענין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-34" subchap="8">
<dh>שכר הקיבולת .</dh>
<comment>
שקיבל עליו לזמן פלוני לשמור השדה בסכום כך וכך בין יהיה הרבה או
מעט רש"י בפ' מ"ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-35" subchap="8">
<dh>במחובר לקרקע כו׳ .</dh>
<comment>
לפי שידוע הוא לכל שמלאכתו של אבל הוא ומשו"ה אפי׳ חוץ לביתו
אסור אבל בעיר אחרת מותר אפילו במחובר לקרקע לפי שאין שם בני אדם הרואים וכ"מ מסוגיא דמ"ק דף
י"ב אמר שמואל מקבלי קיבולת בתוך התחום אסור חוץ לתחום מותר וכפי׳ התוספות שם דמיירי לענין
אבל ולא כפירש"י דשמואל מייר׳ לענין שבת גם הטור בסימן ש"פ כתב כשיטת תוס׳ אבל הרמב"ם השמיע
דין זה וכתב הב"י דס"ל כשיטת רש"י דשמואללענין שבת איירי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-36" subchap="9">
<dh>בסכין ובמספרת כו' .</dh>
<comment>
נראה הא דקתני הכא ובמספרת היינו תער והכי איתא להדיא
בפרק א"מ דף י׳׳ז ובמסכת תענית דף י׳"ג אבל שתכפוהו אביליו זה אחר זה הכביד שערו מקיל בתער ומכבס
כסותו במים ומפרש רב חסדא בתער אבל לא במספריים . במים ולא בנתר ולא באהל עכ"ל . ופרש׳׳י מקיל
בתער דשקיל פורתא מנייהו ובתער דרך שינוי . והב"י בסימן ש׳׳ן כתב בשם רב האיי להקשות על זה הלא
בתער איכא יותר השחתה מבסכין וע"ש שדחק עצמו מאד . אמנם הרמב"ן כתב ליישב קושייתו דהכא במקיל
משער ראשו ומסתפר ממנו קצת עסקינן כדאמר בהדיא והדבר ידיע שהחותך מן השיער מקצתו אין דרכו בתער
ואי אפשר לגלחו כהוגן אלא בזוג של מספריים משום שהוא שלא כדרך המתגלחין ובשינוי מותר בסכין
ובמספורת שהתער כאן בסכין הוא וע"ש בב"י וא"כ משמע להדיא שאינו אסור אלא בזוג של מספריים אבל
בתער מותר כמו בסכין וכמ"ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-37" subchap="10">
<dh>בדרך בדרך מותרין כו׳ .</dh>
<comment>
הכי אמרינן בהדיא במסכת מ"ק דף ט"ו ובמסכת תענית והטעם
לפי שקשה להן לילך יחף על הדרך ומשו"ה אינן אסורין בנעילת הסנדל אלא בעיר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-38" subchap="11">
<dh>בתענית צבור .</dh>
<comment>
היינו אותן תענית שגזרו על הגשמים שיש בהן כל חומר תשעה באב 
כעכן. שהשליכו אבנים הרבה כדכתיב ויעמידו עליו גל אבנים גדול אלא שנותנו על ארונו אבן אחת והכי
איתא במ׳׳ק דף ט"ו ובמסכת עדיות פ׳׳ה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-39" subchap="12">
<dh>מנודה לא קורא כו׳.</dh>
<comment>
יש לתמוה דבמסכת מ׳׳ק דף ט"ו קתני איפכא מנודה קורא וקורין
עמו שונה ושונין עמו. לכן נ"ל שיש כאן ט"ס וחסר בבא אחת וכן צ"ל מנודה קורא וקורין עמו שונה ושונין
עמו מוחרם לא קורא ולא קורין עמו לא שונה ולא שונין עמו וכן הגי׳ בגמרא . והתם מפרש נמי מה מנודה
ומהו מוחרם כשאינו רוצה לשלם לחבירו או שעשה אפקירותא מנדין אותו לאלתר (שאומרים פלוני יהא
בנידוי) ושונין לאחר למ"ד יום כלומר אם לא ציית עד שלשים יום מנדין אותו עוד פעם אחת ומחרימין
לאחר ששים יום (שאומרים פלוני יהא בשמתא) ועיין בטור ובב"י סימן של"ד ואפשר ליישב גירסא שלפנינו
ע"פ מ"ש הב׳׳י בסי' הנ"ל וז"ל כתבו בקונדריסיס הא דמנודה מותר בד"ת ה"מ לממונא אבל למילי דשמיא
אסור לקרות בתורה אבל אינו נראה כן מדברי הפוסקים שסתמו דבריהם ולא חילקו עכ׳׳ל הב"י ולפ"ז
י׳׳ל ברייתא דהכא ס"ל כדעת הקונדריסיס ומיירי כאן שנידוהו למילי דשמיא ומש"ה קתני לא קורא ולא
קורין עמו כו׳ . אכן לפ"ז קשה למה השמיט גמרא דהכא הדין של מוחרם ועוד דה"ל לפרש דמיירי דוקא
בנידוהו למילי דשמיא אלא מחוורתא כמ׳׳ש שנשמט כאן הדין של מותרם והמדפיסים טעו וכתבו הדין של
מוחרם גבי מנודה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-40" subchap="13">
<dh>כדי שינעל הדלת לפניו .</dh>
<comment>
הלשון כדי שינעל קשה להבין אדרבה כיון דשוכרין אותו
ונשכרין לו ליכא נעילת דלת . ונ"ל דכצ׳׳ל כדי שלא תנעול דלת לפניו. ר"ל דלת התשובה משו"ה לא מחמרינן
עליו כולה האי כבמוחרם שלא לשוכרו דא"כ לא יעשה תשובה ולא יציית דינא דמה יש לו לעשות עוד משום
הכי מקילינן קצת במנודה להיות נשכר ונשכרין לו כדי שישים אל לבו ויאמר אם לא ישוב יחרימו עוד
ויהא אסור בכל אלה ולא יעמוד במרדו . ואפשר ליישב גירסא שלפנינו וכמ"ש בהלכה י"ב שחסר כאן בבא
של מוחרם וכצ"ל מנודה שוכרין אותו ונשכרין לו מוחרם לא שוכרין אותו ולא משתכרין אבל עושה לו
חנות קטנה בשביל פרנסתו וכן הגי׳ בגמרא ומפרש רבא עלה כגון מיא בפקתא דערבלת ופי' הב"י שהוא
דבר מועט כדי שיהא לו פרנסתו בצמצום וע"ז שייך שפיר טעמא דהכא לא בשביל הנאת עצמו כלומר הא דשרינן
לו חנות קטנה אינה להנאותו אלא כדי שינעול הדלת לפניו ולא שרינן ליה להשתכר אלא פרנסתו בצמצום
כדמפרש רבא כגון מיא בפקתא דערבלת: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-90-41" subchap="14">
<dh>מנודה לעירו כו׳ .</dh>
<comment>
חסר כאן בבא אחת וכצ"ל מנודה לעירו מנודה לעיר אחרת
מנודה לעיר אחרת לא מנודה לעירו וכן הוא להדיא כמס׳ מ"ק דף ט"ז נדא וכ"כ הטור סי׳ של"ד וע׳׳ש
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-1" subchap="14">
<dh>לא מנודה לחכמים.</dh>
<comment>
במ"ק ד׳ ט"ז גרסינן הכי מנודה לתלמיד אינו מנודה לרב מנודה לרב
מנודה לתלמיד אמנם היא היא דבגמרא איירי מלשון יחיד שהוא מנודה מתלמיד אחד אינו מנודה לרבו
והכא מיירי בלשון רבים משו"ה נקט אינו מנודה לחכמים. וכתב שם הרא"ש דוקא כתלמיד שנדהו לאחד מפני
שזלזל לכבודו הא דאינו מנודה לרב אבל אם נידוהו משום מילי דשמיא מנודה לכל ישראל וכ"כ הטור והב"י
סי׳ של"ד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-2" subchap="15">
<dh>מת אחד כו׳ .</dh>
<comment>
בגמרא איתא סתם שלשה שנידוהו לאחד אין השנים יכולים להתירו
אא"כ יתן להם השלישי רשות . וממילא נשמע מזה דאם מת אחד מהם אין השנים מתירין לו אם לא נתן להם
בחייו רשות להתירו . ואח"כ מצאתי בב"י שכ׳׳כ להדיא בשם הקונדריסין וז"ל ג׳ שנדו ומת אחד מהן אם
נתן רשות לחבירו מתירין לו כו' עכ"ל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-3" subchap="16">
<dh>ואין נזיפה כו׳ .</dh>
<comment>
נזיפה הוא אם אדם גדול גוער בו ואומר כמה פלוני חצוף וכיוצא
בו ומשפטו הוא שיהא מתחבא ויושב בביתו ויהא נכלם ולא יראה פנים למי שמכלימו ולא יעמוד לפניו
בגילוי הראש וימעט בשחוק ובדיבור ואם נהג נזיפה זמן נזיפה מותר ממילא וא"צ להתירו וכ"כ הטור
בסי׳ של"ד ובגמרא יליף לה מקרא דנזיפה שבעה ימים שנאמר ואביה ירק ירק בפניה הלא תכלם שבעת ימים
ובגמרא מסקינן דנידוי שלנו בנזיפה שלהן דהיינו נידוי של בני בבל הוי כנזיפה של בני א"י : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-4" subchap="17">
<dh> כל שפשטו בו ב"ד .</dh>
<comment>
ר"ל מי שנדהו הב"ד אע"פ שחזרו וקרבו אינו יוצא בשלום מן
העולם ובגמרא דף י"ז איתא קצת בלשון אחר רשב"ג אומר כל מי שנתנו חכמים עיניהן או מיתה או עוני
. וכתב הב"י דוקא כשלא התירו בדעת נוחה אלא מפני היראה אבל כשהתירו בדעת נוחה יוצא בשלום מן העולם
והיינו הא דאמר רשב"ל בגמרא דף י"ז כשם שנכנסת ברמ"ח איברים כן כשהיא יוצאת יוצאת מרמ"ח איברים
. כשהיא נכנסת דכתיב והיתה העיר חרם חרם בגימטריא מאתים וארבעים ושמנה וכשהיא יוצאה דכתיב ברוגז
רחם תזכור רח"ם בגימטריא הכי הוי : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="6">
<label>פרק ששי</label>
<phrase id="ph-1-91-6" subchap="1">
<dh>אבל אסור כו׳.</dh>
<comment>
תנא ושייר כמה דברים שאבל אשור בהן כגון איסור עשיית מלאכה שכבר תנא
לעיל פרק חמישי.ואיסור הנחת תפילין וכניסה תנא לקמן.אבל הטור בסי׳ ש"פ קחשיב להו לכולהו בהדדי
וזה לשונו אלו דברים שאבל אסור בהן במלאכה ברחיצה וסיכה ונעילת הסנדל ותשמיש המטה ואסור לקרות
בתורה ובשאילת שלום ובכביסה וחייב בעטיפת הראש ובכפיית המטה כל שבעה ואסור להניח תפילין ביום
הראשון ואסור בגיהוץ ובתספורת ובשמחה ואיחוי הקרע כל למ"ד יום וכולהו אסמכוהו אקרא עכ"ל הטור
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-7">
<dh>איסטניס אני .</dh>
<comment>
פרש"י אדם מעונג ומפונק וכתבו תוס׳ בפרק היה קורא דה"ט שמותר לו
לרחוץ לפי שהוא איסטניס ויש לו צער אם אינו רוחץ ואבל אינו אסור אלא רחיצה של תענוג : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-8">
<dh>כל ההלכה .</dh>
<comment>
ר"ל כך הוא ההלכה אם בני אדם שואלים בשלומו ואינם יודעים שהוא אבל צריך
האבל לומר להן שהוא אבל . והדר מפרש דוקא ביום ראשון ושני אבל ביום השלישי משיב להן בשפה רפה
אבל הוא לא ישאול בשלום אחרים כלל אפי׳ ביום השלישי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-9">
<dh>אינו נושא .</dh>
<comment>
ט"ס הוא וכצ"ל אינו נותן תפילין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-10">
<dh>בשני נותן כו׳ .</dh>
<comment>
כל' בבא זו עד סופו משובשת בכמה טעיות אמנם הגירסא הנכונה היא
כדאיתא בירושלמי דברכות פרק מי שמתו וז"ל ביום הראשון אינו נותן תפילין ביום שני נותן תפילין
ואם באו פנים חדשות הוא חולצן דברי ר"א רבי יהושע אומר בראשון ובשני אינו נותן תפילין ובשלישי
הוא נותן ואם באו פנים חדשות הוא חולצן עד"ל וכצ"ל כאן והטעם שהוא חולצן בבאו פנים חדשות שלא
יאמרו שבימים הראשונים נמי הניח תפילין . והנה לפי הירושלמי נראה דר"א ס"ל דעיקר אבילות אינו
אלא יום אחד ור"י ס"ל דעיקר אבילות תרי יומי. אמנם במ"ק דף כ"א איתא פלוגתייהו בהיפך והכי קי׳׳ל
בשו׳׳ע יו"ד סי׳ שפ׳"ה דאבל אינו אסור בתפילין רק ביום הראשון והיינו כשיטת הבבלי דר"י סבר
הכי וקי"ל הלכתא כר׳׳י . גם בגמרא דידן פליגי בחליצה דר׳׳א סבר אינו חולצן ודי סבר חולצן ובחליצה
קי"ל דהלכתא כר"א : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-11">
<dh>מת באותה העיר כו׳ .</dh>
<comment>
במ"ק דף כ"א גרסי׳ הכי ת"ר אבל כל שלשה ימים הראשונים אינו
הולך לבית האבל מכאן ואילך הולך ואינו יושב במקום המנחמים אלא במקום המתנחמים וכ"כ הטור סי׳
שצ"ג וכתב עוד וכן הדין ביציאתו לבית הקברות ג׳ ימים הראשונים אינו יוצא כו׳ כמו דקתני הכא וכתב
עליו הב"י דדין יציאת בית הקברות נלמד מדין בית האבל האמור בגמרא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-12">
<dh>בד"א בזמן כו׳ .</dh>
<comment>
וכתב הב׳׳י הטעם שהרי חייב בכל המצות האמורות בתורה וכיון שאין
שם כדי נושאי המטה וקובריה המת מוטל בבזיון אם הוא לא יסייע עמהם ומש׳׳ה מותר לצאת אפילו ביום
הראשון : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-13">
<dh>ממקום אחר כו׳ .</dh>
<comment>
חסר כאן חלוקה אחת ובמ"ק דף כ"א איתא הכי אבל שלשה ימים הראשונים
בא ממקום קרוב מונה עמהן בא ממקום רחוק מונה לעצמו מכאן ואילך אפילו בא ממקום קרוב מונה לעצמו
וכ"כ הטור סי׳ שע"ה וכתב הרא׳׳ש שם דמקום קרוב דאמרן פירשו הגאונים דהיינו י׳ פרסאות סוגיא דחד
יומא כיון דאי שמע הוי מטי הכא בחד יומא כמאן דאית בהדייהו דמי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-14">
<dh>רשב"א אומר כו׳ .</dh>
<comment>
הלשון מגומגם מאד אכן בגמרא שם גרסינן הכי ר"ש אומר אפילו בא
ביום השביעי ממקום קרוב מונה עמהן ואתמר עלה אמר ר"ח בר גמדא אר׳׳י בן שאול אמר רבי והוא שנא
ומצא מנחמין אצלו פרש"י שבא בשביעי שחרית עד שלא עמדו המנחמין אצל זה שבבית עכ"ל . ועפ"ז צריכין
להגיה כאן וכצ"ל רשב"א אומר מצאן שיושבים כלומר כשבא מצא עדיין מנחמים יושבין אצל זה שבבית אפי׳
בא ביום השביעי מונה עמהן לא מצא שיושבין ר"ל שכבר עמדו המנחמין אפי׳ בשני מונה לעצמו . וכ"כ
הטור להדיא סי׳ שע"ה. והא דנקט הכא שני דאילו נא ביום ראשון ליכא נפקותא אי מונה עמהן אי מונה
לעצמו וכן כתב הפרישה שם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-15">
<dh>אינו עושה מלאכה .</dh>
<comment>
הכי אמרינן נמי במ׳׳ק דף כ׳א והא דקתני הכא מכאן ואילך עושה
בצנעה קאי דוקא על העני המתפרנס מן הצדקה אבל בעשיר אסור כל שבעה וכבר כתבתי זה לעיל ריש פרק חמישי 
וע"ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-17">
<dh>שלשה ימים לכלב כו' .</dh>
<comment>
איידי דתני לעיל לענין אבילות שיש חילוק בין שלשה ימים הראשונים
לשאר ימים נקט נמי כמה דינים התלוים בשלשה ימים . ושלשה ימים לכלב כו׳ מבואר במסכת אהלות פרק
י"א משנה ז׳ כלב שאכל בשר המת ומת הכלב ומונח על האסקופה ופליגי תנאי התם אם מביא הטומאה לתוך
הבית או לא וקתני בסיפא דמתני׳ כמה ישהה בתוך מעיו שלשה ימים מעת לעת . פי׳ הרע"ב כמה תשהה בשר
המת במעיו של כלב קודם שימות הכלב ושוב לא יטמא מפני שיהא חשוב כמעוכל ג׳ ימים מעת לעת משעה שאכלו
כדאמרי׳[שבת קנה:]גלוי וידוע לפני הקב"ה שמזונותיו של כלב מועטין לפיכך משהה אכילתו בתוך מעיו
שלשה ימים ע"כ . והא דנקט הכא ונכנס לבית מיירי שהכלב מת דאילו חי וודאי אינו מטמאה דטומאה בלועה
היא וכ"כ שם הר"ע מברטנורה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-18">
<dh>ג׳ ימים לזרע כו׳ .</dh>
<comment>
ר"ל דה"פ דאיתא בריש מסכת חלה ובמנחות דף נדא גבי חמשת המינין
אס השרישו קודם העומר העומר מתירן ואם לאו אסורין עד שיבוא עומר הבא וקי"ל בג׳ ימים הוי זמן
קליעת הזרע כדמוכח (בפסחים) [במנחות] דף ע"א ולפ"ז הכי פירושו אם נזרע אחד מחמשת מינין ג׳ ימים
קודם פסח אסור רק לפני הפסח דהיינו קודם העומר אבל לאחר הפסח מותרין מיד לפי שהעומר מתירן . אלא
שהלשון הוא קצת דחוק . וטוב להגיה שכצ"ל ג׳ ימים לזרע מחמשת מינים לפני הפסח מותר לאחר הפסח : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-19">
<dh>אין יוצאין לשיירא כו׳ .</dh>
<comment>
בטור או"ח סי׳ רמ"ח כתב הב"י בשם הריב"ש דהך דינא נלמד
מדין הפלגת הספינה האמור בש"ס כדלקמן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-20">
<dh>אין מוציאין כו׳ ואין מפליגין בספינה .</dh>
<comment>
הכי איתא במסכת שבת דף י"ט אין מפליגין
בספינה פחות משלשה ימים קודם לשבת עוד שם ת"ר אין צרין על עיירות של עובדי כוכבים פחות משלשה
ימים קודם השבת . וכתב הרא׳׳ש הטעם משום ביטול עונג שבת דכל שלשה ימים הראשונים הו"ל שינוי ווסת
ניענוע הספינה כדכתיב יחוגו וינועו כשכור ולא יכלו למעבד עונג שבת והיינו נמי טעמא דאין צרין
על עיירות של עובדי כוכבים פחות מג׳ ימים קודם לשבת משום טרחא ופחדא דלבא דלא מתהניא ליה אכילה
ושתיה עד בתר תלתא יומי עכ"ל . ונ"ל מש"ה דייק הנא אין מפליגין ספינה בים מה שלא נאמר כן בגמרא
דגמרא דהכא ס"ל הטעם כמ"ש הרא"ש וזהו שייך דוקא בים המלח וכמ"ש הב"י בסי׳ רמ"ה משא"כ בשאר נהרות
מותר אפי' תוך שלשה ימים לשבת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-21">
<dh>ביום א׳ וביום ב׳ כו׳ .</dh>
<comment>
השתא חוזר לפרש דיני אבילות ומכאן עד סוף הפרק רוב הדברים
מבוארים בפרקי דר"א פרק י"ח והביאו הרא"ש בפרק א"מ סי׳ מ"ו והטור סי׳ שצ"ג אלא הא דקתני הכא בשלישי
נכנס להר הבית אבל הרא"ש והטור כתבו דדוקא בשבת נכנס להר הבית : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-23">
<dh>אבל שהוא .</dh>
<comment>
כצ"ל אבל הוא כלומר ששואלין אם הוא אבל וכשמשיב שהוא אבל אומרים המקום
ינחמך . אבל במסכת מדות פ׳ ב גרפי׳ שאני אבל כלומר שהיו שואלין אותו למה מקיף דרך שמאל והשיב
שאני אבל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-24">
<dh>יתן בלבם .</dh>
<comment>
כלומר שהקב"ה יתן בלב ב"ד שיתירו לו הנידוי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-25">
<dh>כאילו עברו עליו כו׳.</dh>
<comment>
אם הם אומרים לו שהקב"ה יתן בלב בית דין שיקרבו נראה כאילו
עוותו הדין ונדוהו שלא כהלכה אלא כך אומרים השוכן בבית הזה יתן בלבך ותשמע לדברי חבירך דהשתא
משמע שהוא עשה שלא כדין וצריך תשובה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-26">
<dh>ותשמח את דברי .</dh>
<comment>
כצ"ל ותשמע את דברי חבירך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-27">
<dh>בן של קיימא ר"ל אם עדיין היה בחיים נתרחם מיד .</dh>
<comment>
או דה"פ אם הוא ראוי להיות חי שלא
נקנסה המיתה עליו נתרפא תיכף מחליו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-28">
<dh>נמצא בס"ת .</dh>
<comment>
כצ"ל נמצא הספר תורה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-29">
<dh>רעב כי יהיה בארץ</dh>
<comment>
מכאן עד לכל האדם הוא לשון הפסוק במלכים א׳ סי׳ ח׳ בתפלת שלמה: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-30">
<dh>אין לי אלא ליחיד.</dh>
<comment>
דגרסי איפכא אין לי אלא לצבור דכל הנהו פסוקים מיירי נצבור
כדכתיב רעב כי
יהיה בארץ שהיא מכת מדינה. ליחיד מנין ת"ל וגם אל הנכרי כו׳ לכל האדם משמע אפי׳ ליחיד מועיל התפלה
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-31">
<dh>נגע לבבו</dh>
<comment>
ר"ל ששם אל לבו להשיב ולא יעמוד במרדו אז אם יתפלל בבית הזה יעתר לו ה וישמע תפלתו
ושב ורפא לו: </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="7">
<label>פרק שביעי</label>
<phrase id="ph-1-91-33">
<dh>
שבת עולה אבילות מן המנין ואינה מפסקת .</dh>
<comment>
ר"ל אם אירע שנת בימי אבלו עולה למנין שבעה. אבל
אינה מפסקת דלאחר שבת צריך להשלים שבעת ימי אבילות עם השבת והכי איתא להדיא במ"ק דף יט במתני׳
הקובר את מתו שלשה ימים קודם הרגל בטל ממנו גזרת שבעה מפני שאמרו שבת עולהי ואינה מפסקת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-34">
<dh>רגלים מפסיקין כו׳ פירש רש"י מפסיקין דכי קבר מתו שלשה ימים קודם הרגל מפסיק האבילות
לגמרי ולאחר הרגל אינו משלים כלום .</dh>
<comment>
ואין עולין
דכי קבר מתו בתוך הרגל דלא בטלה ממנו גזירת שבעה אין ימי הרגל עולין למנין שבעה אלא לאחר הרגל
צריך לישב ז ימי אבילות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-35">
<dh>ר"א אומר כו׳ .</dh>
<comment>
פרש"י שאיו לעצרת תשלומין כל שבעה ואינו אלא יום אחד
ודינו כשבת שעולה ואינה מפסקת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-36">
<dh>רשב"ג אומר ר"ה כו' .</dh>
<comment>
ובמתני' דמ"ק גרסי' רבן גמליאל אומר ר"ה ויוה"כ כרגלים מיהו
אנן קי"ל דבכל הרגלים וגם ר"ה ויוה"כ אפי' לא נהג אבילות אלא שעה אחת קודם
הרגל בטלה ממנו גזירת שבעה וכ"כ הטור והשו"ע סי' של"ט ובאו"ח סימן תקמ"ה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-37" subchap="7">
<dh> מפסיד כו'.</dh>
<comment>
כצ"ל ה"ז מפסיק את כל הרגל ר"ל שאינו נוהג אבילות ברגל ומונה ששה
ימים אחר הרגל להשלים שבעת 
ימי אבילות עם יום אחד שנהג קודם הרגל והיינו כסתם מתני' שהבאתי לעיל דדוקא בקובר מתו ג' ימים
קודם הרגל בטלו ממנו גזירת שבעה דעיקר אבילות הוא שלשה ימים אבל בקובר מתו יום א קודם לרגל 
צריך להשלים ששה ימים אחר הרגל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-91-38">
<dh>ר"א אומר כו' עירבוב דברים יש בהלכה זו וכצ"ל אינו צריך כפיית המטה אחר הרגל דברי ר"א וחכ"א
אפי' יום אחד אפי' שעה אחת אר"א בר"ש הן הן דברי ב"ש הן הן דברי ב"ה שב"ש אומרים שלשה ימים
ובה"א אפי' יום אחד .</dh>
<comment>
וכ"ה נמ"ק דף כ ע"א : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-1">
<dh>בטל ממנו גזירת ל׳ .</dh>
<comment>
הואיל שהתחיל יום אחד מימי השלשים אין צריך לשמור כלום לאחר
הרגל דין שלשים אלא מותר לאלתר בתספורת וגיהוץ ובכיבוס : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-2">
<dh>לא סיפר כו׳ .</dh>
<comment>
זהו דעת ת"ק כגמרא דף יט דקאמר התם להדיא שמנה ימים קודם לרגל בכולו
ממנו גזירת ל׳ ומגלח ערב הרגל אם לא גילח ערב הרגל אסור לגלח אחר הרגל ופי׳ רש"י דכי בטלו גזירת
ל׳ ואיבעי ליה לגלוחי ערב הרגל ולא גילח אסור לגלח אחר הרגל עד לאחר שלשים אבל אבא שאול פליג
התם ואמר אע"פ שלא גילח ערב הרגל מותר לגלח אחר הרגל . ונ"ל שכצ׳׳ל כאן דלפי גירסא דהכא לא פליג
אבא שאול מידי ומאי שייך הלכה כדבריו ע"כ נראה דגרסי׳ הכי אבא שאול אומר הקובר את מתו כו' ואם
לא גלח ערב הרגל מותר לגלח אחר הרגל וחכ"א אסור לגלח אחר הרגל וע"ז שייך שפיר לומר והלכה כא"ש
והכי קי"ל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-3">
<dh>שני ימים בתוך הרגל .</dh>
<comment>
כצ"ל אם קבר מתו שני ימים בסוף הרגל מפסיק ברגל ומונה כל
השבעה אחר הרגל כדאמרינן בריש פרקין די"ע אינו עולה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-4">
<dh>ומתעסקין עמו ה׳ ימים אחר
הרגל .</dh>
<comment>
אינן צריכין לנחמו אחר הרגל רק חמשה ימים שכבר נחמוהו שני ימים בתוך הרגל והכי
איתא בגמרא דף כא כל שהוא משום עסקי רבים אין רגל מפסיקו פרש׳׳י תנחומי אבילים אין רגל מפסיקו
שיהא צריך להשלים ולעסוק בו אחר הרגל אלא מתעסקין בו ברגל. ואפשר לקיים גי׳ דהכא שני ימים בתוך
הרגל . ר"ל כשמת לא נשארו רק שני ימים מן הרגל כגון שמת ביום ששי וכיון שנחמהו ב׳ ימים בתוך הרגל
מתעסקין עמו רק ה׳ ימים לאחר הרגל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-5">
<dh>ז׳ ימים בתוך הרגל .</dh>
<comment>
כלומר שקבר מתו בתחלת הרגל א"כ כבר נחמוהו כל ז׳ ימי הרגל
ולכן אין הרבים מתעסקין עמו כלום אחר הרגל לנחמו . ובגמרא גרסי׳ בהדיא הכי הקובר מתו בתחלת הרגל
מונה שבעה אחר הרגל ואין רבים מתעסקין בו שכבר נתעסקו בו ברגל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-6">
<dh>לא עבדו ולא בהמתו כו׳ .</dh>
<comment>
הכי איתא שם בגמרא קברו בתחלת הרגל מונה שבעה לאחר הרגל
ומלאכתו נעשית ע"י אחרים ועבדיו ושפחותיו עושין בצנעה בתוך ביתו. והטעם שמותר לעשות מלאכה ע"י
אחרים כתב הטור סי׳ שצ"ט כיון דכבר נתבטל בשבעת ימי הרגל ממלאכה אע"פ שלא נתבטל מחמת האבל אלא
מחמת הרגל סוף סוף נהג כדין אבילות במלאכה הלכך אין להחמיר בו כמו בשאר אבילות ומלאכתו נעשית
ע"י אחרים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-7">
<dh>הרגל עולה למנין שלשים .</dh>
<comment>
אם קבר מתו איזו ימים קודם לרגל שלא בטלו ממנו גזירת שלשים
או קבר מתו בתוך הרגל שלא בטל ממנו אפי׳ גזירת שבעה אפ"ה הרגל עולה למנין שלשים. גם בזה כתב הטור
בסי׳ הנ"ל הטעם שהרי דין שלשים דהיינו גיהוץ ותספורת נוהג ברגל שהרי מתורת רגל מותר ללבוש כלים
מגוהצים חדשים וכן בבא ממדינת הים או מבית השביה ושאר שמנו חכמים מותרין לספר ולכבס ומדין אבילות
נוהג בכולם כמו בחול משו"ה עולה הרגל למנין שלשים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-8">
<dh>אבל במועד כו׳.</dh>
<comment>
כלומד אע׳׳פ שאבל במועד כאילו אינו אבל אפ"ה דבר שבצנעה נוהג : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-9">
<dh>כללו של דבר (כו׳) כל שעסקו עם הרבים .</dh>
<comment>
כגון תנחומי אבלים הרגל עולה למנין שבעה
כדקתני לעיל לפי שמנחמין אותו לכן א"צ לנחמו אחר הרגל אבל כל שאין עסקו עם הרבים כגון דברים שהן
משום אבל שאינן נוהגין ברגל אין הרגל עולה למנין וחייב בהן אחר הרגל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-10">
<dh>שלשים יום לאבל כו׳ .</dh>
<comment>
איידי דאיירי מדין שלשים של אבל נקט הכא כמה דברים מדין ל׳
והדר תנא ומפרש כל חדא וחדא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-11">
<dh>מתחת המכבש .</dh>
<comment>
משמע ישינים היוצאין ממכבש אסורין ועיין בטור סי׳ שפ"ט אי בעינן
בחדשים נמי יוצאין מתחת המכבש או לא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-12">
<dh>חדשים .</dh>
<comment>
כלומר אפי׳ בלבנים אינן אסורין אלא חדשים אבל שמקים לבנים מותר ובגמ׳
איתא בהדיא הכי בשם ר"א בר"ש לא אסרו אלא כלים חדשים לבנים בלבד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-13">
<dh>מותר בפינדא .</dh>
<comment>
כצ"ל מוהר בפונדא ובפסיקיא וכו׳ . ר"ל אע"פ שהן מגוהצין מותר לאבל
לצאת בהן שכלים הללו אינן חשובין וכ"כ הב"י בסי׳ שפ׳"ט : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-14">
<dh>מותר להוליך כלים .</dh>
<comment>
אע"פ שאסור ללבשן בתוך ל׳ אפ"ה מותר להוליך כלים לגהץ בתוך
למ"ד כדי ללבשן אחר למ"ד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-15">
<dh>לתספורת כיצד .</dh>
<comment>
הלכה זו משובשת אבל הרא"ש בפ׳ א"מ סי׳ נג הביא הגי׳ הנכונה וז"ל
תניא באבל רבתי לתספורת כיצד אסור בנטילת שער אחד ראשו ואחד שפמו ואחד זקנו ואחד כל שער שיש
בו ואשה מותרת בנטילת שער אחר שבעה ע"כ וכצ"ל כאן וכן נראה מדברי הכ"מ פרק ה׳ מהלכות אבל על הא
דכתב הרמב׳׳ם אשה מותרת בנטילת שער אחר שבעה כתב הכ"מ וכן מבואר באבל רבתי פרק ז׳ מזה מוכח דגרסי׳
הכא כמ"ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-16">
<dh>עד שישלמו ל׳ יום .</dh>
<comment>
במס׳ מכות דף ג׳ ע"ב ילפי׳ מקרא שנאמר קרבה שנת השבע שנת השמטה
ממשמע שנאמר קרבה שנת השבע איני יודע שהיא שנת השמטה ומה ת"ל שנת השמטה לומר לך יש שמעה אחרת
שהיא כזו ואיזו זו המלוה את חבירו סתם אינו רשאי לתובעו פחות משלשים יום דאמר מר שלשים יום בשנה
חשוב שנה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-17">
<dh>כיצד ליפת הואר כו׳ .</dh>
<comment>
ט"ס יש כאן וכצ׳"ל כיצד ליפ"ת וחשקת בה ולקחת לו לאשה וגלתה
את ראשה ועשתה את צפרניה מגלחת ראשה ומעברת צפרניה דברי ר"א ר"ע אומר מגדלת כו׳ וכ"ה במסכת יבמות
דף מ"ח ע"א . ועיקר פלוגתייהו בקרא דעשתה את צפרניה דר"א סבר דהוי פירושא לשון העברה שמעברת צפרניה
ור׳׳ע סבר דהאי ועשתה הוי פירושא לשון גידול שתגדל את צפרניה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-18">
<dh>ר"א אומר נאמר מעשה בראש .</dh>
<comment>
בגמ' דיבמות גרסי׳ הכי נאמר עשיה בראש פרש"י כלומר נאמר
שם תיקון מצוה בראש דכתיב וגלחה וכו׳ מה מעשה האמור בראש נטילת שער אף מעשה האמור בצפרנים נטילת
צפרנים ור"ע יליף הכי מה מעשה האמור בראש ניוול מטילת שער הוי ניוול אף מעשה האמור בצפרנים היינו
גידול צפרנים דהוו ניוול : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-19">
<dh>לא עשה את רגליו .</dh>
<comment>
פרש"י לא עשה את רגליו לא קצץ צפרני רגליו. ולא עשה את שפמו לא
גילח שער שפמו אלמא עשיה קרי להעברה וזהו ראיה לדברי ר"א : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-20">
<dh>ראיה לר׳׳ע כו׳.</dh>
<comment>
במסכת יבמות כל זה ליתא. אבל במדרש ילקוט פרשת כי תצא הובא מאמר
זה וגרס הכי ד׳׳א שעריה כנשרין והנה הלשון דבר אחר אין לו שחר ועיין בזית רענן שדחק עצמו ליישב
אבל לפי גרסא להכא שמביא מזה ראיה לר"ע א׳׳ש והכי פירושו דשם איירי בנבוכדנצר כשנתקיים הנבואה
עליו ונעשה כחיות כשדה וכתיב בהא שעתא מלתא ספית על נבוכדנצר ומן אנשא טריד ועשבא כתורין יאכל
ומטל שמיא גישמיה יצטבע עד די שעריה כנשרין רביה וטפרוהי כצפרין הרי שהכתוב מגנה אותו בגידול
צפרנים א"ב מוכח דגידול צפרנים הוי ניוול וה"נ הך ועשתה צפרניה היינו גידול צפרנים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-21">
<dh>ואת אמה וודאי.</dh>
<comment>
כלומר אביה ממש ואמה ממש ור"ע סבר דאין אביה ואמה האמורים כאן
אלא עבודת כוכבים וכתבו תוס׳
ביבמות דלמסבר קראי פליגי א"נ נ"מ אם מתו אביה ואמה או נתגיירו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-22">
<dh>ירח זה ירח כו' .</dh>
<comment>
מכאן עד בד"א כולו משובשת ויש בזה טעיות רבות והגרסא האמיתית היא
כך . ירח ימים ירח שלשים יום רשב"א אומר תשעים יום ירח שלשים ימים שלשים ואחר כן שלשים והכי איתא
ביבמות דף מח ע"ב . והא דקתני הכא ושאר כל הנשים שלשה חדשים מלתא אחריתא היא וה"ק אע"ג דהכא איכא
למ"ד דמותר ביפ"ת לאחר ל׳ יום אבל בשאר כל הנשים שמתו בעליהן צריכין להמתין מלהנשא לאחר עד שלשה
חדשים כדי לידע אס הוא בן שבעה לראשון או בן תשעה לאחרון כדאמרינן ביבמות. ובדוחק אפשר ליישב
גירסא שלפנינו וה"פ ירח זה ירח כלומר סתם ירח שלשים יום. ופאר כל הגשים שלשה חדשים. אע"פ שיפ"ת
מותרת לאחר ל׳ יום אבל בשאר כל הנשים בעינן שלשה חדשים. דברי ר׳ רע"א ובכתה את אביה ואת אמה ירח
הרי אחד. ימים משמע עוד חודש הרי ב׳ חדשים ואח"ב תבוא אליה ובעלתה לרבות חודש השלישי הרי ג׳ חדשים
והיינו כדעת רשב"א בגמרא דיבמות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-23">
<dh>בד"א כו׳ .</dh>
<comment>
ר"ל אם אינה רוצה להתגייר הא דפליגי אי מותר בה לאחר ל׳ יום או לאחר
ג׳ חדשים אבל אם רוצה להתגייר מותר בה מיד לאחר טבילה ושחרור : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-24">
<dh>רשב"א כו׳ .</dh>
<comment>
ט"ס הוא וכצ"ל רשב"א אומר אע"פ שלא קבלה עליה להתגייר כופה ומטבילה
לשם שפחות וחוזר ומטבילה לשם שחרור ומשחררה ומותר בה מיד והכי אמרי׳ בהדיא ביבמות דף מז ע"ב
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-25">
<dh>וכל כך למה .</dh>
<comment>
קאי אדלעיל לרשב"א דס"ל דצריך להמתין שלשה חדשים ולמה כך ע"ז אמר
כדי שלא יתערב זרע קודש כו׳ דג׳ חדשים הוא שיעור הבחנה ואם היא מעוברת מעובד כוכבים ידעינן אי
הוי מעובד כוכבים . או מישראל והכי איתא להדיא במדרש ילקוט פרשת כי תצא . ועוד י"ל דקאי אעיקר
מלתא למה החמירה התורה שתהא בוכה את אביה ואמה ועשתה את צפרניה וכל הדברים האמורים לעיל למה
כך ע"ז אמר כדי שלא יתערב זרע קודש בעמי הארצות דהיינו שלא יהא ישראל נושא עובדת כוכבים ומש"ה
החמירה התורה לעשות בה כל המעשים האמורים בענין אולי תתגנה עליו ולא ישאנה והך פי׳ השני נראה
יותר דלפי' הראשון קשה א"כ כשרצתה להתגייר אמאי מותר בה מיד דהא בעינן הבחנה אע"כ כאן לא חששה
התורה להבחנה והא דקתני כדי פלא יתערב פירושו כמ׳׳ש בפי׳ השני : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-26">
<dh>מוטב כו׳ .</dh>
<comment>
כצ׳׳ל וכ׳׳ה בקדושין דף כא מוטב שיאכלו ישראל בשר תמותות שחוטה ואל
יאכלו בשר תמותות נבילה פרש"י מוטב שיאכלו בשר שחוטה אע"פ שהיא מסוכנת ואל יאכלו בשר נבילות
וכצ"ל כאן . וה"פ כיון דחסה התורה שלא יתערב זרע קודש בעמי הארצות א"כ למה התירה התורה כלל יפת
תואר ע"ז משני מוטב שיאכלו כו׳ כלומר לא דברה התורה אלא כנגד יצה"ר שאם לא התירה התורה ישאנה
באיסור וכפרש"י בחומש פ׳ כי תצא ובקדושין דף כא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-27">
<dh>אביו או חמיו .</dh>
<comment>
במסכת כתובות דף ד׳ מפרש הגמרא דוקא כשמת אביו או חמותו דליכא אינש
דטרח דאביו של חתן טרח עצמו בצרכי הסעודה ואמו של כלה טרחה עצמה בתכשיטי כלה אבל איפכא לא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-28">
<dh>ופורש לאחר שבעה .</dh>
<comment>
במס׳ כתובות גרסי׳ הכי בועל בעילת מצוה ופורש ונוהג שבעת ימי
המשתה ואח"כ נוהג שבעת ימי אבילות משמע דצריך לפרוש עצמו תיכף לאחר בעילת מצוה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-29">
<dh>אבל אין לו בנים .</dh>
<comment>
במס' מ"ק דף כג מפרש הש"ס באין לו בנים מותר משום מצות פריה ורבים
וביש לו בנים קטנים מותר משום פרנסתן וכדמייתי לקמן ממעשה של ר׳ טרפון : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-30">
<dh>של ר"ט .</dh>
<comment>
בגמרא גרסי׳ אשתו של יוסף הכהן אבל הגי׳ דהכא היא כגי׳ הירושל׳ ועיין
מזה בתוס׳ פ׳ א"מ דף כג וביבמות [דף מג] ובכתובות דף ד וברא"ש פ׳ א"מ סי׳ מח : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-31">
<dh>בתוך ל׳ יום כו׳ .</dh>
<comment>
אם בתוך למ׳׳ד יום טען טענת בתולים כגון שאמר עדיין לא בעלתי
אותה עד עתה נאמן אבל אחר ל׳ יום אינו נאמן וביבמות דף קיא מפורש הטעם דעד ל׳ יום מוקי אינש אנפשיה
ולא בעיל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-32">
<dh>כיצד לאלמנה כו׳ .</dh>
<comment>
הלכה זו משובשת מאד ועוד שהעיקר חסר שאין מפרש לענין מאי הוי
שלשים יום לאלמנה דהא עלה קאי ואקדים גמ' דכתובות נותנין לבתולה י׳׳ב חודש משתבעה הבעל לפרנס
עצמה . וכשם שנותנין לאשה כך נותנין לאיש לפרנס עצמו. ולאלמנה שלשים יום . ופרש"י לבתולה נותנין
י"ב חודש להכין עצמה בתכשיטין . ולאיש נותנין כדי לפרנס עצמו בצרכי סעודה וחופה . ולאלמנה ל׳
יום שאינה טורחת כ"כ בתכשיטים שכבר יש בידה ותו איתא התם במתני׳ הגיע הזמן ולא נשאו אוכלת משלו
ואוכלת בתרומה ופרש"י ולא נשאו שהבעלים מעכבין אוכלת משלו ואם כהן הוא אוכלת בתרומה דמשעה שהגיע
הזמן חייב במזונותיה ע"כ. ומעתה יובן כמה שגיאות נפלו בהלכה זו וכצ"ל כיצד לאלמנה נותנין לה
ל׳ יום לפרנס עצמה . וכשם שמתנין לאשה כך נותנין לאיש היא תובעתו והוא מעכבה אוכלת משלו ואוכלת
בתרומה. וזהו דקתני הוא תובעה והיא מעכבתו מיותר דאם היא מעכבתו מ׳׳ט תהא אוכלת משלו. ויותר
נראה לקיים גירסא שלפנינו ע"פ דאיתא שם דף נז ע"ב המארס את הבתולה בין שתבעה הבעל והיא מעכבת
ובין שתבעה היא והבעל מעכב מתנין לה י"ב חודש משעת תביעה. וא"כ י"ל לענין אלמנה נמי דינא הכי
בין שהוא תובעה והיא מעכבתו כו׳ נותנין לה ל׳ יום משעת תביעה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-33">
<dh>היבמה שאמרה כו'.</dh>
<comment>
פירוש בתוך ל׳ יום שכנסה אמרה לא נבעלתי ליבם והוא אמר בעלתיך
ודייך בגט כופין אותו לחלוץ דהיא נאמנת דעד תלתין יומין מוקי אינש אנפשיה ולא בעיל אבל לאחר
ל׳ אין כופין אותו לחלוץ וביבמות גרסי׳ מבקשין ממנו שיחלוץ לה. דלאחר ל׳ יום היא נאמן דיותר
מל׳ יום לא מוקי אינש אנפשיה מלמבעל מיהו איהו לא משתרי דשוויתה נפשה חתיכה דאיסורא ובעי חליצה
ומשו"ה מבקשין ממנו שיחלוץ אבל לא כופין דהא הוא אמר שבעל והא דכופין אותו לחלוץ תוך ל׳ יום ומבקשין
אותו לאחר ל׳ ולמה אין כופין ומבקשין ליבם . משני בגמ׳ כגון שגט יוצא מתחת ידה שכיון שנתן גט
לזיקתו נפסלה עליו מיהו בעי חליצה למשרייא לעלמא כ"כ הרע׳׳ב בפ' י"ג דיבמות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-34">
<dh>המדיר את אשתו כו׳ .</dh>
<comment>
שנדר שהיא לא תהנה ממנו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-35">
<dh>עד ל׳ יום יעמיד פרנס .</dh>
<comment>
בכתובות ריש פרק המדיר מפרש (רש"י) [הש"ס] לא שיעמיד שליח
דהא שלוחו של אדם כמותו אלא שאומר כל המפרנס אינו מפסיד והטעם דדוקא עד ל׳ יום מבואר שם בגמ׳
דעד ל׳ יום לא שמעי אינשי וליכא זילותא טפי מל' יום שמעי אינשי ואיכא זילותא ומשו"ה יוציא ויתן
כתובה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-36">
<dh>בתחילת ל׳ יום .</dh>
<comment>
הלשון דחוק . ונ׳ל שכצ"ל בין שאמר הריני נזיר סתם ובין שאמר הריני
נזיר ל׳ יום נזיר ל׳ יום ור"ל דבכל ענין שאמר הוי נזיר ל׳ יום והכי איתא במתני׳ מזיר דף ה׳ וילפינן
מקרא דכתיב בנזיר קדוש יהיה יהיה בגימטריא תלתין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-92-37">
<dh>והרי שהשלים כו׳ .</dh>
<comment>
צ׳׳ל הרי שהשלים נזירתו ומלתא באפיה נפשיה היא כדאיתא בסוף
פ׳׳ג דנזיר וסוף פ"ד דעדיות מי שהשלים נזירהו ואח"כ בא לארץ בש"א נזיר שלשים יום ובה"א
נזיר בתחלה . פירוש כמנין הימים שקבל עליו צריך למנות בא"י וכל הימים שמנה בחו׳׳ל אין נהשבין
שאין הנזירות נוהג רק בא"י אבל לא בחו"ל מפני טומאת ארץ העמים וב"ש סברי דאינו צריך למנות בא"י
רק שלשים יום כמנין סתם נזירות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-1">
<dh>הדר בא"י כו׳ .</dh>
<comment>
כל הלכה זו משובשת וה"ג במנחות דף מד ע"א הדר בפונדק בא"י והשוכר
בית בחו"ל כל שלשים יום פטור מן המזוזה מכאן ואילך חייב אבל השוכר בית בא"י חייב מיד משום ישוב
א"י וכן הביא הרא"ש בה"ק והטור יו"ד סי׳ רצא וכן צ"ל הכא אבל הגירסא שלפנינו א"א ליישבה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-2">
<dh>הלוקח כו׳ .</dh>
<comment>
פי' שלוקח הוולד והתנה עם הלוקח שיתן לו האם עד שתניק הוולד כמה חייב
להניח לו האם וקאמר ת"ק בדקה צריך להניח לו האם להניק ל׳ יום ובגסה נו"ן יום ור"י סבר בדקה ג׳
חדשים . והנה דין זה לא מצאתי בגמרא ושו"ע ואפשר שנלמד דין זה מדין הבכור האמור לקמן: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-3">
<dh>טיפולי הבכור.</dh>
<comment>
ר"ל עד כמה ישראל חייב להטפיל בבכור להתעסק בגידולו קודם שיתנהו
לכהן בדקה ל' יום ובגסה נ׳ יום ובמסכת בכורות דף כו ילפינן מקרא דכתיב מלאתך ודמעך לא תאחר בכור
בניך תתן לי וסמיך ליה כן תעשה לשורך ולצאנך ורמינן שורך המוקדם במקרא למלאתך ודמעך שהוא מוקדם
וצאנך המאוחר לבכור בניך שהוא מאוחר . מלאתך ודמעך שהן הביכורים קריבין לחמשים יום שהתבואה
מתבשלת בפסח ואין מביאין בכורים עד עצרת דנתיב וחג הקציר בכורי מעשיך וכמו שאתה עושה למלאמך
ודמעך שאין מביאין אלא לסוף נ׳ יום כן תעשה לשורך שלא הביאנו עד נ׳ יום וכדרך שאתה עושה לבכור
בניך דכתיב ביה ופדויו מבן חדש תפדה כן תעשה לצאנך שלא הביאנה עד ל׳ יום עכ"ל הרע"ב במס׳ בכורות
ור׳ יוסי פליג התה וס"ל בדקה ג׳ חדשים לפי שטיפולה מרובה ששיניה דקות ואין יכולין לאכול עשב
ואם לא תהיה עם אמה תמות . ונ"ל הא דקהני לעיל גבי הלוקח בהמה להניק ר"י אומר בדקה שלשה חדשים
צריך להיות כאן גבי בכור דהכי קתני להדיא במתני' דבכורות והך דינא דלוקח נלמוד מדין דבכור : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-4">
<dh>סוכה הישנה .</dh>
<comment>
היינו שעשאה קודם לחג ל׳ יום כדקתני בסיפא ולא פירש שהיא לשם חג : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-5">
<dh>ב"ש פוסלין .</dh>
<comment>
דבעו סוכה לשמה וזו סתם נעשית ואלו תוך ל׳ לחג הוי כיון דשואלין בהלכות
החג קודם לחג ל׳ יום סתם הוא לשם חג אבל קודם ל׳ סתמא לאו לחג : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-6">
<dh>וב"ה מכשירין .</dh>
<comment>
דלא בעינן סוכה לשם חג : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-7">
<dh>עד שיתחדש כו׳ .</dh>
<comment>
הכי איתא בירושלמי הובא בתוס׳ דסוכה דף ט׳ ע"א דלב"ה בעינן עכ"פ
שיחדש בה דבר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-8">
<dh>והפרגין .</dh>
<comment>
כעין רמון מלא זרע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-9">
<dh>מתעשרין לשעבר .</dh>
<comment>
כמעשר שנה שעברה אם היה שנה ראשונה ושניה של שמיטה נוהג בהן מעשר
שני ואם שנה שלישית נוהג בהן מעשר עני : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-10">
<dh>ומותרין בשביעית .</dh>
<comment>
אם השרישו בשנה הששית לפני ר׳׳ה של שביעית מותר ין בשביעית
ואין בהם משום קדושת שביעית דכיון שהשרישו לפני שביעית ובהנהו אזלינן בתר השרשה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-11">
<dh>ומתעשרין לשנה הבאה .</dh>
<comment>
היינו כשנת לקיטתן כיון דבאותה השנה נשרשו ואם היה שנה השביעית
כשנלקטו אין מתעשרין כלל ויש להן קדושת שביעית ובמס׳ שביעית פ׳׳ב מפורש הטעם דאזלינן בהנהו
בתר השרשה כיון דאין נלקטין כאחד לא אזלינן בהו בתר לקיטה כשאר ירק אלא בתר השרשה דהא נשרשו
בזמן אחד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-12">
<dh>שזרעו לזרע.</dh>
<comment>
להוציא מהן הזרע ולא לאכילה כיוצא בו אזלינן נמי בתר השרשה כמו באורז
ודוחן בין לענין מעשר בין לענין שביעית : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-13">
<dh>גמלנין .</dh>
<comment>
פי׳ גסין ובמשנה דשביעית גרסי׳ אפונין גמלנין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-14">
<dh>שנתמלאו שנתגמלו.</dh>
<comment>
כלומר אם כבר נתמלאו ונתגדלו לפני ר"ה אז מתעשרין לשעבר ובמשנה
גרסינן אפונין הגמלנין משתרמלו פי' שהוקשו ונעשה כעין כיס . והא דקתני האי מלתא הכא נ"ל דמשום
סיפא נקט לה כיון דתני בסיפא דהך מתני׳ בצלים הסריסים כו׳ שמנע מהן מים למ"ד יום לפני ר׳׳ה כו׳
דדמו לכל הנך דקתני לעיל דהוי הדין של שלשים יום משו"ה קתני כולה הך מתני׳ הכא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-15">
<dh>בצלים סריסים .</dh>
<comment>
כלומר בצלים שאין עושין זרע כשאר בצלים ומשו"ה נקראו סריסים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-16">
<dh>שמנע מהן למ"ד יום .</dh>
<comment>
כצ"ל שמנע מהן מים יצאו מתורת ירקות הגדילין על כל מים ונעשים
כשדה בית הבעל המספקת במי גשמים הלכך מתעשרין לשעבר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-17">
<dh>אם עלתה כו' .</dh>
<comment>
כצ׳"ל עלתה להן שנה ומותר לקיימן בשביעית כלומר שכיון שמנע מהם מים
ל׳ יום קודם ר"ה א"כ עיקר גידולן היה בשנה שעברה משו"ה מתעשרין לשעבר ואם היה ל׳ יום לפני שנה
שביעית מותרין לקיימן בשביעית דכבר גדלו בששית . ובמשנה דשביעית גרסי׳ הכי בצלים הסריסים כו׳
לפני ראש השנה מתעשרין לשעבר ומותרין לקיימן בשביעית וכתב הר"ע מברטנורה הא דקתני הכא פול המצרי
מיירי שזרעו לירק דאי זרעו לזרע הא תנן לעיל דאזלינן בהו בתר השרשה אפילו לא מנע מהם מים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-18">
<dh>המבריך .</dh>
<comment>
היינו שכפף זמורה של גפן בארץ וכסהו בעפר: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-19">
<dh>והמרכיב .</dh>
<comment>
שהביא ענף של אילן והרכיב אותו באילן אחר שהוא מינו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-20">
<dh>עלתה לו שנה .</dh>
<comment>
כיון שהגיע יום אחד בתשרי עלתה לו שנה למנין שני ערלה אבל פחות משלשים
יום לא עלתה לו שנה עד תשרי הבא אם אינו ערב שביעית ואם ערב שביעית היא אסור לקיימו משום תוספת
שביעית : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-21">
<dh>ר"י אומר כו׳ .</dh>
<comment>
כתב הרע"ב בפ"ב דשביעית במסכת ר"ה מוכיח דהנך ל' דקליטה לת"ק וג׳
ימים דר"י ושתי שבתות דר"ש ור"י צריכין קודם ל׳ דתוספת שביעית דבעינן שתקלוט הנטיעה קודם תוספת
שביעית וכולהו ס"ל דתוספת שביעית ל׳ יום הלכך לת"ק דאין קליטה פחות משלשים בעינן למ"ד דקליטה
ולמ"ד דתוספת ולר׳ יהודה דאמר בג׳ ימים הוי קליטה צריך ל"ג ימים ולר"י ורבי שמעון דשעור קליטה
ב׳ שבתות בעינן מ"ד יום : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-22">
<dh>פירות של נטיעה זו כו׳.</dh>
<comment>
פרש"י סירות נטיעה זו אע"פ שאמרנו עלתה לו שנה אם חנטו
בו פירות לאחר ראש השנה של שנה שלישית מיד עדיין אסורין משום ערלה עולמית שאע"פ שתשרי ר"ה לנטיעה
ט"ו בשבט ראש השנה לאילן וזה כבר נעשית אילן לפיכך אין שנתו מתחיל לצאת מידי ערלה עד ט"ו בשבט
אבל משם ואילך אם יחנטו בה פירות תורת רבעי עליהן ועיין ברא׳׳ש בהלכות קטנות ובב"י סי׳ רצ"ד
: </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="8">
<label>פרק שמיני</label>
<phrase id="ph-1-93-24">
<dh>
יוצאין ופוקדין על המתים.</dh>
<comment>
כלומר שרואין אחריו דלמא חי הוא עדיין וכתב הפרישה בטור יו"ד
סי׳ שצ"ד דדוקא בימיהם שהיו קוברין בכוכין ולא היו צריכין רק לפתוח כיסוי הארון אבל האידנא
שקוברין בארץ אין פוקדין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-25">
<dh>אחר והוליד כו׳ .</dh>
<comment>
ר"ל עוד אחר שהיו פוקדין אותו והיה חי והוליד ה׳ בנים אבל בטור
סי׳ שצ"ד לא גרס תיבת אחר ומשמע מדבריו שמעשה א' היה וה"ג שם מעשה שפקדו אחד וחי כ"ה שנים והוליד
ה׳ בנים ואח"כ מת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-26">
<dh>עושים חופה לחתנים .</dh>
<comment>
שהיה דרכן כשמת חתן או כלה כשמוציאין אותם לקוברם היו עושין
להן חופה מפני עגמת נפש לומר אילו היו בחיים היו עושין
להם חופה וקמ"ל בזה דאין חוששין משום דרכי האמורי כדקתני לקמן וכ"כ הטור בסי׳ ש׳׳ג הלכה זו
אכן הטור הביא בלשון אחר בקוצר וז"ל הטור ועוד תניא באבל רבתי עושין חופות לחתנים וכלות ותולין
בהן אחד דברים שהביאו אוכל נפש ואחד דברים שלא הביאו אוכל נפש דברי ר"מ וחכ"א אין תולין בהן אלא
דברים שלא הביאו אוכל נפש כללו של דבר כל התולה בחופתו של מת אסור בהנאה לפיכך אין תולין בהן
דברים שהביאו אוכל נפש שאין אוסרין אוכלין ואין מפסידין אותן שלא לצורך עכ׳׳ל הטור : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-27">
<dh>גלוסקאות שלא הביאו אוכל.</dh>
<comment>
הלשון דחוק האיך שייך זה גבי גלוסקאות בשלמא בפירות
שייך שפיר פירות שלא נגמרו כל צורכן אבל בגלוסקאות לא שייך זה ובדוחק י"ל דמיירי בענין שאינן
ראוין לאכילה כגון שנתחרכו באור או שנתעפשו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-28">
<dh>מבזבזין לפני חתנים כו׳ .</dh>
<comment>
כלומר מזרקין לפניהם והיו עושין כן לשמחה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-29">
<dh>מחרוזות .</dh>
<comment>
שהיה דרכן לקשר כמה דגים בקשר אחד וזהו נקרא חרוז כדאיתא בריש אלו מציאות
מצא מחרוזות של דגים וצ"ל דמיירי בדגים שלא נתבשלו כלל ובלא"ה דרכן להדיחן קודם הבישול ומשו"ה
מותר משא"כ בחתיכות מבושלין שנמאסין בזריקתן אסור כדקתני בסיפא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-30">
<dh>בתוך וזורק .</dh>
<comment>
נ"ל שצ"ל הכי נוטל הוא בתוך ידו וזורק. או שצריך להיות הכי נוטל הוא
בתוך קליפתן וזורק ואי גרסי׳ הכי נתיישב שלא שהא גמ׳ דהכא נגד סוגיא דברכות דף נ׳ דהתם קתני
דקליות ואגוזים דוקא בימות החמה מותרין והכא קתני סממא משמע אפי׳ בימות הגשמים מותרין אבל אי
גרסי׳ הכא בתוך קליפתן לק"מ אמנם תוס׳ כתבו במס׳ ברכות דאפי׳ בתיך קליפתן אסור בימות הגשמים
ואפשר דברייתא דהכא לא ס׳׳ל הכי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-31">
<dh>ממשיכין כו׳ .</dh>
<comment>
במסכת ברכות פרש"י מקבלין בכלי בפי הצינור וכ"כ הטור באו"ח סי׳
קע"א ובלבד שיקבלם בכלי בפי הצינור א"כ י"ל ברייתא דהכא ס"ל נמי הכי אע"ג דקתני סתם דהא במסכת
ברכות נמי סתמא קתני ממשיכין יין בצינורות לפני חתן וכלה ואפ"ה מפרשינן דמיירי בענין שאין נפסדין
וא"כ גם הכא י׳׳ל הכי . ועוד נ"ל דגמרא דהכא ס׳׳ל דאפי' אם אין מקבלין אותן בפי הצינור מותר וכמ"ש
הב"י בסי׳ קע"א שכתב הר"ר מנוח בשם הראב"ד דביין מותר אפילו כשאזל לאיבוד דעיקר שמחה בכך משא"כ
בקליות ואגוזים שאין עיקר שמחה בכך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-32">
<dh>איסורן של אוכלין .</dh>
<comment>
נ"ל שכצ"ל משום בזיון של אוכלין וה"ט כמ׳׳ש כיון דעיקר שמחת
חתן וכלה בהכי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-33">
<dh>שורפין ומעקרין .</dh>
<comment>
כלומר מלכים שמתו שורפין מטותיהן וכלי תשמישן ועוקרין בהמתן
כדי שלא יוכלו לילך ועושין כן לכבוד המלכים שלא ישמש אחר בכלי תשמישן ובבהמתן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-34">
<dh>שיש בו טריפה היינו שהבהמה נטרפת בכך אסור .</dh>
<comment>
במסכת ע"ז גרסי׳ סתם עיקור שיש בה
טריפה אסור ושאין בה טריפה מותר ופרש׳׳י דאסור ומותר קאי לענין עשיה שאסור לגרום טריפות לבהמה
בידים . אבל הא דקתני הכא אסור באכילה הוא לשון התוספתא והביאה הוס׳ במס׳ ע"ז וכתבו עוד וא"ת
מאי קמ"ל ברישא פשיטא דאסור באכילה וי"ל מותר בהנאה איצטריכא ליה שלא נאסר בהנאה מפני כבוד
המלך וגם בסיפא איצטריך לאשמועינן היתר אכילה שלא יאסר מפני כבוד המלך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-35">
<dh>ואין שורפין שריפה לנשיאים .</dh>
<comment>
לפי גירסא דהכא דאין שורסין לנשיאים קשה דהוא מעשה
לסתור דמביא מעשה שהיו שורפין על ר"ג ודוחק לחלק בין ר"ג לשאר נשיאים . אמנם נ"ל שט"ס הוא וכצ"ל
וכשם ששורפין על המלכים כך שורפין על הנשיאים והכי איתא להדיא במסכת ע"ז וכשם ששורפין על המלכים
כך שורפין על הנשיאים ומעשה שמת ר"ג הזקן כו׳ וא"כ משמע דבכל הנשיאים מותר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-36">
<dh>סותרים כו׳ .</dh>
<comment>
כתב הטור בסי׳ ש"נ שהיו עושין כן לעגמת נפש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-37">
<dh>ונותנין בריתו וקולמסו .</dh>
<comment>
כצ"ל ונותנין דיו וקולמסו בצידו וכ"כ הרא׳ש והטור בסי׳
ש"נ וכתב בספר בית הלל הטעם שהיו נותנין לחתן דיו וקולמסו בצידו להראות לעם אילו היו חיים היו
כותבים להן כתובה וזהו עגמת נפש גדול ואפשר לומר דהאי דנותנין דיו וקולמסו בצידו לא קאי אחתן
אלא אשארי מתים שהיה דרכן לכתוב הרבה בחייהן וכן שארי דברים כמו מפתחו ופנקסו כל אחד גמה שהיה
עוסק בחייו וכתב הב"ח עכשיו לא נהגו לעשות כן ומעכבין על מי שבא לשנות המנהג עכ"ל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-38">
<dh>וכשנכנס ר"ג הזקן .</dh>
<comment>
הלכה זו אין לה המשך וחיבור כלל להא דלעיל אמנם עיקר הלכה זו
מבואר במסכת סנהדרין דף יו׳׳ד ע"ב ת"ר אין מעברין אה השנה אלא במזומנין לה מעשה בר"ג שאמר השכימו
שבעה לעליה השכים ומצא שמנה אמר מי הוא שעלה שלא ברשות עמד שמואל הקטן על רגליו אמר אני הוא שעליתי
שלא ברשות א"ל שב בני שב ראויות כל הפנים כולן להתעבר על ידך אלא אמרו חכמים אין מעברין את השנה
אלא במזומנין לה. זו היא גי׳ הבבלי . אבל גי׳ דהכא הוא לשון הירושלמי אלא שיש בה איזה טעיות וה"ג
בירושלמי פרק א׳ דסנהדרין חבירים מהו שיכנסו לעבר השנה נשמיענה מן הדא מעשה בר"ג שאמר יקריני
שבעה זקנים לעליה ונכנסו שמנה אמר מי הוא שנכנס שלא ברשות עמד שמואל הקטן על רגליו ואמר אני
הוא שעליתי שלא ברשות הלכה נצרכה לי ונכנסתי לשאול עליה א"ל ר"ג ומה אלדד ומידד שכל ישראל יודעין
שאלו שנים הן אמרתי שאתה אחד מהן . ופירש בספר פני משה כלומר הכל יודעין שאלדד ומידד שנים הן
ולא יותר אעפ׳׳כ הייתי אומר שאתה אחד מהן וחשוב כאחד מהן ובוודאי ראוי היתה לעבר שנים עם אנשים
חשובים כמותך וסיים שם בירושלמי ואפי׳ כן לא עיברה בהאי יומא ע"כ ומעתה יובן ברייתא דהכא וכצ"ל
הכא כגי׳ הירושלמי והא דמייתי האי מעשה הכא נ"ל לפי דקתני לקמן כשמת שמואל הקטן הניחו לו מפתחו
ופנקסו בארונו לפי שהיה אדם גדול משו"ה נקט האי מעשה לאשמעינן דקטן היה לגדול : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-39">
<dh>אמר לו ותולין כו׳ .</dh>
<comment>
נ"ל דתיבת אמר לו מיותר וכצ"ל ותולין מפתחו ופנקסו בארונו
וקאי אדלעיל דקתני סותרין שערות של כלות כו׳ ואין חוששין משום דרכי האמורי ועל זה קתני וכן תולין
מפתחו ופנקסו בארונו ואין הוששין משום דרכי האמורי וכן נראה מלשון הטור סי׳ ש"נ שכתב הנהו תרי
מילתא בהדי הדדי סותרין שערות כו׳ ותולין מפתחו כו׳ . אכן מצאתי במדרש ילקוט דגרס נמי אמר לו
. ואפשר ליישב לפי גירסת הירושלמי שהבאתי לעיל שאמר שמואל הקטן לר"ג הלכה נכנסתי לשאול ואפשר
שזה היה שאלהו אי מותר לתלות מפתחו ופנקסו בארונו של מת וע"ז השיב ר"ג וא"ל ותולין מפתחו כו׳
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-40">
<dh>וכך אמר בשעת מיתתו .</dh>
<comment>
מייתי להאי מעשה הכא לאשמועינן שאדם גדול היה ומתנבא קודם
מותו וכן פרש"י בסנהדרין דף י"א : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-41">
<dh>שמעון וישמעאל.</dh>
<comment>
פרש"י בסנהדרין רשב"ג הנשיא ור׳ ישמעאל בן אלישע כהן גדול יהרגו
בחרב : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-42">
<dh>עקן סגיאין .</dh>
<comment>
צרות רבות יהא אחריהם ובגמרא דסנהדרין מוסיף עוד שנתנבא גם על ר"ע
ור"ח בן חרדיון שיהרגו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-93-43">
<dh>והיה ר"י בוכה כו׳.</dh>
<comment>
מכאן עד וי"א רשב"ג היה בוכה נדפס בשיבוש ומצאתי בספר ת׳׳ה
בשער הגמול שהביא כל זה בלשון מובן יותר וז׳׳ל ועוד אמרו באבל רבתי כשנאחז רשב"ג ור"י בן אלישע
גזרו בהן שיהרגו והיה ר"י בוכה א"ל רשב"ג מפני מה אתה בוכה לשתי פסיעות אתה נתון בחלקן
של צדיקים ואתה בוכה א"ל אני בוכה על שאנו נהרגין כעובדי עבודת כוכבים וכמחללי שבתות וכמגלי
עריות וכשופכי דמים א"ל רבי שמא סועד היית או ישן ובאתה לך אשה לשאול על נדתה ועל טומאתה וטהרתה
ואמרת לה המתיני עד שאישן והתורה אמרה כל אלמנה ויתום לא תענון אם ענה תענה אותו וכתיב בתריה
והרגתי אתכם בחרב עכ"ל וכצ"ל הכא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-1">
<dh>לא נהרג ר"ע לא נהרג כו' .</dh>
<comment>
ט"ס הוא וכצ"ל לא נהרג ר"ע על שנחשד על הגזל וכו׳ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-2">
<dh>אלא למופת .</dh>
<comment>
ר"ל לאות ולסימן שיבוא גזירות קשות ורעות ובאמת כן היה כדמפרש לקמן
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-3">
<dh>והיה יחזקאל כו׳ .</dh>
<comment>
הגמרא קיצרה בפסוק והביא רישא וסיפא דקרא ודילג אמצע הפסוק
והכי כתיב בקרא והיה יחזקאל לכם למופת ככל אשר עשו תעשו בבואה וידעתם כי אני ה' אלהים ומדבר שם
בענין השמועות רעות שאמר לו הקב"ה הנני לוקח ממך מחמד עיניך במגפה ולא תספוד ולא תבכה וכתיב
בתריה והיה יחזקאל לכם למופת שגם אתם תעשו כן בגלות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-4">
<dh> מושלכין כו' .</dh>
<comment>
נ"ל שכצ"ל מושלכין בו נבלת אדם וכדמייתי ראיה מקרא (והיתה) [ונפלה]
נבלת אדם כדומן כו׳ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-5">
<dh> בולאות שביהודה .</dh>
<comment>
היינו העשירים כדאי׳ במס' גיטין דל"ז בולי עשירים שנאמר ושברתי
את גאון עוזכם ותני רב יוסף אלו בולאות שביהודה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-6">
<dh>רגזו בטחו .</dh>
<comment>
כצ"ל חרדו שאננות רגזה בוטחות ומפרש שאננות אלו בולאות שביהודה וכן
נראה מן התרגום שמפרש על הפסוק דכתיב לעיל מיניה נשים שאננות קומנה שמענה קולי בנות בוטחות
ומתרגם הת"י מדינן דיתכן שלויא קומא שמענא קולי כרכין דיתנין לרוחצן הרי נראה דהך קרא קאי על
המדינית משו"ה מפרש הגמרא דהכא הקרא על בולאות שביהודה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-7">
<dh>אלא טרכסיד .</dh>
<comment>
הלשון קשה להבין אכן נראה לפי הענין דה"פ דמצינו בגמרא טרכסיד הוא
טיט וחול מעורבבים וזהו דקאמר לא היה בו לשון בטוחות כלומר מרוב צערתם וגלותם לא היו יכולין
לדבר בל׳ צח אלא מעורבב כמו טרכסיד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-8">
<dh>מתי יכנסו .</dh>
<comment>
כלומר שלא קבע להס זמן מתי יכנסו לבית שלהן מן הסעודה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-9">
<dh>למטותיהן .</dh>
<comment>
כצ׳׳ל למטותיהן ר"ל ששכבו למטותיהן בנרות ולא היו משכורים כ"כ אבל
המשויירים שבסעודה הם פצעו זה את זה והנמשל נראה לפי הענין כמו כן כל המאחרים בגלות יהיה הגלות
יותר קשה מהראשונים: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-10">
<dh>הך הכפתור.</dh>
<comment>
פרשי" בעמוס ט׳ הך הכפתור שהוא בראש הגג : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-11">
<dh>וירעשו הספים .</dh>
<comment>
אסקופות הבית התחתונה כך יהרג המלך וירעדו השרים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-12">
<dh>ובצעם בראש כולם .</dh>
<comment>
כמו ופצעם וכתיב בתריה ואחריתם בחרב אהרג . ומזה מייתי ראיה
ממקרא זה למשל דרבי מאיר כמה שכתבתי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-13">
<dh>לאפיקורסות .</dh>
<comment>
ובמס׳ ע"ז גרסי׳ כשנתפס לאפיקורסות . רצה לומר בשביל האפיקורסות
שלא עשה כמעשיהן אלא עסק בתורה ע"ז נתפש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-14">
<dh>בקופה .</dh>
<comment>
ובמסכת ע"ז גרסינן בקובה של זונות וזהו חדר שהזונות יושבין בה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-15">
<dh>א"ל הריגה .</dh>
<comment>
כצ"ל אמרו לו הריגה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-16">
<dh>אש לא נופח .</dh>
<comment>
והיינו אש של גיהנם שאין צריכין לנפוח : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-17">
<dh>שאף כל עבדי כו׳ .</dh>
<comment>
נ"ל שכצ"ל שאף עבדי המלך גדולים לוקים ע"י קטנים שנאמר על כן
חצבתי בנביאים הרגתים באמרי פי ופירש רש"י על אשר חצבתי עליהם דברי ע"י הנביאים והם לא נזהרו
בהם לפיכך הרגתים באמרי פי בשביל אמרי פי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-18">
<dh>דע"א ד׳ בנים .</dh>
<comment>
ר׳׳ל משל לד׳ בנים כדמפרש ואזיל לקמן כל ד׳ בנים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-19">
<dh>שנאמר וישכם אברהם כו׳ .</dh>
<comment>
נ"ל דכצ"ל אתמול אמרת לי כי ביצחק יקרא לך זרע ועכשיו אמרת
והעלהו לעולה . ולא עשה כן אלא
אעפ"כ עשה שנאמר וישכם אברהם בבוקר כו׳ . ובמדרש ילקוט באיוב מביא נמי משל זה של ד׳ בנים והביא
כל הענין בנוסחא אחרת וע"ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-20">
<dh>אל תריבני .</dh>
<comment>
כצ"ל אל תרשיעני הודיעני על מה תריבני : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-21">
<dh>אח"כ היה לו לומר .</dh>
<comment>
בלשון תמיה וכי נכון היה שאמר והטוב בעיניך עשיתי דהוי כמטיח
דברים כלפי מעלה וכן דרשו רז"ל במסכת ברכות מהאי קרא דכל התולה בזכות עצמו תולין לו בזכות אחרים
שנאמר וגנותי על העיר הזאת למעני ולמען דוד עבדי וחזקיה תלה בזכות עצמו שנאמר זכר נא אשר התהלכתי
לפניך והטוב בעיניך עשיתי וזה כמבעט כלפי המקום ב"ה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-22">
<dh>פקדו ביד שלוחו .</dh>
<comment>
שהיה שולח אחד אצלו להשגיח עליו אם יחלה יותר או אם ימות ולהגיד
לו כדי שלא יבטל הוא מת"ת אפי׳ שעה אחת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-23">
<dh>נטען .</dh>
<comment>
ר"ל שעדיין חליו קשה עליו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-24">
<dh>השלים .</dh>
<comment>
ר"ל שיצא נשמתו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-25">
<dh>ויש כאן חכמים.</dh>
<comment>
ר"ל יש כאן חכמים יותר ממני וכן לקמן יש עשירים יותר ממני וכן במדרש
ילקוט הביא כמ"ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-26">
<dh>מנחם אני כו׳.</dh>
<comment>
כצ"ל מנוחם אני שאילו היה לי שבעה בנים קברתים כלומר אפי׳ אם קברתי
שבעה בנים מנוחם אני מרוב כבוד שעשיתם לי והכי איתא במדרש ילקוט פרשת יתרו רמז רע"א ובפ' א"מ
גרסי' הכי אחינו בית ישראל שמעו אפילו שני בנים חתנים קברתי מנוחם אני מרוב כבוד שעשיתם לי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-27">
<dh>ולא עוד אלא כו׳ .</dh>
<comment>
הלשון הזה ולא עוד אלא שישב עליו קשה להבין ובמדרש ילקוט כל
זה ליתא והכי איתא שם רמז רע"א ירבעם חטא והחטיא כו׳ שנאמר על חטאת ירבעם בן נבט אשר חטא והחטיא
את ישראל מגלגלין זכות על ידי זכאין כו׳ וגירסא זו נכונה . ואיידי דקתני לקמן מגלגלין חובה על
ידי חייב ומייתי נמי מירבעם משו"ה נקט נמי הכא שמגלגלין זכות על ידי זכאין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-28">
<dh>שנאמר ואחרי כן כו׳.</dh>
<comment>
מביא ראיה על שהיו ראוין לגאול אפילו לא היו משה ואהרן שהרי
הקב"ה הבטיח לאברהם ואחרי כן יצאו ברכוש גדול אלא שמגלגלין כו' : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-29">
<dh>למה נגרע .</dh>
<comment>
לא ידעתי למה מייתי האי קרא ובאמת בילקיט ליתא אלא ה"ג שם ראויה היתה
פרשת פסח קטן לומר לולי עמדו הטמאים ולא איצטריך להביא ראיה על זה דפשיטא שלא יחסר התורה פרשה
אחת אף אילו לא היו אותן טמאים וכן בכל הני פרשיות דכתיבי בתורה לא מייתי ראיה מקרא דמלתא דפשיטא
היא מטעם שכתבתי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-30">
<dh>פלוני ופלונית .</dh>
<comment>
ר"ל כל האומות שהרגו ישראל בחרב ובילקוט גרס אילו לא עמד בלעם
ולכאורה גירסא דהכא נראה יותר דהא גבי מעשה בלעם לא מתו ישראל בחרב אלא במגפה וצריכין לומר דקאי
על חרב של מלאך המות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-31">
<dh>לכן בגללכם ציון שדה כו׳ .</dh>
<comment>
ט"ס הוא וכצ"ל לכן בגללכם ציון שדה תחרש וירושלים עיין
תהיה והר הבית לבמות יער : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-32">
<dh>ולא עוד .</dh>
<comment>
לשון ולא עוד מיותר וכן צ"ל אלא שמגלגלין כו׳ והכי איתא בילקוט : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-33">
<dh>נבוכדנצר מלך הגון היה .</dh>
<comment>
טעם אחר הוא כלומר חדא שחנניה מישאל ועזריה צדיקים היו
ועוד שנבוכדנצר מלך הגון היה וראוי לעשות נס על ידו ובמסכת תענית גרסיק הכי ונבוכדנצר מלך הגון
היה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-34">
<dh>מחטטין בעיניו .</dh>
<comment>
כלומר שהיו עיניו נופלין ובמסכת תענית גרס הכי אמרו לא זזו משם
עד שבאו שני דיופלין פי׳ רש"י ב׳ שרים שבאו מהעיר ופצעו את מוחו בגזירין פרש"י בעצים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-35">
<dh>והרגת את האשה .</dh>
<comment>
גבי נרבע כתיב והרגת את האשה ואת הבהמה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-94-36">
<dh>שלא תהא הבהמה כו׳ .</dh>
<comment>
טעם אמר הוא לפיכך אמרה התורה שהבהמה תסקל כדי פלא תהא הבהמה
עוברת בשוק ויאמרו זו היא שנסקל פלוני על ידה ובפ"ז דהנהדרין משנה ח׳ איתא בהדיא הכי אם אדם חטא
בהמה מה חטאה אלא לפי שבא לאדם תקלה על ידה דבר אחר שלא תהא בהמה עוברת כשוק כו׳ והכי איתא
נמי כמדרש ילקוט ובת"כ סיף פרשת קדושים וע׳׳ש : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="9">
<label>פרק תשיעי</label>
<phrase id="ph-1-95-2">
<dh>
על כל כו׳ .</dh>
<comment>
מכאן ועד על חכם ועל ת"ח תמוה מאד שהוא היפך סוגית הש׳׳ס דמ"ק דף כ"ה דקתני
הכא על כל המתים כולן אינו קורע אלא רבו ובמ"ק קתני בהדיא רשב"א אומר כל העומד על המת בשעת יציאת
נשמתו חייב לקרוע הא למה זה דומה לס׳׳ת שנשרף והכי אי׳ במסכת שבת דף קח . ואין לומר דהכא מיירי
שלא בשעת יציאת נשמה אכתי קשה סיפא דקתני אלא על רבו שלמדו חכמה מאי איריא רבו הא על כל אדם כשר
חייב לקרוע אפילו שלא גפניו כששמע בין מיתה לקבורה ועל רבו חייב אפי׳ לאחר קבורה . ודוחק לומר
דמיירי כששמע לאחר קבורה וא"כ שפיר קתני דעל כל אדם אינו חייב לקרוע לאחר קבורה אלא על רבו .
דלא הו"ל למסתם אלא לפרש . ועוד הא דאמר רשב׳׳א חכם שמת כל העומדין בשעת מיתתו קורעין עליו ובפ׳
א"מ קתני חכם שמת הכל כקרוביו הכל קורעין ומוכח התם דאפי' שלא בשעת יציאת נשמה חייב לקרוע . ועוד
דקשיא רשב"א ארשב"א דבמס׳ מ"ק אמר רשב"א כל העומד בשעת יציאת נשמה חייב לקרוע משמע אפילו שאינו
חכם והכא קאמר דוקא על חכם ובשעת יציאת נשמה . לכן נ"ל דכצ"ל על כל המתים כולן אינו קורע אלא בפניו
ועל אדם כשר קורע אפילו שלא בפניו וזהו כדעת הרמב"ן שהביא הב"י בסי׳ ש"מ . רשב"א אומר כל העומדין
בשעת מיתתו קורעין עליו ומיירי בכל אדם והכי נמי אמר רשב"א בגמרא ועל חכם ות"ח ששואלין אותו דבר
הלכה בכ"מ ואומרה קורעין עליו אפי׳ לאחר קבורה וכ"כ הטור סי׳ ש"מ . שוב מצאתי בת׳׳ה לרמב"ן ז"ל
דע"ז ע"ג וז"ל הא דתניא באבל רבתי רשב"א אומר חכם שמת כל שעומדין עליו בשעת מיתתו קורעין נ"ל
שהוא שיבוש ואדם שמת הוא צ"ל והיא היא הברייתא השנויה במ"ק עכ"ל והיינו כמ׳׳ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-3">
<dh>הכל חולצין כו׳ .</dh>
<comment>
כבר כתבתי לעיל דהנהו תיבות ועל חכם ועל ת"ח שייך לעיל לענין
קריעה ואח"כ מתחיל ענין חליצת הכתף וצ"ל חכם שמת חולצין לפניו כו׳ וה"נ איתא במ"ק דכ"ב וחליצה
היא שחולץ זרועו ומוציא כתפיו חוץ לקרע ונמצא זרועו וכתיפו מגולה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-4">
<dh>ואם אינן ראוין לחלוץ .</dh>
<comment>
פי׳ הטור בסי' ש"מ כגון שהבן גדול בתורה ואין כבודו לילך
חלוץ כתף א"צ לחלון וע"ז מייתי ראיה מר"ע כיון שהיה גדול הדור לא חלץ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-5">
<dh>קורע בסכין .</dh>
<comment>
אם רצה קורע בסכין כדי שלא יקרע יותר מדאי אבל על אביו ואמו חייב
לקרוע דוקא ביד והכי איתא במ"ק דף כ"ב : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-6">
<dh>אינו מבדיל קמי שפה .</dh>
<comment>
כך הגרסא כגמרא ופי' רש׳׳י שם מגומגם קצת אבל מבואר יותר
בנ"י וז"ל מבדיל קמי שפה שהאימרא שעושין סביב לבית הצואר צריך שתהא קרוע כדי שיהא הקרעים נראין
כשנים . אבל בשאר מתים א"צ להבדיל קמי שפה וכ"כ הטור על כל המתים רצה מניח שפת הבגד שלימה וקורע
מהשפה ולמטה ועל אביו ואמו צריך לקרוע כל השפה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-7">
<dh>של תפלה .</dh>
<comment>
כצ"ל קרע של תיפלות וכ"ה בגמרא ופי׳ רש"י כלומר שאינו יוצא ידי קריעה
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-8">
<dh>ותוספתו כל שהוא .</dh>
<comment>
הכי איתא במ"ק דף כ"ו ופי׳ רש"י שאם כבר קרע ואח"כ אירעו אבל
אחר מוסיף על קרע הראשון וסגי בכל שהוא ולא בעי לקרוע טפח כמו בתחלה עד הטיבור . צ"ל עד הטבור
ומיירי לענין הוספה שאם תכפוהו הרבה אבילות זה אחר זה מוסיף על כל אחד כל שהוא עד שמגיע לטבור
ואז מרחיק שלש אצבעות מן הצד וקורע והכי איתא במ"ק דף כ"ו ולקמן בהך פרק : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-9">
<dh>הקטנים אחרים קורעין להן .</dh>
<comment>
במ׳׳ק דף כ"ו גרסינן מקרעין לקטנים מפני עגמת נפש פרש"י
לא שהקטנים חייבין באבילות אלא מפני עגמת נפש כלומר כדי שיבכו הרואין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-10">
<dh>הקורע לשם כבוד .</dh>
<comment>
פי׳ שאינו מחויב מן הדין לקרוע כגון שקרע על חכם שמת מותר לשלול
מיד והכי איתא במ"ק דף כ"ה חכם כיון שהחזירו פניהם מאחורי המטה שוללין מיד וע"ש בתוס' שפירשו
פי' אחר . וכן משמע בב"י סימן ש"מ דווקא על חכם שאינו רבו מותר לשלול מיד וכ"כ בשו"ע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-11">
<dh>אפיקרסין כו׳ .</dh>
<comment>
במ"ק דף כ"ב איתא אפרקסותו אינו מעכב את הקריעה פרש׳׳י סודר שעל
ראשו אינו חייב לקרוע והטור כתב פי' אחר שהוא בגד התחתון שמקבל הזיעה וכן משמע במסכת דרך ארץ
בפ' הנכנס למרחץ שהוא בגד התחתון : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-12">
<dh>קורעת את הפנימי .</dh>
<comment>
כלומר הבגד התחתון קורעת תחלה משום צניעות והופכתו לאחריה
ואח׳׳כ קורעת העליון והתחתון מכסה את לבה והכי מוכח במו"ק דף כ"ב : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-13">
<dh>שולל .</dh>
<comment>
היינו שאינו תופר כל צרכו אלא מעט שעדיין ניכר הקרע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-14">
<dh>ועל אביו כו' .</dh>
<comment>
ובמ"ק דף כ"ב גרסי' הכי ועל אביו ואמו שולל לאחר ל׳ ואינו מאחה לעולם
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-15">
<dh>אשה שוללת מיד .</dh>
<comment>
בגמרא גרסי' נמי דאשה שוללת מיד אבל הא דקתני הכא ומאחה לאחר שלשה
ליתא בגמרא גם הטור לא כתב אלא כלשון של הגמרא וכ"נ דטעות סופר הוא מה דקתני הכא מאחה לאחר ג׳
דבשלמא לשלול דמותר שפיר משים כבודה אבל למה יהא מותר לאחה לאחר ג׳ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-16">
<dh>הוא דוחק כו׳ .</dh>
<comment>
כצ"ל הוא דוחה את המטה כלומר שממהר להוציאו אבל באביו ואמו אינו
דוחה וממהר להוציאם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-17">
<dh>ואינו מרבה בעסקו .</dh>
<comment>
ר"ל אינו מרבה בשבחו בשעת הספד אכל באביו ואמו מרבה בעסקו
כלומר בשעת הספד מרבה בשבחו . ואין להקשות מהא דאיתא במ"ק דף כ"ב על כל המתים רצה ממעט בעסקו
רצה אינו ממעט ועל אביו ואמו ממעט בעסקו א"כ היכי קתני הכא איפכא דעל שאר המתים ממעט בעסקו ועל
אביו ואמו אינו ממעט אמנם לק"מ דתרי מיני עסקים נינהו דעסקו האמור בגמרא היינו בסחורה שעל שאר
מתים אינו ממעט בסחורה וכ"כ רש"י שם ובאביו ואמו ממעט בסחורה . ועסקו דקתני הכא היינו בשבחו ע"ז
קתני דכל שאר מתים ממעט ועל אביו ואמו אינו ממעט . וכ"נ מדברי הרמב"ן בתה"א שכתב תניא באבל רבתי
על כל המתים כולן מרבה בעסקיו ומתגנה על אביו ואמו משתבח בד"א שהיו כדאי אבל לא היו כדאי אל ירבה
בעסקן שאינה אנא מנוולן והיינו ממש כמ"ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-18">
<dh>או ליל שבת .</dh>
<comment>
ר"ל שהוא סמוך לליל שבת אף על אביו ואמו דוחה המטה ובגמ'
איתא בהדיא
ואם היה ע"ש או עי"ט ה"ז משובח : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-19">
<dh>ישלח פרע .</dh>
<comment>
ר"ל יגדל שערו והכי מוכח מריש נזיר דקתני האומר הרי עלי לשלח פרע ה"ז
נזיר ומוכח שם דהאי לישנא משמע גידול שער : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-20">
<dh>אסור בסחורה עד כו׳.</dh>
<comment>
הטור בסוף סי׳ ש"פ הביא כן בשם הירושלמי וכתב הוא ז"ל פי׳
בהולכין לסחורה למרחוק איירי ואיכא פירסום גדול ודומה לשמחה שהולך בשיירא גדולה אבל שאר כל
מו"מ מותר לאחר ז׳ ימים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-21">
<dh>לשם שמים .</dh>
<comment>
היינו סעודת מצוה . ותום׳ במסכת מ"ק דף כ׳׳ב כתבו בהדיא בשם מסכת שמחות
אלא א"כ היה סעודת מצוה וע"ש בתוס׳ ד"ה ולשמחת מריעות שכתבו מהו סעודת מצוה שמותרת בתוך י"ב חדש
אי הוי דוקא סעודה שעושין בקידוש החדש או דמותר אפי׳ בסעודת ברית מילה וע"ש . ובתה"א	לרמב"ן ז"ל
דף ס"ד כתב בשם אבל רבתי וז"ל ואם היתה חבורה לשם מצוה כגון קידוש	החודש מותר . וכתב עוד בשם
הראב"ד
ז"ל וכן משיא יתום ויתומה או עני ועניה לשם שמים שאם לא יעשה הוא יבטל המעשה מותר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-22">
<dh>אמרו לו מת אביו כו׳ .</dh>
<comment>
מכאן עד מי שמתו אביו ואמו כו׳ . כל זה הביא הב"י בסי׳ ש"ס
וכתב עלה והא דלא הזכירו הפוסקים דברים אלו ונראה הטעם לפי שלא הוזכרו בגמרא נראה דלאו דסמכא
נינהו עכ"ל ובאמת ליכא טעם לחלק בין אביו לאמו למה לא יהא יוצא אם סבר שהוא אמו ובאמת שהיא אביו
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-23">
<dh>קרע ע"ז בפני עצמו .</dh>
<comment>
משמע אפי' באביו ואמו חייב לקרוע על כל אחד בפ"ע . אבל בגמ׳
לא משמע הכי והכי תניא בדף כ"ו מת אביו מתה אמו מת אחיו מתה אחותו קורע קרע אחד לכולן ר"י בן
בתירא אומר על כולן קרע אחד ועל אביו ואמו קרע אחד ע"כ משמע יוקא כשמת אחד משאר קרובים עם אביו
או אמו חייב לקרוע בפ"ע אבל על אביו ואמו מודה ר"י בן בתירא דקורע קרע א׳ לשתיהן ועיין בטור שהאריך
בזה אי אמרינן דריב"ב פליג ארישא נמי או לא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-24">
<dh>בישרו אותו שמת בנו וקרע .</dh>
<comment>
תיבת וקרע הוא מיותר ויש בהלכה זו עירבוב דברים ונראה
שכן צ׳׳ל משקרע בישרו אותו שמת בנו ה"ז קורע והולך עד שמגיע לטבור הגיע לטבור ה"ז מבדיל בין
הקרע ג׳ אצבעות וקורע עד שנתמלאו לפניו נתמלאו לפניו הופך הקרע לאחוריו וקורע . וכן מוכח מגמ׳
דף כ"ו ופרש"י שם מרחיק ג׳ אצבעות בצד אותו קרע וקורע נתמלאו לפניו מחזירו לאחוריו וחוזר וקורע
לפניו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-25">
<dh>אלא בין שתי כו׳ מכאן עד פוחח יש כמה טעיות אכן הרמב"ן בספר תה"א דף י"ח הביא הלכה זו על
מכונה וז"ל תניא באבל אין קורעין אלא בשתי המוריאות הקורע מן החיפה ומן הצדדין לא יצא ר׳ יהודה
אומר יצא עכ"ל .</dh>
<comment>
וכתב הוא ז"ל פירש שתי המוריאות הם אימרא שבפי החלוק שבימין ואימרא שבפיו
מן השמאל שעושין איתו כדי שלא יקרעו התפירות וחפת החלוק מצידו על בית יד לפיכך הקורע מן החפת
ומן הצדדין מכאן ומכאן חוץ ממקום האימראות לפניו לא יצא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-26">
<dh>אין שעת הסכנה ראיה .</dh>
<comment>
שהיו גוזרין על המצות ומשו"ה היו קורעין מלמטה כדי שלא יהא
ניכר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-27">
<dh> פוחח .</dh>
<comment>
היינו שבגדיו קרועים ולפי שאין הקריעה ניכרת בו אינו חייב לקרוע וכן משמע
מירושלמי דקתני שלמו לפניו מתחיל לאחוריו שלמו לאחוריו מתחיל מלמטה שלמו אלו ואלו נעשה כפוחח
עכ"ל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-28">
<dh>הברסים כו׳ .</dh>
<comment>
מיני בגדים הן שאינן חשובין משו"ה לא יצא בהן ידי חובת	 קריעה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-29">
<dh>קורע את המאחוי.</dh>
<comment>
פי׳ מתוך קרע שנתאחה יצא וכן איתא בגמ׳ הקורע מן האחוי יצא ומפרש
רב חסדא שם באיחוי אלכסנדרס ונראה דהיינו כל צרכו דנקט הכא וכן כתבו תוס׳ שם ואיחוי אלכסנדרס
היא תפירה חשובה שתפר כל צרכו עד שאין התפירה ניכרת ומשו"ה יצא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-30">
<dh>אא"כ עומד עליה .</dh>
<comment>
הכי איתא במ"ק דף כ"ו דבעינן דוקא כמעשה ש היה דהיינו גבי יהויקים
ששרף המגילה בזרוע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-31">
<dh>מן הצופים .</dh>
<comment>
כ"כ הטור באו"ח סי׳ תקס"א וכתב הב׳׳י דדוקא כשרואה מן הצופים אבל קודם
לכן כיון שהוא עדיין רחוק לא הוי ראיה כלל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-32" subchap="7">
<dh>מוסיף .</dh>
<comment>
לכאורה משמע שמוסיף לקרוע בשביל המקדש . אבל א"א לומר כן חדא האיך שייך
מוסיף משמע דבאותו קרע מוסיף ובאמת קי׳׳ל דחייב לקרוע על מקדש בפ"ע ועל ירושלים בפ"ע ועוד כשרואה
ירושלים מן הצופים וודאי ראה המקדש שהוא עומד בראש ההר ונראה ליישב דמיירי שראה המקדש תחלה
כגון שנכנס בשידה תיבה ומגדל וראה ירושלים אחר המקדש על זה קתני דמוסיף לקרוע וכן מחלק בגמרא
כשרואה המקדש תחלה מוסיף על ירושלים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-33">
<dh>עלה מוסיף כו׳ .</dh>
<comment>
מכאן עד סוף הענין קשה להבין . ונראה ליישב ע"פ הירושלמי דמס׳ ברכות
פרק הרואה שאל שמעון קמטריא לר׳ חייא בגין דאנא חמר וסליק לירושלים בכל שעה מהו שנקרע א׳׳ל בתוך
ל׳ יום אין אתה צריך לקרוע לאחר ל׳ יום צריך אתה לקרוע וכן כתוב באו"ח סי׳ תקס׳׳ח וא"כ י"ל ברייתא
דהכא אתא לאשמעינן הך דינא וצ"ל עלה וחזר עלה וחזר חייב לקרוע על כל פרק ופרק ר"ל כל ל׳ יום חייב
לקרוע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-34">
<dh>עלה וישב בה .</dh>
<comment>
ר"ל שנתיישב לדור בקביעות בירושלים קורע קרע אחד ויוצא כנ"ל ליישב
גמרא דהכא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-35">
<dh>חלוק קרוע לחבירו .</dh>
<comment>
צ"ל הלוקח חלוק קרוע מחבירו אינו רשאי לאחות אא'כ כו׳ והא דתני
תרתי גבי לוקח וגבי מוכר לאשמעינן דאחד הלוקח ואחד המוכר אסור ומתחלה החיוב על המוכר להודיע
ללוקח אם הוא מהקרעים המתאחין או לא ואם לא הודיע לי אסור ללוקח לאחה מן הספק אא"כ יודע ודאי
שהוא מהקרעים המתאחין וכ"כ הטור סימן ש"ס : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-36">
<dh>השואל חלוק מחבירו כו׳ .</dh>
<comment>
ובגמרא דף כ"ו מסיים ונותן לו דמי קרעו וכ"כ בשו"ע סימן
ש"מ ואע"ג דאסור לאחות על אביו ואמו הכא שאני כיון שאין החלוק שלו וכ"כ בבאר היטב : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-37">
<dh>אינו יוצא לקרוע .</dh>
<comment>
ובגמרא גרסינן ה"ז לא יגע בו כיון שלא הודיע משו"ה אסור לו לקרוע
חלוק של חבירו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-38" subchap="7">
<dh>גוזל את המת.</dh>
<comment>
לפי שלא קרע על המת שהרי הבגד היה קרוע מתחלה ובגמרא גרסי׳ ה"ז
גוזל את החיים והמתים לסי שהעולם סיברין שקרע בשביל המת והוא לא קרע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-39">
<dh>אם לאלתר מת .</dh>
<comment>
בסוף נדרים מפרש דהיינו תוך כדי דיבור וכ"כ בשו׳׳ע סימן ש"ם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-95-40">
<dh>כל המציל כלים ט׳ .</dh>
<comment>
כגון שהיו אביו ואמו מזרקין בו כלים מרוב צערן אסור להצילן
וליטלן מן
המת לפי שאסורין בהנאה כשהיו על המת ודוקא במטה הנקברת עמו כדמסיק לקמן
יש מציל ויש שאינו מציל והכי מסקינן בסנהדרין דך מ"ח וכ"כ הטור סימן שמ"ט וע׳׳ש בטור שהביא כל
ההלכה זו והטעם שאותן בגדים הנזרקין על המטה שנקברת עמו אסור בהנאה משום דאתא לאחלופי בתכריכי
המת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-1">
<dh>משהגיע לארון .</dh>
<comment>
אע"ג דבמס׳ סנהדרין קתני משהגיע למטה אין זה סותר להן דהכא כמ"ש
הפרישה לפי שהיה הארון מונח על המטה כולה חד מילתא היא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-2">
<dh>יהא חובלן .</dh>
<comment>
כצ׳׳ל שלא יהא חבלן וכ"ה בטור : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-3">
<dh>כמו לבוש .</dh>
<comment>
משמע כמו שהיה לבוש בשעת מיתה כן יעמוד לתחיית המתים לכן לא ירבה עליו
לזרוק כלים בשעת מיתה וכן איתא בירושלמי דסוף כלאים דמהך קרא ילפי׳ שיעמדו בלבושיהן לתחיית
המתים : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="10">
<label>פרק עשירי</label>
<phrase id="ph-1-96-5">
<dh>
אבל כל זמן כו׳ .</dh>
<comment>
בריש פרק מי שמתו מסיק הש"ס דלאו דוקא מוטל לפניו אלא כיון דמוטל עליו
לקוברו כמוטל לפניו דמי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-6">
<dh>ואם רצה כו׳ .</dh>
<comment>
הכי איתא בירושלמי דברכות וע"ש בתוס׳ ר"פ מי שמתו והב"י באו"ח סי׳
ע"א האריך בדין זה ותמיהא לי שהביא כמה ראיות שאין רשאי להחמיר על עצמו ולמה לא הביא מברייתא
דהכא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-7">
<dh>ומהו אומר כו׳ .</dh>
<comment>
במס׳ ברכות דף י"ט איתא אמר אביי לא מבעיא ליה לאינש למימר הכי
משום אל יפתח אדם פיו לשטן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-8">
<dh>אבל אוכל אצל חבירו .</dh>
<comment>
היינו במי שמתו מוטל לפניו והכי איתא בהדיא בר"פ מ"ש מי שמתו
מוטל לפניו אוכל בבית אחר כו׳ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-9">
<dh>וא"א לו ברך .</dh>
<comment>
ובגמ׳ גרסי׳ ואינו מברך והיא היא והיינו שאינו מברך ברכת המוציא
ועיין בתוס׳ במ"ק דף כ"ג שהאריכו בזה אבל לגי' דהכא לק"מ קושייתם שם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-10">
<dh>ר"ג אומר אבל כו׳ .</dh>
<comment>
ובברכות ובמ"ק גרסי׳ רשב"ג אומר מתוך שנתחייב באלו נתחייב
בכולן ומפרש ר׳ יוחנן תשמיש המטה א"ב דלת"ק אסור בתשמיש המטה דדבר שבצנעה נוהג ורשב"ג מתיר
אפי׳ תשמיש המטה . והיינו דקתני הכא אבל בשבת כאילו אינו אבל ר"ל דמותר אפילו בתשמיש המטה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-11">
<dh>אין מוציאין כו׳ .</dh>
<comment>
פרש"י בברכות דף י"ט לפי שאם מוציאין סמוך לק"ש יבטלו מק"ש
והכי איתא נמי בירושלמי כדי שיקראו ויתפללו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-12">
<dh>הוציאו סבלי המטה .</dh>
<comment>
הלשון מגומגם גס חסר כאן בבא אחת. אבל מצאתי הלכה זו יותר מבוארת
בס׳ תה"א לרמב"ן ז"ל וז"ל תניא באבל הוציאו סבלי המטה וחלופיהן וחילופי חילופיהן שלפני המטה
צורך בהן פטורין מן הק"ש ואסורין בנעילת הסנדל את שלאחר המטה שאין למטה צורך בהן חייבין בק"ש
ומותרין בנעילת הסנדל . והטעם שנושאי המטה אסורין בנעילת הסנדל כתב בטור יו"ד סי׳ שנ"ח בשם ירושלמי
הכתפים אסורין בנעילת הסנדל שמא יפסוק סנדלו של אחד מהן ונמצאו מעכב מן המצוה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-13">
<dh>מן התפלה ומן התפלין .</dh>
<comment>
ובר"פ מי שמתו גרסי׳ פטור מן התפלה ופרש"י הטעם דלאו דאוריית׳
היא וכ"כ בתוס׳ שם אבל בתפלין הוי הדין כמו בק"ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-14">
<dh>אם יכולין להתחיל כו׳ .</dh>
<comment>
מכאן עד ואח"כ עומדים בשורה כל הענין נדפס משובש ובמתני׳
דברכות גרסי׳ הכי אם יכולין להתחיל ולגמור עד שלא יגיעו לשורה יתחילו ואם לאו לא יתחילו . והרמב"ן
במ׳ תה"א דף ל"ג ע"ד הביא הלכה זאת כצורתה כמ"ש כאן ולא הרגיש כלל שהלשון משמע להיפוך כלשון
הש"ס וכשבא לפרש הלכה זו פירשה כפשטא דשמעתין וא"כ נראה להדיא שט"ס יש כאן וצ"ל כמ"ש בגמ' דברכות
וכתב הב"י בשם הרמב"ם הא דאמרי׳ ואם לאו לא יתחילו אלא מנחמין תחילה היינו כשיש שהות אח"כ לקרות
. אמנם מדברי התוי"ט פ' מ"ש משמע דאפי׳ באין שהות מותר דניחום אבלים הוא מצוה דאורייתא והעוסק
במצוה פטור מן המצוה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-15">
<dh>שורה הפנימית כו׳ .</dh>
<comment>
מלתא באנפי׳ נפשיה היא וה"ק כשעומדין בשורה לנחם האבל הפנימית
פטורה ומפרש מהו פנימית הרואה פני אבלים והכי איתא במתני׳ דברכות ובגמ׳ דף י"ח פלוגתא דת"ק
ור"י : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-16">
<dh>לשם כבוד .</dh>
<comment>
כצ"ל לשם כבוד חייבין ובגמ׳ גרסי׳ הבאים מחמת עצמן חייבין ופרש"י שלא
באו לשם אבל אלא לראות המאורע חייבין והיינו לשם כבוד דקתני הכא והכי איתא נמי בירושלמי דברכות
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-17">
<dh>ירדו לפסגן .</dh>
<comment>
ובירושלמי גרסי׳ ירדו להספד ופי׳ המפרש מקום מיוחד היה להם שהיו
מספידין ואפשר שהיה נקרא פסגן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-18">
<dh>הרואים פנים .</dh>
<comment>
ר"ל פני ההספד שפניהם להספד אפי' לא באו אלא לכבוד פטורים ושאין
רואין פנים חייבין כצ"ל ולא גרסי׳ הכא פני אבל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-19">
<dh>ומזמנין .</dh>
<comment>
כצ"ל ומנחמין ופוטרין את הרבים ועיין ברא"ש פ׳ א"מ סי׳ נ"ה והרמב"ן בדף
ל"ח ע"ד כתב בהדיא כמ"ש בשם אבל רבתי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-20">
<dh>מכסה את הראש .</dh>
<comment>
לפי שאבל חייב בעטיפת הראש ובפ׳ א"מ דף ט׳׳ו ילפינן לה מקרא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-21">
<dh>מגלה את ראשו ופוטרן .</dh>
<comment>
וכתב הטור סי׳ שפ"ו הטעם שמגלה ראשו מפני כבוד העם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-22">
<dh>חכם או ת"ח כו׳ .</dh>
<comment>
כל הלכה זו הביא הטור בסי׳ שפ"ד ומפרש הטור הא דקתני רצה מדבר
ע"י עצמו היינו כשמשיבן בשטעו אם רצה מדבר ע"י עצמו או ע"י אחר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-23">
<dh>ביד רבי .</dh>
<comment>
הרא"ש גרס מעשה בבתו של רבי בבית שערים והיה דורש כל היום . ואפשר לומר
דכל הנהו תנאי לא פליגי מידי אלא מ"ד דמותר לדרוש כל היום מיירי ברבים צריכין לו ומאן דאסר מיירי
באין רבים צריכין לו וכ"כ הטור סי׳ שפ"ד לחלק בהכי ע"ש ואח"כ מצאתי בס׳ תה"א בדף נ"ט ע"ב שהביא
הלכה זו וכתב בהדיא כמ"ש דסיפא מיירי ברבים צריכין לו ואפילו בהלכות אחרות דורש ורישא דקתני
אינו שואל אבל משיב בהלכות אבלים וכן בכל אדם עכ"ל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-24">
<dh>רש"א בראשונה ובשניה כו׳ .</dh>
<comment>
ר"ל בראשונה ובשניה אינו צריך לומר שאינו נכנס לבהכ"נ
שהרי אחרים באין אצלו לנחמו . ובגמ׳ דמו"ק דף כ"ג איתא בהדיא הכי בשם ר"י לא הוצרכו לומר שבת
ראשונה לא יצא מפתח
ביתו שהרי הכל נכנסין לביתו לנחמו ופרש"י שודאי לא יצא מפתח ביתו אלא
שניה אינו יוצא מפתח ביתו שלישית יוצא ואינו יושב במקומו כו׳ עכ"ל . ונראה דהכי צ"ל נמי הכא רש"א
בראשונה אחרים באין אצלו ומנחמו אלא שניה היא כראשונה ר"ל שאינו יוצא מפתח ביתו שלישית היא
כשניה שיוצא ואינו יושב במקומו רביעית [היא כשלישית] יושב במקומו ואינו מדבר חמישית שוה לכל
אדם . אבל הא דקתני הכא בראשונה ובשניה אחרים באים לנחמו א"א להעמידה דהא בשניה אין אחרים באים
אצלו לנחמו אלא וודאי דכצ"ל כמ"ש וזהו מסכים לגירסת הש"ס : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-25">
<dh>ר"מ אומר בראשונה כו׳ .</dh>
<comment>
ר"מ פליג אר"ש בשלישית וברביעית דלר"ש בשלישית אינו יושב
במקומו ולר"מ יושב במקומו ופליג נמי ברביעית דלר"ש אינו מדבר ולר"מ שוה לכל אדם ברביעית אמנם
בגמ׳ לא הוזכר כלל דעת ר"מ ומצאתי בירושלמי דמ"ק ממש כמ"ש וע"ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-26">
<dh>חכם שמת כו׳ .</dh>
<comment>
מכאן עד סוף הלכה זו יש איזה טעיות . אכן הגי׳ יותר נכונה במ"ק דף
כ"ב וז"ל ת"ר חכם שמת בית מדרשו בטל פרש"י אותן שרגילין ללמוד תורה מפיו . אב"ד שמת כל בתי מדרשות
שבעירו בטילין ונכנסין לבהכ"נ ומשנין את מקומן כו׳ נשיא שמת כל בתי מדרשות בטילין ובני הכנסת
נכנסין לבית הכנסת וקורין שבעה ויוצאין פרש"׳ וקורין שבעה בס"ת דאין מתפללין יחד בבית הכנסת
אלא כל אהד מתפלל בביתו ר"י בן קרחה אומר לא שילכו ויטיילו בשוק אלא יושבין ודומין כו׳ עכ"ל
הגמ׳ וכצ"ל כאן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-27">
<dh>צריך לשאול .</dh>
<comment>
אם צריך לשאול שום דבר מתחילין בהלכות אבלים וחותמים בהלכות אבלים
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-28">
<dh>רחב"ג אומר .</dh>
<comment>
כצ"ל אמרו עליו על רחב"ג שהיה אומר הגדה בבית האבל וכ"ה במ"ק דף כ"ג
ונראה דדוקא בשבת מתיר רחב"ג לומר הגדה בבית האבל וכן מוכח מדברי הב"י בסי׳ שד"מ על הא דכתב
הרמב"ן שאין אומרים הגדה בבית האבל אפי׳ בשבת וכתב הב"י והיינו כת"ק דרחב"ג משמע דרחב"ג אינו
מתיר רק בשבת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-29">
<dh>נותנין שלום .</dh>
<comment>
ר"ל בשבת היו נותנין שלום לאבלים בכניסתם וביציאתם וכ"ה בירושלמי
ונראה דמזה הוי ראיה לדברי רחב"ג דמתיר לומר הגדה בשבת לפי שאין אבל בשבת : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="11">
<label>פרק אחד עשר</label>
<phrase id="ph-1-96-31">
<dh>
עיר שמתו בה שני מתים כו׳ .</dh>
<comment>
חסר כאן בבא א׳ ומצאתי הלכה זו בתה"א להרמב"ן ז"ל דף ל"ד ע"ד
בזה הלשון עיר שמתו בה שני מתים מוציאין את הראשון ואח"כ מוציאין את השני . אם היו מלינין הראשון
מוציאין את השני מפני שאמרו כל המלין את מתו ה"ז מנוולו עכ"ל . פי׳ אם היו מלינין הראשון לכבודו
כגון להביא ארון ותכריכין כדקתני לקמן דבענין זה מותר להלין מתו משו"ה מוציאין השני תחלה וכ"כ
הטור סי׳ שנ"ד בשס אבל רבתי וכצ"ל הכא כמ׳׳ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-32">
<dh>שניהם ע"ה מוציאין את הראשון.</dh>
<comment>
היינו אותו שמת ראשון מוציאין תחלה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-33">
<dh>ואין מניחין את האשה כו׳ .</dh>
<comment>
מתני׳ במ"ק דך כ"ז אין מניחין המטה ברחוב . פי׳ בחולו
של מועד שלא להרגיל את ההספד ולא של נשים לעולם מפני הכבוד . פרש"י לפי ששופעת זיבה . והיינו
קרובה לניוול דקתני הכא וכ"כ הטור סי׳ שנ"ה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-34">
<dh>בחבר עיר .</dh>
<comment>
כלשון הזה הביא הטור סי׳ שנ"ה והרבה פירושים נאמרו בפירוש חבר עיר
והנכון לדעתי מה שכתב הפרישה שם וז"ל בערוך ערך חבר מביא כמה מקומות שכתב שם חבר עיר ופי׳ שהוא
גדול בעיר אשר יועדו אליו כל הזקנים שנאמר כל אלה חברו כו׳ . פי׳ אחר ציבור מקום שמחברין בני
העיר להתפלל בו ע"כ וע"ד זה יש לפרש כאן שהיה מנהגן לברך ברחובה של עיר כדלקמן סימן שע"ו וקורין
אותה חבר עיר לפי שע"י גדול העיר נתקבצו כולם במקום שהוא עומד שם לפי שכולם נגררים אחריו ולכן
קורין הקיבוץ ע"י עכ"ל. והשתא קאמר הכא שאין עולין בחבר עיר על האשה שאין כבוד לגדול העיר לעלות
בשביל האשה וכ"פ הש"ך שם וכתב הט"ז אבל פשיטא שכל שארי דברים עושין לאשה כמו לאיש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-35">
<dh>רי"א אם יש לה בנים קטנים .</dh>
<comment>
כצ׳׳ל אס יש לה בנים קטנים עולין בחבר עיר על האשה .
אכן הרמב"ן הביא הלכה זו ולא הביא דברי ר׳ יהודה אלא בסיפא גבי הבראה . אבל נראה דלק"מ על גי׳
דהכא כיון דעיקר טעמא הוא שאין כבודו של גדול לעלות בשביל אשה אבל ביש לה בנים קטנים לא שייך
טעם זה וכן נראה מדברי המרדכי הביאו הב"י סי׳ שע"ח וז"ל וכתב עוד שם דטעמא דאין מברין על האשה
משום הרגל עבירה וכן מהאי טעמא לאחר שנקבר המת שרגילין ללוות האבל לביתו היכא דליכא אבילים
אלא נשים אין ללוותם עכ"ל משמע דוקא כשאין שם אלא נשים לבד אבל ביש שם בנים קטנים מותר והיינו
כדעת ר"י דהכא . וצ"ל דס"ל למרדכי דר"י לא פליג על הת"ק אלא לפרושי דברי ת"ק אתא וכמ"ש הב"י בסי׳
שע"ח גבי הבראה דאל"כ הא קי"ל הלכתא כת"ק : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-36">
<dh>ואין מברין על האשה .</dh>
<comment>
כתב הרא"ש דוקא אנשים אין מברין מפני הרגל עבירה אבל פשיטא
שהנשים מברין אותה וכ"כ הב"י בשמו סי׳ שע"ח: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-37">
<dh>רי"א אם יש לה בנים קטנים מברין עמהן .</dh>
<comment>
כתב הב"י דר"י לא פליג אלא לפרש מלתא דת"ק
אבל המרדכי כתב דר"י פליג ואין כן ההלכה . וכן נראה מדברי הש"ע דס"ל דר"י פליג מדלא הביא החילוק
של בנים קטנים אע"כ דס"ל דר"י פליג את"ק והלכה כת׳׳ק : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-96-38">
<dh>אע"פ שאמרו אין מנחמין כו׳ .</dh>
<comment>
הרמב"ן בתה"א דף ל"ד הביא ברייתא זו וגרס ואין מנחמין
שני אבלים כאחת וכ"כ הטור סי' שנ"ד וכתב הב"י וז"ל נראה דהיינו לומר דמשום שהיה נראה שינחמו לב׳
אבלים אלו כאחד קמ"ל דלא אא"כ כבודן שוה אבל אם אין כבודן שוה מנחמין את זה וחוזרין ומנחמין
את חבירו או יחלקו
לשני כתות כת זו מנחמת לזה וכת שניה לשני עכ"ל . והפרישה כתב ליישב
גי׳ דהכא דגרס אע"פ שאין מנחמין כו׳ וז"ל הפרישה והכי פי׳ אע"פ שאין מנחמין שני אבלים כאחד אא"כ
אין כבודן וקילוסן שוה מ"מ אמרינן שאין מוציאין שניהם כאחד אלא זא"ז ואח"כ אם קילוסן וכבודן
שוה מנחמין שניהם כאחד ואם אינן שוה מנחמין זא"ז או יחלקו לשני כתות עכ"ל בסי׳ שנ"ד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-1">
<dh>משום איבה .</dh>
<comment>
שלא יאמר כל אחד אני הולך לקלס לזו ואתה תלך זו וא"כ יהא איבה משו"ה
אין מוליכין שתי כלות בעיר אחת ונראה דרשב"א לא פליג אלא בכלה לפי שאפשר לכנוס אחת היום לחופה
ואחת למחר אבל בשני הספידין לא פליג רשב"א : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-2">
<dh>שהיו מקלסין ובאין .</dh>
<comment>
פי׳ שהיו פוגעין זה בזה ונקט לישנא דקילוס משום כלה ובמסכת
כתובות דף י"ז ע"א איתא בהדיא הכי . ח"ר מעבירין המת מלפני הכלה פרש"י כשכלה יוצאה מבית אביה
לבית חתנותה ונושאי מת יוצאין ובזו ובזו אוכלסין הרבה ואין רוצין להתערב מעבירין את המת דרך
אחרת. וכ"כ הטור סי׳ ש"ס וכתב עוד שם וה"ה נמי להקדים שאם אין בעיר כדי לזה וכדי לזה מקדימין
ומכניסין הכלה לחופה ואח"כ קוברין המת והקשה הרמב"ן הביאו הב"י בסי׳ ש׳׳ס וז׳׳ל ואי קשיא לי
הא דתניא באבל רבתי (והוא לקמן פרק י"ב) בית האבל ובית המשתה בית האבל קודם ההיא לאו בשעת הכנסת
כלה לחופה אלא כל ז׳ דהבראת האבל קודם לאכילת בית כמשתה וע"ש בב"י שהביא יותר מדברי הרמב"ן ז"ל
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-3">
<dh>אגריפס המלך כו' .</dh>
<comment>
בכתובות דף י"ז הקשו בגמרא ע׳׳ז מדקתני ושבחוהו חכמים אלמא דשפיר
עביד והא א"ר אשי אפי' למ"ד נשיא שמחל על כבודו כבודו מחול מלך שמחל על כבודו אין כבודו מחול
דאמר מר שום תשים עליך מלך שתהא אימתו עליך ומשני הש"ס פרשת דרכים הוי פרש"י ולא ניכר שעבר מלפניה
אלא כאילו הוא צריך לפנות לאותו הדרך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-4">
<dh>אין מבטלין ת"ת כו׳ .</dh>
<comment>
במסכת כתובות דף י"ז איתא להיפוך ת"ר מבטלין ת"ת להוצאת המת
ולהכנסת כלה . אבל באמת לק"מ דהא איתא שם בד"א כשאין עמו כל צרכו אבל יש עמו כ"צ אין מבטלין וא"כ
י"ל דהכא מיירי בשיש עמו כ"צ ומש"ה אין מבטלין ועפ"ז י׳׳ל דאבא שאול ל"פ את"ק אלא הא דאמר אבא
שאול המעשה קודם לתלמוד מייד בשאין עמה כ"צ . וכ"נ להדיא מדברי הטור סי׳ שס׳׳א שהביא לשון הירושלמי
וז"ל ר׳ אבהו שלח לר׳ חנניא בריה לטבריא. פי׳ ללמוד אמרו לו גומל חסד הוא פי׳ שגומל חסד למתים
ללוותם . שלח לו המבלי אין קברים בקסרין שלחתיך לטבריא נמנו וגמרו בעליית בית ארם בלוד התלמוד
קודם למעשה רבנן דקיסרן אמרין הד"ד כשיש שם מי שעשה מעשה אבל אין שם מי שעשה מעשה המעשה קודם
לתלמוד וכתב הטור והיינו מה שמחלק בגמרא דידן בין אם יש שם כ"צ או לא עכ"ל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-5">
<dh>מקרובי בעלה .</dh>
<comment>
משמע דאפי׳ על שאר קרובי בעלה נמי חייבת לנהוג אבילות ובמ"ק איתא
בהדיא גבי מיהו שמת חמיו וחמותו לא אמרו אלא חמיו וחמותו אבל על שאר קרובי אשתו אינו נוהג עמה
אבילות . מיהו זה יש ליישב כמ"ש הרמב"ן בספר תה"א דף מ"ו ע"א דדוקא מפני כבוד אשתו אינו נוהג
אלא בחמיו וחמותו אבל מסגי כבוד בעלה חייבת להתאבל על כל קרובי בעלה וע"ש שהוכיח כן מל׳ הש"ס
אע"ג דגבי אשתו קתני נמי חמיה או חמותה איידי דתני גבי דידיה חמיו וחמותו דהוי דוקא קתני נמי
גבי דידה חמיה וחמותה וא"כ לק"מ הכא על הרישא דברייתא אלא בסיפא קשיא דקתני הכא אף הוא שמת חמיו
או א׳ מקרובי אשתו וזהו ודאי נגד סוגית הש"ס דמ"ק . מיהו גם בזה לק"מ די"ל בסיפא כמ"ש הרמב"ן
שם וז"ל ברישא דוקא קתני דבכל קרובי בעלה נוהגת עמו אבילות וסיפא דקתני קרובי אשתו לומר דבכל
קרובים שלה אינו כופה וכי קתני נוהג עמה כדרך שהיא נוהגת עמו אמת חמיו בלבד ולצדדין קתני עכ"ל
וסיים שם הרמב"ן ותהא זאת הברייתא סיוע לדעת המחמירין באבלות אשה על קרובים שלו וכ"מ מירושלמי
וע"ש יותר ובטור סי׳ שע"ד [ועי׳ בהגר"א יו"ד סי׳ שע"ד ס׳׳ק ז׳]. ועפ"ז אין כאן סתירה מברייתא זו
על סוגיא דמ"ק שהבאתי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-6">
<dh>כיבוד הבית כו׳.</dh>
<comment>
הכי איתא במ"ק דף כ"ז ת"ר מכבדין ומרביצין בבית האבל ומדיחין קערות
וכוסות וצלוחית וקיתונית בבית האבל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-7">
<dh>דרגש המקפת.</dh>
<comment>
לשון המקפת לא מצאתי לא בגמ׳ ולא בפוסקים אלא הכי איתא במ"ק דף כ"ז
דרגש א"צ לכפותו אלא זוקפו רשב"ג אומר מתיר את קרביטיו והוא נופל מאליו ופי׳ הטור סי׳ שפ"ז דרגש
היא מטה שאינה סרוגה בחבלים אלא של עור שקושרין אותה ברצועות בארוכות המטה א"צ כפייה אלא מתיר
הרצועות שהעור קשור בהן והוא נופל לארץ . ונראה הא דקתני דרגש המקפח פירושו שמוקף ברצועות כמ"ש
הטור ויותר נראה שט"ס הוא וכצ"ל דרגש נזקפת ואינה נכפפת [וכ"ה בירושלמי פ"ג דברכות ופ"ג דמ"ק]
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-8">
<dh>קלמנטרין שלה .</dh>
<comment>
היינו קרביעין דקאמר רשב׳׳ג בגמרא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-9">
<dh>היו חמשה בתים כו׳.</dh>
<comment>
לאו אחמשה אחין קאי דא"כ היינו הך אלא מלתא באפי׳ נפשיה היא
מי שהוא אבל ויש לו חמשה בתים וכצ"ל היו לו חמשה בתים בזמן שמשתמש בכולן כופה בתוך כולן ואם לאו
אינו כופה אלא בבית שמשתמש בו בלבד וכ"כ הטור סימן שפ"ז וכ"מ שם דלאו אחמשה אחין קאי דעור מביא
תחלה היו לו ה׳ בתים ואח"כ מביא הדין של ה' אחין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-10">
<dh>הדר באכסניא כו׳ .</dh>
<comment>
כלשון הזה כתב הרא"ש והטור ולא ראיתי בשום פוסק טעם על זה ונ׳׳ל
ע"ס מה דאיתא בירושלמי והביאו הטור פונדק אינו כופה שלא יאמרו חרש הוא פי׳ מכשף ופונדק היינו
מקום שרבים באים שם ואכסניא היינו מקום שאין שם אלא אורח א' ועשו"ה כשלבו גס בו וא"כ לא חיישי
שיאמר עליו חרש הוא משו"ה כופה אבל כשאין לבו גס בו חיישי שיאמרו חרש הוא ומשו"ה אינו כופה כמו
בפונדק : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-11">
<dh>אם יכיל לעשאן כו'.</dh>
<comment>
האי עשאן פירושו לשון כפיי' אם יכוג לכופה לאחרים שיתרצו בכך
להיות כופה חייב לכפות כו' אבל קשה דהיינו פונדק אכן כיון דלא תני הכא פונדק נקט האי דינא . ובטור
שהביא פונדק לא הביא הך דינא כיון דתרוייהו חדא היא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-12">
<dh>כופה אדם כו׳ .</dh>
<comment>
כל זה הביא הרמב"ן והטור והטעם כתב הטור וז"ל שאין טעם הכפייה כדי
שיצטער שנאמר שאם ישן על הארץ או ע"ג המטה או על חבלי המטה בלא מצע והיא זקופה שיצא אלא טעמא כדקתני
בר קפרא דמות דיוקני נתתי בכם ובעונותיכם הנתים יהפכו
הכל מטותיהן עליה הלכך אם מצטער עצמו
וישן ע"ג קרקע והמטה היא זקופה לא יצא אבל אם הפכה אע"פ שאינו ישן עליה יצא עכ"ל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-13">
<dh>הישן ע"ג ספסל כו׳ .</dh>
<comment>
ט"ס הוא וכצ"ל הישן ע׳ג המטה ע"ג אודיינא חייב בכפיית המטה
וכ"ה במ׳׳ק דף כ"א ודף כ"ז . ופירושו שישן ע"ג חבלי המטה ואודיינא פרש"י היא מכתשת גדולה והרא"ש
פי׳ כיסוי הבור לא יצא וחייב בכפיית המטה כדלעיל אלא ברישא אשמעי׳ אם המטה כפופה מותר לישן עליה
אפי׳ אם היה גבוה מן הארץ או שיש מצעות על המטה ובסיפא אשמעי׳ אם המטה אינה כפופה אפי' אם הוא
שוכב ע׳׳ג קרקע או בשום ענין של צער אינו יוצא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-14">
<dh>אינו כופה את המטה ואינו יושב על הספסל .</dh>
<comment>
פי׳ שאינו רוצה לישב ע"ג הספסל וגם אינו
רוצה לכפות המטה אין שומעין לו. והרמב"ן גורס הכי אינו כופה את המטה (אלא יושב) [והריני ישן] ע"ג
הספסל אין שומעין לו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-15">
<dh>פעמים ו׳ כו' .</dh>
<comment>
כדמפרש ואזיל מת בין השמשות ששה . לאו דוקא אלא סמוך לבהשמ"ש ונקבר
באותו יום וכבר נהג אבילות קצת מן היום וכשבא לביתו כבר הוא לילה וא"כ כל יום הראשון של אבילות
לא נהג כפיית המטה ואינו רק ששה ימים. אבל קשה לי האיך תלי׳ בבה"ש דהא כל אבילות אינו נוהג כפיית
המטה רק ו׳ ימים [וכ"מ מדקתני ולא יותר] כיון דבשבת אינו חייב בכפיית המטה כדאיתא במ"ק דף כ"ז
וכ"כ הטור סי׳ ת׳ ואין ז"י בלא שבת וא"כ אינו נוהג כפיית המטה רק ששה ימים . וביותר קשה דקתני
בסיפא י"ט לאחר שבת כפיית המטה ארבעה ת"ל דאינו נוהג כלל כפיית המטה דהא הרגל מבטל שבעה כדאיתא
במ"ק דף כ"ד קבר מתו שעה אחת קודם לרגל בטלה ממנו גזירת שבעה והכי קי"ל בשו"ע א"ח וי׳׳ד ומיהו
זה יש ליישב דבמתני' דמ"ק תנן הקובר מתו ג"י קודם לרגל בעלה ממנו גזירת שבעה וכן קתני לעיל פ"ז
ממס' זו וכבר כתבתי לעיל הכל באריכות וא"כ י"ל דהך ברייתא ס"ל נמי דבעי׳ ג"י קודם לרגל ומשו"ה
אם מת ע"ש בה"ש וביום א׳ הוא יו"ט לא עברו רק ב"י מהאבילות ולא בטלו גזירת שבעה יחייב לנהוג אבילות
ד"י אחר יו"ט ומשו"ה כפיית המטה ד׳ אבל קושיא ראשונה במ"ע. ונ"ל שכצ"ל הא כיצד כדרכו ששה מת בה"ש
של ע"ש ה׳ וה"ה בשאר בה"ש אלא משום סיפא דיו"ט לאחר שבת נקט בה"ש של ע"ש כנלע"ד ליישב ולא ראיתי
בשום פוסק שהביא הלכה זו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-16">
<dh>אמר כפה את המטות .</dh>
<comment>
כצ"ל אמר להם ר"א יכפו את המטות וכ"ה בגמרא דף כ"ז דר"א אזיל
לשיטתו דס"ל משיצא המת מפתח הבית חייב לכפה המטות ור"י אזיל נמי לשיטתו: </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="12">
<label>פרק שנים עשר</label>
<phrase id="ph-1-97-18">
<dh>
יום שמועה .</dh>
<comment>
לקמן מפרש מהו יום שמועה שהוא כיום קבורה ופליגא ביה תנאי . אלו ואלו . פי׳
יום שמועה והמלקט עצמות לא אוכלין קדשים אם כהן הוא אינו אוכל בקדשים באותו יום לבד לפי שהיא
כאונן וכ"כ הב"י סי׳ ת"ג : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-19">
<dh>שמועה קרובה בתוך ל' .</dh>
<comment>
תנא והדר מפרש איזהו שמועה קרובה כששמע בתוך ל׳ נוהג שבעה
ושלשים. ותיבת שלשה ע"ס הוא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-20">
<dh>יתר מכן .</dh>
<comment>
פי׳ כששמע לאחר ל׳ אינו נוהג אלא יום א׳ ובמ"ק דף כ׳ קתני הכי בהדיא איזהו
שמועה קרובה בתוך ל׳ רחוקה לאחר ל׳ ור"ע סבר דכל יב"ח הוי שמועה קרובה. אכן בגמ׳ איהא בשם ר"ע
כדברי ר׳׳א דהכא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-21">
<dh>מעשה שמת כו׳ .</dh>
<comment>
מייתי הך לראיה לדברי חכמים שאפי׳ שמועה רחוקה נוהג ז׳ ול׳ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-22">
<dh>כל שקורעין כו׳.</dh>
<comment>
ר"ל דליקוט עצמות שייך בכל הקרובים ולא על אביו בלבד ומשו"ה קתני
כל שקורעין עליו בשעת מיתתו חייב לקרוע בשעת ליקוט עצמות שלו וכ"כ הטור בסימן ת"ג ל"ד בליקוט
עצמות אביו חייב להתאבל אלא על כל הקרובים מתאבל יום ליקוט עצמותיהן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-23">
<dh>אלא עם חשכה כו׳ .</dh>
<comment>
מכאן עד אין עומדין נדפס הכל בשיבוש ומהופך והגי׳ נכונה היא
כמ"ש הטור סי׳ ת"יג וז"ל היה עומד ומלקט וחשיכה לו מותר ביום שלאחריו לפיכך אין מלקטין אותן סמוך
לחשיכה וכ"כ הרא"ש בשם אבל רבתי וכתב הב"י הטעם שלא ילקטן סמוך לחשיכה כיון דאם לקטן סמוך לחשכה
אינו מתאבל למהר נמצא שלא התאבל כלל על ליקוט עצמות אביו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-24">
<dh>אין עומדין עליהן בשורה.</dh>
<comment>
ר"ל על ליקוט עצמות אין עומדין עליהן בשורה וא"א עליהן
ברכת אבלים ותנחומי אבלים אבל אומרין עליהן תנחומין לעצמן ר"ל שמספר בשבחו של מת לפי מה שהוא
וכ"מ מל׳ הטור : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-25">
<dh>אין עומדין עליהן.</dh>
<comment>
בטור גרם אין מברין עליהן בחבר עיר אבל מברין עליהן לעצמו והב"י
והפרישה כתבו במקום שכתוב לעצמו צ"ל בתוך ביתו והיינו הגי׳ דהכא ר"ל שאין מברין עליהן בצבור
כמו נשאר אבלים אלא מברם בתוך ביתו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-26">
<dh>היו סובבין מטות כפיות .</dh>
<comment>
אם היה יושכין משחשיכה ע"ג מטות כפיות אינו רשאי לזוקפן
אע"פ שאין חייב להתאבל משהשיכה על ליקוט עצמות אפ"ה אם היו כפיות אינו זוקפן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-27">
<dh>לשבוע הבן .</dh>
<comment>
פי׳ פדיון הבן ובסנהדרין פרש"י שבוע הבן זהו מילה ונקרא שבוע הבן
לפי שהיא אחר שבוע א׳ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-28">
<dh>לבית האבל ולבית המשתה בית המשתה קודם .</dh>
<comment>
אע"ג דכל הפוסקים הביאו בשם אבל רבתי
בית האבל קודם והכא קתני בהמ"ש קודם וכיב הרמב"ן בספר תה"א בשם אבל רבתי דבית האבל קודם ומזה
נתקשה לו על הא דתני לעיל דהכנסת כלה קודם לאבל. ונראה דכוונת הפוסקים היא על הא דקתני לקמן אבל
חסידים הראשונים היו מקדימין לבית האבל אבל סתמא דהך ברייתא סברי בהמ"ש קודם דכבוד חיים קודם
לכבוד המתים ועי׳ בטור סי׳ ש"ס : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-29">
<dh>ונפסקו מגידין עצמן .</dh>
<comment>
כצ"ל ונפסקו הגידין מעצמן וכ"ה לשון הטור סי׳ ת"ג : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-30">
<dh>חוץ מעצמות אביו ואמו .</dh>
<comment>
פי׳ עצמות אביו ואמו לא ילקט הוא עצמו בידיו אלא אחרים
ילקטו לו ור"ע ס"ל כיון שליקוט עצמות אינו רק לאחר שיכלה הבשר ואז אין הנורה ניכרת ואין בזה
משום ביזוי אביו ואמו ומשו"ה מושר ללקטן בידיו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-97-31">
<dh>אפיקריסין.</dh>
<comment>
הטור כתב (אפקרסן) [אסרסקל] ולפי הענין נראה שהוא מין סל שנותנין העצמות
לתוכן אבל הפרישה כתב שהוא מין בגד ולפירושו נראה יותר שגיסי׳ אסיקרשין כדאיתא לעיל אפיקרסין
אינו מעכב הקריעה וכן לקמן במס׳ דרך ארן קחשיב אפקרסין בכלל המלבושים והוא סודר שעל ראשו או
בגד התחתון: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-1">
<dh>ר"י בן גורי כו'.</dh>
<comment>
הגי׳ דהכא משובשת וכצ"ל סוף האפרקסין להתעכל וסוף העצמות להתערב
אלא מלקטין ונותנין בארזים וכ"כ הטור . פירוש אם נותנין לתוך אפקרסין הלא סוף אפקרסין להתעכל
ונמצא עצמות ב׳ מתים מעורבין אלא נותנין אותו בארונות של ארזים: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-2">
<dh>שהיין מטרף.</dh>
<comment>
ר"ל שהיין מאבדן ואסור לעשות כן: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-3">
<dh>מפני שמברכין כו׳.</dh>
<comment>
ר"ל שראוי לברך עליהן בשפת סיכה ונמצא מאבד המשקין ומשו"ה אסור
לזלף עליהן לא יין ולא שמן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-4">
<dh>חפירין יבשין.</dh>
<comment>
צרורות אדמה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-5">
<dh>אר"א בר צדוק כו׳.</dh>
<comment>
יש בהלכה זו כמה טעיות אבל הטור הביא ברייתא זו בזה הלשון אר"א
ב"צ כך אמר לי אבא בשעת מיתתו בתחלה קברוני בבקעה ולבסוף לקטו עצמותי ותנם בארזים ואל תלקטם
אתה בידך שלא יהא בזיון בידך וכן עשיתי לו נכנס יוחנן וליקט ופירש עליהן [את אפרסקל ונכנסתי
וקרעתי עליהן ופירשתי עליהן] הסדין וכשם שעשה אבא לאביו כך עשיתי לו עכ"ל הטור וכצ"ל הכא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-6">
<dh>האיש מברך ומקשר כו׳.</dh>
<comment>
אין המדפיס הזה מברך אלא מנאץ . וכצ"ל האיש כורך ומקשר האיש
אבל לא האשה והאש׳ כורכת ומקשר לאיש וכ"כ הטור והשו"ע בסי׳ שנ"ב וכתב הש"ך הטעם שהאיש אין כורך
לאשה משום הרהור משא"כ באשה ליכא הרהור כל כך. ונראה דהיינו נמי הטעם שהאיש אינו משמש לאשה בחולי
מעיים משום הרהור איל באשה ליכא הרהור כולי האי משו"ה משמשת לאיש בחמ"ע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-7">
<dh>והתירו תכלת מאפלוני.</dh>
<comment>
כלומר שיסירו הציצית מטליתו שקוברין בו ועי׳ במסכת ברכות
דף י"ח. בתוס׳ ד"ה למחר ותוס׳ נדה סא: דה [אבל] וברא"ש פרק א"מ סע"ח שמביא ראיה מכאן להסיר הציצית מטליתות של מתים אמנם לבסוף סתר
הראיה ופי׳ בע"א וע"ש ובס׳ תה"א להרמב"ן ז"ל: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-9">
<dh>חוץ מאביו.</dh>
<comment>
במס׳ פסחים נ"א פרש"י הטעם באביו מתוך שרואה ונזכר שמשם יצא ונותן
לבו להרהור וכן בחמיו נותן לבו שיצאה אשתו מכאן וברבו פרש"י הטעם שצריך לבייש ממוראו ולכבדו.
ובגמרא דשם הוסיף עוד בעל אחותו: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-10">
<dh>נכנס ומרחיצו.</dh>
<comment>
מפני שצריך לו לשמשנו וה"ה ברבו נמי ובפסחים איתא בהדיא הכי גם
ברבו. אבל קשה מאי עניינא דהן מלתא להכא. וי"ל בדוחק דקתני לעיל גבי אבא שאול שצוה להניחו תחת
מרגלותיו של אביו משו"ה מייתי הך מילתא כאן: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-11">
<dh>אין מוציאין את המטה.</dh>
<comment>
כצ"ל אין מוציאין את המת במטה אלא אם היה ראשו ורובו קיים
וכן הביא הרמב"ן: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-12">
<dh>קרא עליו הפסוק ונהמת כו׳.</dh>
<comment>
כצ"ל אביו קרא עליו המקרא הזה ונהמת באחריתך כו׳ ואמו
קראה עליו הפסוק הזה כעס לאביו בן כסיל וממר ליולדתו כו׳. והא דמייתי האי מעשה נ"ל שהוא ראיה
לדברי ר׳ יהודה דהא קתני הרגוהו ליסטים וסתם הרג היא סייף משמע שלא היה ראשו שלם ואפ"ה הוציאוהו
במטה בכבודו לפי שהיה השדרה והגלגולת שלם והיינו כדברי ר"י:
</comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="13">
<label>פרק שלשה עשר</label>
<phrase id="ph-1-98-13">
<dh>
אם היו אחרים עמו כו׳ ־ הלשון אינו מדוקדק דאם יש אחרים עמו למה צריך לסלקם לצד אחר אבל הרא"ש
בפ"ק דמ"ק הביא ברייתא זו בלשון אמר וה׳׳ג שם אם היה בספינה מסלקו לצד אחר ויקרא וגי׳ זו ניחא
יותר.</dh>
<comment>
וכיוצא בזה איתא במס׳ ברכות דף י"ד גבי החופר כוך למת ע"ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-14">
<dh>חייב בשבת .</dh>
<comment>
דהוי כמו אבילות אם אינו קורא ומשו"ה חייב בשבת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-15">
<dh>אם יש תפלתו עליו כו׳ .</dh>
<comment>
בספר קרבן נתנאל כתב הלכה זו וכתב שם שיש ט"ס בהלכה זו וכצ"ל
אם היתה חבילתו עליו פטור מפני שזיקת שמירתו עליו ולא זיקת התפלה ופי' הוא ז"ל חבילתו היינו משאוי
של עצמות נקרא חבילה ומשו"ה פטור שזיקת החבילה עליו לשמרם. ואם בשביל הנאת עצמו כו׳ . במס׳ ברכות
דף י"ח גרסינן הכי ואם מתיירא מפני הגנבים או ליסטים מותר. ונראה דגרסינן ואם בשביל הנאת עצמן
כלומר בשביל הנאת העצמות: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-16">
<dh>כיוצא בו הגונב כו׳.</dh>
<comment>
בקצת ספרים כל זה אינו וכ"כ דמיותר שאין עניינו לכאן וכבר
קתני לעיל נפ"ב ושם פרשתי: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-17">
<dh>דרך בזיון.</dh>
<comment>
כלומר שהוא בזיון למת ובברכות דף י׳׳ח ע"א גרסינן בהדיא הכי לא יהלך
אדם בבה"ק ותפלין בראשו וס"ת בזרועו וקורא ואם עושה כן עובר משום לועג לרש חרף עזשהו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-18">
<dh>העושה כוך בקבר .</dh>
<comment>
לפי שהיו להן מערות ובתוך המערות היו כוכין הרבה שהיו נותנין
הארון לתוכו וזהו דקתני העושה כוך בקבר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-19">
<dh>אלא פירש למקום כו'.</dh>
<comment>
לכאורה קשיא רישא אסיפא דרישא קתני לא יקרא ולא יתפלל והדר
תני פירש למקום טהרה וקורא. אמנם כלשון הזה איתא נמי בברכות דף י"ד ע"ב החופר כוך למת בקבר פטור
מק"ש כו׳ הגיע זמן המקרא עולה ונוטל ידיו ומניח תפילין וקורא ק"ש ומתפלל הא גופה קשיא רישא אמרת
פטור וסיפא חייב ל"ק רשא בחד וסיפא בתרי פרש"י דה"ק ואם הם שנים מניח את חבירו חופר והוא עולה
ומקיים מצות ק"ש ותפילין ומתפלל וחוזר למלאכה וחבירו יעלה ויניח הטפילין ויקרא ק"ש ומתפלל עכ"ל
וא"כ ה"נ י"ל הכי רישא דקתני לא יקרא מיירי בחד וסיפא דקתני פירש למקום טהרה וקורא מיירי בתרי: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-20">
<dh>שהיה</dh>
<comment>
מקומו שאלו ט"ס הוא וכצ"ל אא"כ יודע שהיה מקומו שאול לו וכ"ה גי׳ הרמב"ן והטעם דאם היה
המקום בשאלה אז לא קנה מקומו ומותר לקברו במקום אחר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-21">
<dh>במכמורת.</dh>
<comment>
כצ"ל נותנו במהמורות וכ׳׳ה לשון הירושלמי פ"ק דמ"ק והוא בור עמוקה והוא
לשון הפסוק בתהלים ק"מ במהמורות בל יקומו כ"כ בס׳ ק"נ: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-22">
<dh>הן באסטן .</dh>
<comment>
צ׳׳ל או באסטן והוא כמו דיסקיא שנותנין
עצמות לתוכן: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-23">
<dh>אין מפנין כו׳.</dh>
<comment>
כל הלכה זו כתובה בירושלמי [פ"ב] דמ"ק רק התם הגירסא מבוררת קצת
יותר וה׳׳ג שם אין מפנין המת והעצמות לא מקבר מכובד לקבר מכובד ולא מקבר בזוי לקבר בזוי ולא
מבזוי למכובד ואצ"ל ממכובד לבזוי ובתוך שלו אפילו ממכובד לבזוי שערב לאדם שיהא נח אצל אבותיו
ר"ל אם היה נקבר בקבר שאינו שלו ורוצין לקוברו עתה בתוך שלו אפילו ממכובד לבזוי מותר וכ"כ הטור
סי׳ שס"ג : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-24">
<dh>רי"א כל הישן עמו בחייו כו׳.</dh>
<comment>
חסר כאן עיקר דברי ר׳ יהודה אכן גי׳ הרמב"ן היא כן
תניא באבל רבתי [כ"ה לשון הטור אבל לשון הרמב"ן בתה"א אינו כן ועי׳ ב"י] אין קוברין ב׳ מתים זה
בצד זה אא"כ היה דופן הקבר מפסיק ביניהן כו' ולא המת בצד עצמות ולא עצמות בצד המת ר' יהודה אומר
האיש יקבר עם בתו הקטנה והאשה עם בנה הקטן ועם בן בנה הקטן זה הכלל כל שישן עמו בחייו נקבר עמו
במותו . ע"כ לשון הרמב׳׳ן וכצ"ל הכא: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-25">
<dh>קבר שפינהו מותר בהנאה.</dh>
<comment>
נ"ל דגרסי׳ איפכא קבר שפינהו אסור בהנאה כוך שפינהו מותר
בהנאה דקבר היינו קבר בנין שנבנית למעלה על הארץ וא"כ הוי בתלוש ומשו"ה אסור בהנאה אבל כוך היינו
מחובר לקרקע ומותר בהנאה והכי מסקי׳ בפרק נגמר הדין דקרקע עולם אינה נאסרת וכ"כ הטור סי׳ שס"ד
קבר אסור בהנאה ודוקא קבר של בנין אבל קרקע עולם של קבר אינה נאסרת כו׳ ואיזהו קרקע עולם כגון
החופר כוך בסלע שהיא קרקע שלא נתלש ואינה נראה אלא העפר נקרא קרקע עולם עכ"ל והיינו כמ"ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-26">
<dh>קבר שעשאו לשם חי.</dh>
<comment>
ר"ל שעשה בחייו קבר שיקברהו לתוכו כשימות מותר בהנאה אבל לשם
מת ר"ל שכבר מת אותו האדם שבנאו הקבר בשבילו ודעתו לקוברו עתה באותו קבר אסור בהנאה ועיין בסנהדרין
דף מ"ח ע"ב: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-27">
<dh>המוציא נסרים לבה"ק .</dh>
<comment>
כצ"ל המוצא נסרים בבה"ק לא יזיזם ממקומן וכ"ה גי׳ הרמב"ן והטור
סי׳ שס"ג וכתב הב"י הטעם שחיישי׳ שמא הוא ארון שפינה ואסור בהנאה משו"ה לא יזיזם ממקומן:
</comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="14">
<label>פרק ארבעה עשר</label>
<phrase id="ph-1-98-28">
<dh>
אין מוציאין.</dh>
<comment>
במסכת מגילה דף כ"ט מבואר שם הטעם בכל אלו מפני כבודן של מתים: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-29">
<dh>ולא יטייל שם .</dh>
<comment>
בטור גרס ולא יטייל שם לקפנדריא דהיינו לקצר מהלכו הוא דאסור: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-30">
<dh>ואם בשביל הנאת עצמו כו׳.</dh>
<comment>
הלשון דחוק אבל בטור גרס הכי ואם ליקטן או שצריך ללקטן
לצורך בה"ק כלומר כדי לקבר שם שורפן במקומן והטעם כדי שלא יחשדוהו שלקטן בשביל בהמתו מש"ה שורפן
במקומן והא דקתני הכא של גרני לא ידעתי לפרש ובאמת הטור גם הרמב"ן שהביאו הלכה זו לא כתבו ב׳
תיבות הללו ובלי ספק שהוא טעות המדפיסים ולא ידעתי אופן תיקונן: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-31">
<dh>הנחלות כו׳.</dh>
<comment>
ברוב ספרים גרסי׳ הכי הנחלות עוברים ממקום למקום ואינו נעקר ונעקרות
ממשפחה למשפחה הקבר כו׳ אבל גי׳ זו א"א ליישבה ונ"ל שכצ"ל הנחלות עוברים ממקום למקום ונעקרה
ממשפחה למשפחה והקבר אין עובר ממקום למקום ואין נעקרת ממשפחה למשפחה וכן תני לקמן המוכר דרך
קברו לא עשה ולא כלום ולקמן בע"ה אפרש הטעם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-32">
<dh>קבר חדש נמדד כו׳.</dh>
<comment>
הטור בסי׳ שס"ח הביא הלכה זו ופירש׳ וז"ל פי׳ אין מודדין אותו
כמה מתים נקברין במקצתן שיתנו אותו מדה למתים אחרים כנגדה ולא נמכר משום פגם משפחה ולא נחלק
בין היורשין אלא כולם נקברין שורות שורות לעצמן והכל משום כבודן של מתים עכ"ל הטור: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-33">
<dh>כי נפל אחד.</dh>
<comment>
כצ"ל קבר בו נפל אחד מרשות בעלים ה"ז כקבר ישן ר"ל אע"פ שלא קבר בו
רק נפל א׳ והוי כחדש אפ"ה אסור בהנאה כקבר ישן והכי איתא בפרק נ"ה קבר חדש מותר בהנאה קבר בו נפל
א׳ אסור בהנאה.ומצאתי בתשובת ח"י דף רמ"ד ע"ב שהעתיק הלכה זו בזה"ל. קבר חדש נמדד נמכר נחלק ולא
קבר ישן יש קבר חדש שהוא כישן ויש קבר ישן שהוא כחדש קבר בו עשרה מתים שלא ברשות בעלים ה"ז קבר
חדש נמדד נמכר נחלק נקבר אחד מרשות בעלים ה"ז קבר ישן לא נמכר ולא נמדד ולא נחלק. הרי להדיא כמ"ש
אלא שהוא לא גרם כלל קבר בו נפל אחד: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-34">
<dh>קבר גולין כו׳.</dh>
<comment>
פרושא קמפרש מהו קבר גולין בשעת הדבר ובשעת מלחמה שבני אדם גולין
ממקום למקום : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-35">
<dh>אין חזקה לקברות.</dh>
<comment>
דהוי כמו שנקבר שם שלא ברשות בעלים ומותר לפנותו למקום אחר: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-36">
<dh>רי"א היא וכל יוצאי יריכה .</dh>
<comment>
ט"ס הוא וכצ"ל רי"א היא ולא יוצאי יריכה וכ"ה גי׳ הטור
ומפרש הטור טעמא דר"י לפי שהיה יורשה ממשפחתה ובניה מתייחסין על משפחת אביהם וגנאי הוא לבני
משפחתה לקבר אצלה אבל גם על גי׳ הטור קשה דקתני מודה ר"י שבניה הרואין אותה בחייה שנקברין אצלה
הרי בניה בכלל יוצאי יריכה וא"א לבנים שלא תהא רואין אותה בחייה והאיך קתני ולא יוצאי יריכה.
אכן ראיתי שהפרישה בסי׳ שס"ו נתקשה בזה וכתב הוא דגרסי׳ הכי היא וכל יוצאי יריכה דברי ר"מ רי"א
היא ולא כל יוצאי יריכה וע"ז קתני שפי׳ ומודה ר"י שבניה שראתה בחייה נקברים עמה במותה ול"פ אלא
על שאר יוצאי יריכה: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-37">
<dh>מודה ר"י שאנינה כו׳.</dh>
<comment>
ט"ס הוא וכבר כתבתי שצ"ל מודה ר"י שבני׳ שראתה בחייה נקברין
עמה במותה וכ"ה לשון הטור סי' שס"ו: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-98-38">
<dh>אביה אומר תקבר אצלי כו׳.</dh>
<comment>
בטור סי' שס׳׳ו גרם הכי אביה אומר תקבר אצלי ובעלה אומר
תקבר אצלי קוברין אותה אצל בעלה. ואפשר ליישב התם מיירי ביש לה בנים והיא אינה אומרת כלום משו"ה
קוברין אותה אצל בעלה וה"נ קתני בסיפא ואם יש לה בנים קוברין אותה אצל בעלה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-1">
<dh>אביה אומר לא תקבר אצלי כו׳ .</dh>
<comment>
כצ"ל אביה אומר לא תקבר אצלי ובעלה אומר לא תקבר אצלי
קוברין אותה אצל בעלה מפני שבעלה חייב בקבורתה וכ"ה לשון הטור סימן שס"ו ומה שכתב כאן במזונותיה
ובפירקונה מיותר ובטור נמי ל"ג לה ואפשר שנקט לשון המתני׳ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-2">
<dh>מטה .</dh>
<comment>
תיבת מטה מיותר וכצ"ל מפני שבעלה חייב במזונותיה ובפירקונה ובקבורתה וחלילים
ומקוננת דבכל אלו חייב הבעל כדאיתא בכתובות פרק נערה וכ"כ הרמב"ם פרק י׳ד מה"א . ונ׳׳ל שתיבת
מטה צ"ל מספד וכ"ה לשון הרמב"ם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-3">
<dh>ואם אין בעלה כו׳ .</dh>
<comment>
הלשון מגומגם וכצ"ל ואם אין בעלה מטפל בקבורתה מוציאין ממנו
בע"כ וכ"כ הרמב"ם פי׳ד מאישות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-4">
<dh>נמצאת כו׳ .</dh>
<comment>
מלתא באפיה נפשיה היא והכי איתא בסנהדרין דף מ׳׳ז נמצאת אתה אומר
שלש׳ קברים הן פרש"י חלוקין הן בהלכותיהן קבר הנמצא קבר הידוע קבר המזיק את הרבים עכ"ל הש"ם
אלא דהכא מפרש להו מיד והתם תני תחלה הכלל והדר מפרש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-5">
<dh>קבר הנמצא כו׳ .</dh>
<comment>
כצ"ל קבר הנמצא מותר לפנותו פינהו מקומו טהור ומותר בהנאה . וה"פ
קבר הנמצא שבעל השדה לא צוה לקוברו שם ובגזילה נקבר שם מותר לפנותו שלא קנה מקומו פינהו מקומו
טהור פרש"י אע"פ שגזרו טומאה על הקברות אפילו כשנטלו משם אבל ע"ז לא גזרו ובהנאה נמי מותר אע"פ
דאיסורא דאורייתא הוא דאין תורת קבר עליו עכ"ל הגמרא ורש"י . ובאמת בירושלמי דנזיר גרסינן כמו
הכא דקבר הנמצא מקומו אסור בהנאה אבל כבר הגיה בספר פני משה דצ׳ל מקומו מותר בהנאה וכ"ה בתוספתא
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-6">
<dh>קבר הידוע כו׳ .</dh>
<comment>
בגמרא גרסינן הכי קבר הידוע אסור לפנותו פינהו מקומו טמא ואסור
בהנאה . והטעם פשוט כיון דמדעת בעלה נקבר שם כל דיני קבר עליו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-7">
<dh>קבר המוחזק כצ"ל קבר המזיק את הרבים מותר לפנותו פינהו מקומו טהור ואסור בהנאה פרש"י
מפני נזקי רבים שמונח סמוך לדרך ומטמא את המאהילים עליו ניתן רשות לפנותו פינהו מקומו טהור
דלא גזרו עליה מפני הנזק מיהו אסור בהנאה דאיסורא דאורייתא היא ולא פקע [ודוקא אם קדם הקבר אבל
אם קדם הדרך מקומו מותר בהנאה .</dh>
<comment>
ירושלמי סוף נזיר וכ"כ בטוש׳׳ע סי׳ שס׳ד] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-8">
<dh>קבר שהקיפתו כו׳ .</dh>
<comment>
בירושלמי סוף נזיר גרסינן הכי קבר שהקיפתו העיר משלש רוחות
מפנין אותו משתי רוחות אית תנא מפנין ואית תנא אין מפנין כו׳ מאן תני מפנין בעשויה כמין גא"ם
מאן תני אין מפנין בעשויה כמין ה"א . וה"פ קבר שהקיפתו העיר קברות שמקיף העיר מג׳ רוחות מפנין
אותו מפני הטומאה מ"ד מפנין בעשויה כמין ג"ס יונית ומקיף העיר מב׳ רוחות מ"ד אין מפנין בעשויה
כמין ה"א כמו העיר עצמה נגד ב׳ רוחותיה מכאן ומכאן דלאו מוקפת מיקרי עכ׳׳ל . וגי׳ דהכא א"א ליישבה
אלא דצ"ל כגירסת הירושלמי או שצ"ל פחות מחמשים צריך לפנות דביותר מנ׳ מותר לכתחלה לעשות קבר
סמוך לעיר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-9">
<dh>כל הקברות מתפנין .</dh>
<comment>
ר"ל כשהיה בתוך העיר מפנין אותו וע"ו השיב ר"ע הלא קבר חולדה
היה בירושלים ולא פינהו והשיב מחילה היתה בקברה תחת הקרקע והיתה הטומאה יוצאה דרך מחילה לנחל
קדרון משו"ה לא פינהו וכ"ה בירושלמי דנזיר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-10">
<dh>המוכר דרך קברו כו׳ .</dh>
<comment>
והכי תניא במסכת ב"ב וסיים שם באין בני משפחתו וקוברין אותו
על כרחו משום פגם משפחה ופירש רשב"ם תקנת חכמים היא שגנאי הוא להם שאין לקרובים מקום קבורה הלכך
אמור רבנן לשקול דמי ולהדר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-11">
<dh>הלוקח מעמד לחבירו.</dh>
<comment>
כצ"ל הלוקח מעמד לחבירו צריך המוכר ליתן לו מקום שיכולין לזרוע
ד' קבין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-12">
<dh>דרך היחיד.</dh>
<comment>
המוכר לחבירו דרך בתוך שדהו צריך ליתן לו ד׳ אמות כרוחב העגלה וכן
כולם וע"ש בב"ב דף צ׳׳ט : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-13">
<dh>הרואה אבל כו '.</dh>
<comment>
מכאן עד רשב"ג אומר משובשת הגירסא מאד והמדפיסים הרכיבו
ב׳ ברייתות יחד והגי׳ הנכונה כדאיתא במ"ק דף כ"א ע"ב המוצא חבירו אבל בתוך ל׳ יום מדבר עמו תנחומין
ואינו שואל בשלומו לאחר ל׳ יום שואל בשלומו ואינו מדבר עמו תנחומין. ופריך הש"ס מהא דתניא בברייתא
אחרת המוצא את חבירו אבל בתוך י"ב חדש מדבר עמו תנחומין ואינו שואל בשלומו לאחר י"ב חדש שואל
בשלומו ואינו מדבר עמו תנחומין אבל מדבר עמו מן הצד פרש׳י שאומר לו תתנחם ואינו מזכיר לו שם
המת אמר ר"מ המוצא את חבירו אבל לאחר י"ב חדש ומדבר עמו תנחומין למה הוא דומה לאדם שנשברה רגלו
וחיתה ומצאו רופא וא"ל כלך אצלי שאני שוברו וארפאנו כדי שתדע שסממנין שלי יפין . ומשני הש׳׳ם
כאן באביו ובאמו אסור כל י"ב חדש לשאול בשלומו כאן בשאר קרובים אינו אסור אלא בתוך ל׳ עכ"ל ורצ"ל
כאן אבל גי׳ דהכא א"א ליישבו ולא מצינו בשום פוסק שמחלק בין מדבר עמו תחלה או שואל בשלומו תחלה
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-14">
<dh>מדבר עמו בשוק כו׳.</dh>
<comment>
פירוש מדבר עמו תנחומין בשוק אבל לא יכנס לביתו ופרש"י במ"ק
דף כ"א הטעם שאינו נכנס לביתו לדבר עמו תנחומין מפני חלישה דעת של אשתו אחרונה ושם בברייתא לא
קתני תיו י׳׳ב חדש וע"ש בתוספות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-15">
<dh>הכל מעלין כו׳ .</dh>
<comment>
בטור סי׳ שמ"ח הביא הלכה זו קצת בלשון אחר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-16">
<dh>עשרה כוסות כו׳.</dh>
<comment>
בכלל תנא עשרה ובפרט קחשיב יותר. אכן הגי׳ כצ"ל כדאיתא בכתובות
דף ח׳ יז"ל י׳ כוסות תקנו חכמים בבית האבל ג׳ קודם אכילה כדי לפתוח בני מעיו ג׳ בתוך אכילה כדי
לשרות אכילה שבמעיו וארבע׳ לאחר אכילה אחד נגד הזן ואחד נגד ברכת הארץ ואחד נגד בונה ירושלים
ואחד כנגד הטוב והמטיב והוסיפו עליהן ארבע אחד נגד חזני העיר ואחד נגד פרנסי העיר ואחד כנגד
בית המקדש ואחד כנגד ר"ג התחילו היו שותין משתכרין החזירו הדבר ליושנן ופירש"י כנגד חזני העיר
תקנו להם ברכה עליו לפי שהיו שמשי העיר להתעסק במתים ובשאר צרכי צבור. פרנסי העיר שהיו עשירים
נותנים ממונם לקבורות עניים . בנגד בהמ׳ק תקנו עליו ברכת ניחומים שינחמנו המקום בבניינו מאבלנו
שאנו מתאבלים עליו כעל מת . וכנגד ר"ג מפרש שם בגמ׳ מאי ר"ג דתניא בראשונה היתה הוצאת המת קשה
לקרוביו יותר ממיתתו . פירש רש"י שהיו קוברין אותו בכלים יקרים. עד שהיו מניחין אותו ובורחין
עד שבא ר׳׳ג ונהג קלות בעצמו והוציאוהו בכלי פשתן ונהגו כל העם אחריו להוציא בכלי פשתן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-17">
<dh>החזירו למקומן.</dh>
<comment>
פרש"י שהחזירו כמו שהיה קודם תקנה דהיינו לעשרה אבל הטור כתב
בשם הרמב"ן שלא יהא שותין אלא בתוך הסעודה דיין שלאחר הסעודה משכר וע׳׳ש בסימן שע"ח : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-18">
<dh>המברך בבית האבל .</dh>
<comment>
גם בזה יש כמה טעיות והכי איתא בברכות דף מ׳ו ע׳ב מה הם אומרים
בבית האבל ברוך הטוב והמטיב ר"ע אומר ברוך דיין האמת טוב ומטיב אין דיין אמת לא אלא אימא אף טוב
ומטיב הרי מוכח דת"ק ס"ל אומרים תרוייהו ור"ע סבר אין אומרים טוב ומטיב : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-1-99A-19">
<dh>הרואה מקום כו׳ .</dh>
<comment>
איידי דתנא לעיל ובכל זאת אנו חייבין להודות לו ולברכו מייתי
נמי דהרואה מקום שנעשה נסים לישראל חייב לברך ולהודות ועוד שרוצה לסיים בדבר טוב כדרך כל המסכתות
ומשו"ה סיים בהך קרא דהודו לה׳ כי טוב כי לעולם חסדו: </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="15">
<phrase id="ph-1-87-1">
<dh>ויהי בחצי הלילה כו׳.</dh>
<comment>
יש לדקדק למאי הביא הך דרשה להתחלת מסכת זו כיון דאין בזה
הדרוש נפקותא לענין דינא . ונ"ל ליישב דמן דרשה זאת יש סמך וראיה להתחלת מסכת זו . והוא ע"פ גמרא
דסנהדרין דף ל"ט ע"א שאל האי מינא לר' אבהו אלהיכם כהן הוא דכתיב ויקחו לי תרומה כי קבר למשה
במאי טבל וכ"ת במיא הא כתיב מי מדד בשעלו מים א"ל בנורא דכתיב כי הנה ה׳ באש יבא ומי סלקא טבילותא
א"ל אדרבה עיקר טבילותא בנורא הוא דכתיב כל אשר לא יבא באש תעבירו במים ע"ש פרש"י. וכתבו תוספות
הא לא קשה ליה האיך נטמא דישראל נקראו בנים למקום ע"כ . ולפ׳׳ז יש להקשות גבי מכת בכורים דכתיב
וה׳ הכה כל בכור שהוא בעצמו ובכבודו המית אותם כדרשות המגיד אני ה׳ ולא השליח א"כ קשה קושית
תוס׳ האיך טימא עצמו וע"ז לא שייך תירוץ תוספות . אמנם אי אמרי׳ דגוסס הוי כחי לכל דבר א"כ לק"מ
כיון דמכח רומיא דהני קראי מוכח דהקב׳׳ה שווי' גוססים א"כ לק"מ קישית תוספות דהרי לא טימא להן
במותן . ומעתה מקושר ומחובר הדק היטב דרשה זו להתחלת המסכת כיון דההחיל במסכת זו הגוסס הרי הוא
כחי לכל דבר וקשה מנ"ל הא לכן הקדים דרשה זו דמוכח מרומיא דקראי דהקב׳׳ה שווי' גוססים א"כ מוכח
דגוסס הוי כחי דאם לא כן תקשה קושית תוס׳ האיך טימא להן אע"כ דגוסס הוי כחי :
</comment>
</phrase>
</chapter>
</commentary>
<commentary id="commentary_2">
<author>לב חכמים</author>
<chapter num="1">
<label>פרק א</label>
<phrase id="ph-2-87-1">
<dh>
לכל דבר.</dh>
<comment>
פי׳ להספיד וללוות . אלא הצריכים למטה וקבורה מתעסקין בעבדים דהא שייכי במצות
. (תורת האדם) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-87-2">
<dh>הוי טוב ונאמן אוכל מעמלו א"ל א"כ וכו׳ .</dh>
<comment>
(גירסת תה"א) . </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="2">
<label>פרק ב</label>
<phrase id="ph-2-88-1">
<dh>
רי"א השדרה כו׳ .</dh>
<comment>
וכן סבר ר"י לקמן ס"פ י"ב ובתה"א הביא בשם מכלתין דגם לענין מת מצוה
סבר ר"י הכי [ועי׳ בהגר"א יו"ד סי׳ שס"ד ס"ק ו׳] . ובש"ע ס"ס שכ"ג וסי׳ שס"ד ס"ג וסי׳ שע"ד ס׳׳ב
וסי׳ שע"ה ס"ז סתם כת׳׳ק דלא כהטור יעי׳ ב"י : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="3">
<label>פרק ג</label>
<phrase id="ph-2-88-2">
<dh>
אומר אף באיש .</dh>
<comment>
גירסת תה"א) :
א׳׳ע עליו בשורה כו׳ . אבל מברין עליו בסעודה ראשונה אי קיס ליה ביה שכלו לו חדשיו (כגון שבעל
ופירש) כמ"ש בשבת קל"ו א׳ צוורוניתא קבעית למיכל א"ל כו׳ . (תה"א) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-88-3">
<dh>לארבעה וחמשה .</dh>
<comment>
גירסת תה׳׳א
וטור סי׳ של"ט וגרסי ג"כ כאן ובהלכה הקודמת דחופה במקום חטופה : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="4">
<label>פרק ד</label>
<phrase id="ph-2-89-1">
<dh>
מתאבל ואונן .</dh>
<comment>
מכאן סיום לדעת הגאונים דאבלות דאורייתא ביום ראשון שהרי בכהן ספק אבלות
להחמיר אלמא ספק תורה הוא ולא דמי למה שהקילו בולד שלא שהה ל׳ יום שכל ספק בן קיימא אין לנו של
אדם דום עליו ולא מקיים ביה ואחריתה כיום מר . תה"א וע"ש שהאריך בזה ועי׳ תוס׳ יבמות ל"ו ב׳ סד"ה
הא וש"מ ועי׳ ירושלמי ס"פ י"א דיבמות וצ"ע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-89-2">
<dh>הכל מטמאין כ"ג ונזיר רא"א יטמא כ"ג ואל וכו׳ ואל יטמא אפי׳ כהן וכו׳ אין קדושתו
מרחם זה קדושתו .</dh>
<comment>
(גירסת תה"א): </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-90-1">
<dh>לוי וישראל כו׳.</dh>
<comment>
ירושלמי פ"ז דנזיר ולא הוא לוי הוא ישראל א"ר אבין בשעת דוכן
שנינו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-90-2">
<dh>מטמא ישראל .</dh>
<comment>
ישראל וממזר מטמא ממזר . (גירסת תה"א וצ"ע) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-90-3">
<dh>בין שדה זרע כו׳ בין כו' .</dh>
<comment>
הנן בבי ליתא בגמ׳ ספ"ק דעירובין וספ׳׳ז דב"ק . ודברי
נ"י תמוהין מ"ש ובגמ' דב"ק גרסינן כו׳ אבל בגמ׳ דב"ק ליתא להאי בבא ועפ"ז י"ל כו׳ שבש"ס לא הוזכר
חלוקה זו כו׳ . דבאמת ליתא בגמ' גם חלוקה הקודמת . ואין שום ספק שבטור יש השמטה וכמ"ש הפרישה . וידוע
שדרך הטור להעתיק מלשון הרמב"ן בתה"א ושם איתא כל הני בבי [ודע שגם בנוסחת הגר"א שנדפס בשקלאוו
נשמט כאן מן בין שדה זרע עד בין שדה אילן] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-90-4">
<dh>קוברו בשדה אילן .</dh>
<comment>
וכ"פ בשו"ע סי׳ שס"ד . ובירושלמי פרק ז׳ דנזיר איכא מ"ד דמפנהו
לשדה כרם וכן פסק הרמב"ם ובספר האשכול :
</comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="5">
<label>פרק ה</label>
<phrase id="ph-2-90-5">
<dh>
.</dh>
<comment>
אבל כו׳ . וכ"ה בירושלמי פ"ב דברכות ופ"ח דיומא ופ"א דתענית ופ׳"ג דמ"ק ועי׳ רא"ש פ"ג
דמ"ק סי׳ נ"א . ומ"ש שם ותנ"ה בתוספתא אולי כוון הראב"ד להברייתא שבכאן </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="6">
<label>פרק ו</label>
<phrase id="ph-2-91-1">
<dh>
באו אחרים לנחמו חולצן .</dh>
<comment>
כל שבעה . כ"ה בירושלמי פ"ג דמ"ק [וכ"מ בגמ׳ דמ"ק דלאו דוקא ביום
ב׳ לחוד מדאיבעיא להו בשני לעולא ע"ש] ונ"מ לדידן דאם באו פ"ח אינו מניח לכתחלה עד שילכו [אבל
במרדכי דמ"ק סי׳ תתצ"ד כתב דבשלישי אפי' יש שם פ"ח מניחן] ועי' מ"א סי' ל"ח ס"ק ה׳ ובהגר"א שם .
מיהו ביום ז׳ יש להקל להניח לכתחלה אפי׳ קודם נה"ח אפי׳ יש פ"ח ועי׳ בהגר"א יו"ד סי׳ שצ"ה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-91-2">
<dh>דברי ר"א ר"י כו׳ .</dh>
<comment>
כ"ה ג"כ בירושלמי ריש פ"ג דברכות ופ"ג דמ"ק ואיתא שם הלכה כר"א
בנתינה וכר"י בחליצה ר"ז בעי נתן ביום שני כר"א מהו שיעשה כר"י שלא לחלוץ (וכהבעיא בגמ׳ דידן).
אמר ריב"ב כיני נתן ביום שני כר"א יעשה כדי כר"י שלא לחלוץ (וכן מסיק, רבא בגמ׳ דידן) . "דלא כן"
נימא הלכה כר"א "בשני וכר"י בשלישי" . כ"ה גי' הגר"א . עכ"פ ע"כ צ"ל ובירושלמי מתנייא דברי ר"א
ור"י להיפך מגמ׳ דידן כי קשה להגיה כ"כ בירושלמי בכל המקומות ר"י במקום ר"א ור"א במקום ר"י : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="7">
<label>פרק ז</label>
<phrase id="ph-2-91-3">
<dh> רשב"ג אומר כו׳ .</dh>
<comment>
במתני׳ דמ"ק י"ט א׳ ובגמ' שם כ"ד א"ב איתא ר"ג . אך כמה ראשונים
גרסי רשב"ג ועי׳ תוס' עירובין מ"ו א׳ ד"ה דאמר . ועי׳ נמוקי יוסף במתני׳ שם במ"ש והלכה כרשב"ג
דכ"מ ששנה דשב"ג כו׳ [כצ׳׳ל ומתורץ קושית הלח"מ] . ור"ל דמהא דפסק שמואל כוותיה אין הכרח משום
דאיכא דמתני כו׳ וכ"כ האור זרוע סי׳ תל"ב . להכי כתב הנ"י משום דכ"מ ששנה רשב"ג כו׳ . והא דהוצרך
שמואל ללישנא קמא לפסוק הלכה כוותיה משום דשמואל ל"ל האי כללא כדמוכח בשנת ק"ו ב' ביצה כ"ד א׳
ע"ז ל"ב ב׳ וכמ"ש בתוס׳ שם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-91-4">
<dh>ולכבס כו׳ ולא כיבס כו׳ ולא יכבס .</dh>
<comment>
עי' תוס' מ"ק כ"ג א׳ ד"ה כל [והגר"א מ"ז
כשיטת הפוסקים] :
כיצד לאירוסין אסור לעשות סעודת כו׳ כיצד לנשואין אסור לעשות כו׳ . וקשה דהא קי"ל ביבמות מ"ג
ב׳
דבין אירוסין בין נשואין בלא סעודה אסורין כל ל׳ . ושמא משום סיפא דקתני אבל אם היה טבחו טבוח
ומת אביו של חתן כו׳ דשרינן אפי׳ סעודה תנא הכי . תה"א . אבל דעת הרמב"ם דאירוסין בלא סעודה מותר
[ועיין בהגר"א יו"ד סי׳ שצ"ב ס"ק ה׳] : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="8">
<label>פרק ח</label>
<phrase id="ph-2-93-1">
<dh>
שורפין שריפה כו׳ .</dh>
<comment>
אבל לא על הדיוטות . תוספתא פ"ח דשבת ופ"ד דסנהדרין : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="9">
<label>פרק ט</label>
<phrase id="ph-2-95-1">
<dh>
האשה שוללת לאחר ז׳ .</dh>
<comment>
כלומר דאף אשה שוה לאיש בזה ולאפוקי מר"י דאמר האשה שוללת מיד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-95-2">
<dh>ומאחה אחר ל׳ .</dh>
<comment>
אפי׳ על אביה ואמה . ובזה היא חלוקה מהאיש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-95-3">
<dh>רי"א כו׳ ומאחה
אחר"ג'׳׳ .</dh>
<comment>
אפשר דצ"ל שלשים . ובגמ׳ דידן איתא סתמא דהאשה שוללת מיד ובדין איחוי שוה לאיש
.
בירושלמי סוף מ"ק איתא תני בשם ר׳ נתן האשה שוללת מיד ומאחה לאחר ל׳ . על אביה ועל אמה אינה מאחה
עולמית : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-95-4">
<dh>עד שיגיע הרגל .</dh>
<comment>
לאחר שלשים ויגערו בו חבריו לומר לבוש כלים מגוהצים לכבוד הרגל
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-95-5">
<dh>וה"ט דבעינן רגל דאילו בלא רגל אין חביריו מכירין בו .</dh>
<comment>
ואין לגעור בו אבל בתספורת
כיון שהכביד שערו נוערין בו . תה׳׳א : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="10">
<label>פרק י</label>
<phrase id="ph-2-96-1">
<dh>
ואינו אוכל כ"צ ולא שותה כ"צ .</dh>
<comment>
כ"ה בירושלמי פ"ג דברכות ופ"ג דמ"ק . וכתב הב"י בסי׳ שמ"א
דמשו"ה השמיטוהו הפוסקים כיון דלא נזכר זה בברייתא דגמ׳ דידן [בברכות ובמ"ק] משמע דלא קי"ל הכי
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-96-2">
<dh>אבל בשבת מיסב ואוכל [וכ"ה בגמ' וירושלמי בברכות ובמ"ק] ואוכל כ"צ .</dh>
<comment>
כצ"ל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-96-3">
<dh>ר"מ אומר בראשונה כו׳ .</dh>
<comment>
בירושלמי פ"ג דמ"ק איתא רש"א אבל בשבת הראשונה הולך לבהכ"נ
ואינו יושב במקומו .
בשניה יושב במקומו ואינו מדבר . בשלישית שוה לכל אדם [ודברי ר"ש דהכא תני לה התם בשס ר"י וכגירסת
הגר"א] ועי׳ תה"א וצ׳׳ע : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="11">
<label>פרק יא</label>
<phrase id="ph-2-97-1">
<dh>אבל כ"ז שמתו מוטל כו׳ ולא ע"ג מטה כפויה .</dh>
<comment>
פי׳ אלא ישן
ע"ג קרקע וכדאמרינן [לעיל רפ"י] אינו מיסב . תה"א : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-97-2">
<dh>בין השמשות ע"ש .</dh>
<comment>
אפשר דאו או נקט . בה"ש כפי׳ נ"י . ע"ש מן המנחה ולמעלה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-97-3">
<dh>יו"ט לאחר השבת .</dh>
<comment>
עי׳ נ"י ועדיין קשה דכה"ג אין הרגל עולה למנין ז׳ וכמ"ש בברייתא
דמ"ק י"ט ב׳ [ועי׳ מה שנדחק בזה בגה"ש ירושלמי דמ"ק דפוס זיטאמיר ועוד קשה בזה ודוק] ואפשר דט"ס
הוא
וצ"ל יוה׳׳כ לאחר השבת ואתיא כחכמים לעיל ריש פ"ז דר"ה ויוה"כ כשבת ועולין ואינן מפסיקין : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="12">
<label>פרק י"ב</label>
<phrase id="ph-2-98-1">
<dh>והיו מקלסין לפניו בכבודו של אביו .</dh>
<comment>
כלומר אוי ואבוי
על בנו של חכם וחסיד שכן אירע לו וכיוצא בדברים אלו . ואביו קרא . לשון תה"א : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="14">
<label>פרק י"ד</label>
<phrase id="ph-2-99A-1">
<dh>ואם פינהו מקומו טמא ואסור בהנאה קבר הידוע אסור לפנותו ואם
פינהו מקומו טהור ומותר בהנאה כצ"ל לדעת הרמב"ם [הובא בשו"ע סי׳ שס"ד ס"ב ועי׳ ב"י שם] וכ"ה בירושלמי
סוף נזיר ובתוספתא פט"ז דאהלות .</dh>
<comment>
אך מ"ש שם בתוספתא במזיק את הרבים מקומו "טמא" . צ"ל "טהור"
וכן הונאה בר"ש ספט"ז דאהלות אך גירסתו שם בקבר הנמצא ג׳׳כ מקומו טהור : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-2-99A-2">
<dh>ודע שבנוסחא שלפנינו במסכת זו חסר הרבה .</dh>
<comment>
ועי׳ מ"ק כ"ד א׳ תנא באבל רבתי אבל אסור
כו׳ ושם כ"ו ב׳ תנא בא"ר אבל לא יניח כו׳ [אך מ"ש בכתובות כ"ח א׳ תנא בא"ר בד"א כו׳ ועי׳ נ"י לעיל
ספ"ב . יש לדחות דמדמי מילתא למילתא והך דנפרעת ע"י עצמה הוא הוספת הש"ס כאילו כתוב כן להדיא
בברייתא . וכיוצא בהרבה מקומות בש"ס] ועי׳ בהגר"א יו"ד סי׳ של"ה ס"ק ט׳ וסי׳ של"ז וסי׳ של"ח ס"ק
א׳ וסי׳ של"ט ס"ק א׳ . וכמו כן במסכת כלה 
שלפנינו חסר הרבה ועי׳ בהגר"א יו"ד סי׳ שע"ו ס"ק ו׳ והראשונים הביאו כמה דברים שאינם בנוסחא
שלפנינו : </comment>
</phrase>
</chapter>
</commentary>
<commentary id="commentary_3">
<author>הגהות הגרי״ב</author>
<phrase id="ph-3-87-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[עי׳ תוס׳ קדושין עת: ד"ה לא וצ"ע] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-87-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[שבת קנא:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-87-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[ברכות טז: ע"ש]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-87-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-87-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-87-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
ס"א לא כך שניתי לכם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-87-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-87-8">
<label>(ח)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-87-9">
<label>(ט)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-87-10">
<label>(י)</label>
<comment>
[סוטה מז. סנהדרין קז:]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-87-11">
<label>(כ)</label>
<comment>
[סנהדרין
מו.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-87-12">
<label>(ל)</label>
<comment>
[שס סג.]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-87-13">
<label>(מ)</label>
<comment>
[שס ומו"ק יד:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-87-14">
<label>(נ)</label>
<comment>
[סנהדרין מג.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-87-15">
<label>(ס)</label>
<comment>
[שם]:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-87-16">
<label>(א)</label>
<comment>
[כתובות כז:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-88-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[נדה מד.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-88-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[מו"ק כד. קדושין פ:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-88-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-88-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-88-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-88-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-88-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
ס"א [והגר"א] שעולה עמו ואינה יורדת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-88-8">
<label>(ח)</label>
<comment>
[מו"ק כח.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-88-9">
<label>(ט)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-88-10">
<label>(י)</label>
<comment>
[עי' שבת קיח:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-89-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[מ"ק כ:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-89-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-89-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[סוטה ג. זבחים ק.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-89-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[זבחים שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-89-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[עיין ב"ב קנד.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-89-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
[נזיר
מב] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-89-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
[עי׳ תוס׳ שבועות יז. ד"ה נזיר] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-89-8">
<label>(ח)</label>
<comment>
[זבחים ק:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-89-9">
<label>(ט)</label>
<comment>
[עיין בתוס׳ נזיר נד: דה ומשני ותוס׳
ברכות יט: ד"ה מדלגין ותוס׳ שבת קנד: ד"ה עד ותוס׳ כתובות ד: ד"ה עד] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-89-10">
<label>(י)</label>
<comment>
[ע"ז יג. ע"ש] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-89-11">
<label>(כ)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-89-12">
<label>(ל)</label>
<comment>
[נזיר מג] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-89-13">
<label>(מ)</label>
<comment>
[עירובין יז: יבמות פט: נזיר מג:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[נזיר מז.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[ב׳׳ק פא:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
ס"א במקום קבורה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[עיין תוס' כתובות יז. ד"ה מבטלין] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
[עיין תוס׳ מ"ק כא:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
[מ"ק יא:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-8">
<label>(ח)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-9">
<label>(ט)</label>
<comment>
[מ"ק שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-10">
<label>(י)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-11">
<label>(כ)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-12">
<label>(ל)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-13">
<label>(מ)</label>
<comment>
[מ"ק יז תענית יג] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-14">
<label>(נ)</label>
<comment>
[מ"ק טו תענית יג] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-15">
<label>(ס)</label>
<comment>
[מ"ק טו] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-16">
<label>(ע)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-17">
<label>(פ)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-90-18">
<label>(צ)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-91-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[מ"ק טז.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-91-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[שם כא.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-91-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[ברכות טז:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-91-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[מ"ק כא.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-91-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[שם:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-91-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-91-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
[אהלות פי"א שבת קנה:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-91-8">
<label>(ח)</label>
<comment>
[ר"ה י.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-91-9">
<label>(ט)</label>
<comment>
[שבת יט.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-91-10">
<label>(י)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-91-11">
<label>(כ)</label>
<comment>
[מדות פ"ב מ"ז] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-91-12">
<label>(ל)</label>
<comment>
[מ"ק יט.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-92-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[מ"ק כא.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-92-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-92-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-92-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[שם כג.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-92-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[מכות ג:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-92-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
[יבמות מח.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-92-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
[שם מז:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-92-8">
<label>(ח)</label>
<comment>
[קדושין כא:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-92-9">
<label>(ט)</label>
<comment>
[כתובות ד:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-92-10">
<label>(י)</label>
<comment>
[מ"ק כג.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-92-11">
<label>(כ)</label>
<comment>
[יבמות קיא.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-92-12">
<label>(ל)</label>
<comment>
[כתובות נז:]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-92-13">
<label>(מ)</label>
<comment>
[שם ע.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-92-14">
<label>(נ)</label>
<comment>
[נזיר ה] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-92-15">
<label>(ס)</label>
<comment>
[שם יט עדיות פ"ד] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-93-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[מנחות מד.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-93-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[ב"מ סט.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-93-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[בכורות כו:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-93-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[סוכה ט.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-93-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[שביעית פ"ב ר"ה יג:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-93-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
[שביעית פ"ב] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-93-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
[ר"ה ט:]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-93-8">
<label>(ח)</label>
<comment>
[שביעית פ"ב]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-93-9">
<label>(ט)</label>
<comment>
[ברכות נ:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-93-10">
<label>(י)</label>
<comment>
ס"א לר"ע לבבל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-93-11">
<label>(כ)</label>
<comment>
[סנהדרין נב: ע"ז יא.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-93-12">
<label>(ל)</label>
<comment>
[ע"ז יא.]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-93-13">
<label>(מ)</label>
<comment>
[סנהדרין י.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-93-14">
<label>(נ)</label>
<comment>
א"ל מה לך א"ל (כן יש להגיה מילקוט בשלח דף ע"ה ע"א): </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-93-15">
<label>(ס)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-94-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[עי' שבת קנג .] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-94-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[ע"ז יז:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-94-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[עי׳ היטב מ"ק כא:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-94-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[שבת לב.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-94-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[תענית יח:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-94-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
כעין זה סנהדרין נה. : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-94-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
[סנהדרין נד.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[שבת קה: מ"ק כה.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[מ"ק כב:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[סנהדרין סח.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[מ"ק כב:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[שם הוריות יב:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
[מ"ק כו:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
[שם כב:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-8">
<label>(ח)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-9">
<label>(ט)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-10">
<label>(י)</label>
<comment>
[שם.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-11">
<label>(כ)</label>
<comment>
[שם:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-12">
<label>(ל)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-13">
<label>(מ)</label>
<comment>
[מ"ק
כו.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-14">
<label>(נ)</label>
<comment>
[שם:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-15">
<label>(ס)</label>
<comment>
[נדרים פז.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-95-16">
<label>(ע)</label>
<comment>
[סנהדרין מח.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-96-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[עי׳ כתובות קיא:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-96-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[ברכות יז: מ"ק כג:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-96-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[ברכות יט.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-96-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[שם יז: מ"ק כג:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-96-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[ברכות יט.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-96-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
[שם יז:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-96-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-96-8">
<label>(ח)</label>
<comment>
[שם יט.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-96-9">
<label>(ט)</label>
<comment>
[מ"ק כא.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-96-10">
<label>(י)</label>
<comment>
[שם כג.]: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-96-11">
<label>(כ)</label>
<comment>
[שם
כב: ע"ש] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-96-12">
<label>(ל)</label>
<comment>
[שם כג.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-96-13">
<label>(מ)</label>
<comment>
[שם כז.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-97-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[כתובות יז.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-97-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[מ"ק כ: כתובות ד:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-97-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[מ"ק כז] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-97-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[שם] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-97-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[שם ודף כא.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-97-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
[ירושלמי
פ"ג דמ"ק ע"ש] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-97-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
[זבחים ק: ע"ש] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-97-8">
<label>(ח)</label>
<comment>
[מ"ק כ.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-97-9">
<label>(ט)</label>
<comment>
ס"א והגר"א מהלך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-98-1">
<label>(א)</label>
<comment>
נ"א והגר"א בטנית : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-98-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[פסחים נא. ע"ש] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-98-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[כעין זה בברכות יח.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-98-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
ס"א אינו וכן הגר"א
ל"ג לה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-98-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[סנהדרין מח.] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-99A-1">
<label>(א)</label>
<comment>
[סנהדרין מז: וע"ש] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-99A-2">
<label>(ב)</label>
<comment>
[עי׳ ב"ב ק:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-99A-3">
<label>(ג)</label>
<comment>
[שם צט:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-99A-4">
<label>(ד)</label>
<comment>
[עי' מ"ק כא:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-99A-5">
<label>(ה)</label>
<comment>
[כתובות ח:
ע"ש] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-99A-6">
<label>(ו)</label>
<comment>
[ברכות מו:] : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-3-99A-7">
<label>(ז)</label>
<comment>
[שם נד.] : 
</comment>
</phrase>
</commentary>
<commentary id="commentary_4">
<author>הגהות מהריעב״ץ</author>
<chapter num="7">
<label>פרק ז</label>
<phrase id="ph-4-92-1">
<dh>
שחורים והן נאין לה .</dh>
<comment>
כ"ב כגון שהיא לבנה ביותר : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="8">
<label>פרק ח</label>
<phrase id="ph-4-93-1">
<dh>
מעשה שפקדו כו׳ .</dh>
<comment>
נ"ב מצינו בתלמוד [פסחים נ. ב"ב י:] בר"י בריה דריב"ל אתנגיד . ומהרי"ל
אירע לו ג"כ כזה בחדרו וחיה אח"כ ל׳ שנה כמוזכר בסוף לקוטיו : </comment>
</phrase>
</chapter>
<chapter num="9">
<label>פרק ט</label>
<phrase id="ph-4-95-1">
<dh>
אין קורעין אלא בין שתי.</dh>
<comment>
נ"ב נראה שחסרה תי' אצבעות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-95-2">
<dh>עלה מוסיף.</dh>
<comment>
נ"ב פי' עלה במעלות ההר שעל הר היא בנויה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-95-3">
<dh>עלה להודיע.</dh>
<comment>
נ"ב נ"ל שצ"ל להר הבית : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-4-95-4">
<dh>כאילו כבדן בחייהן .</dh>
<comment>
נ"ב כלומר אע"פ שהיה מקום לומר שאין לו שכר על כך מאחר שאין
יודעין ולא מרגישין בכבוד הנעשה להם יכבדו בניו ולא ידע : </comment>
</phrase>
</chapter>
</commentary>
<commentary id="commentary_5">
<author>נוסחת הגר״א</author>
<phrase id="ph-5-87-1">
<label>[א]</label>
<comment>
בחצי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-87-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
כך הקב"ה אמר מי מודיע לבני במיתה המשנקת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-87-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
כלי המיקר עד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-87-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
איש טוב הוי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-87-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
אם כן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-87-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
אבא טבי אמא טביתא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-87-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
נתלה הוי נתלה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-87-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
וראו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-87-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
שלא בחזקת מאבד עצמו לדעת ואין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-87-10">
<label>[י]</label>
<comment>
בבור (וכ"ה בתה׳׳א וברא"ש דמ"ק סי׳ קמ"א ובמרדכי שם סי׳ תתק׳׳י) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-87-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
כלומר שאין בלבנו עליכם כלום (ומלת כלומר איתא ג"כ במתני' דסנהדרין מ"ו
ובתה׳׳א ורי"ף ורא"ש
סוף מ"ק בשם מכלתין) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-87-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
שהרגו לא היו טועמין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-87-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
רק שלא לשהות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-1">
<label>[א]</label>
<comment>
וכמגלה עריות ומחלל שבתות כיוצא בו הגונב את המכס ה"ז שופך דמים ולא שופך
דמים בלבד אלא כאילו עובד עבודת כוכבים ומגלה עריות ומחלל שבתות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
הרי הן כרובו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
שאין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
שנשאת והכהנת אע"ג שלא נשאת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
אבל לא באיש א׳ ושתי נשים אבא שאול אומר אפי׳ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
באגפיים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
בכתף : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
קודם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
ר׳ שמעון בן אלעזר אומר כל היוצא במטה מקלסין לפניו ראב"ע אומר כל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-10">
<label>[י]</label>
<comment>
ר"י משום ראב"ע אומר אף שכניו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
ולענין הספד ר"מ משום ר׳ ישמעאל אומר לעניים בני שלש ולעשירים בני חמש ר׳
יהודה אומר משמו עניים בני חמש ועשירים בני שש ר"ע אומר לעניים בני שש ולעשירים בני שבע ומספידין
לבני עניים כבני עשירים ובני עשירים כבני חכמים ובני חכמים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
דברים שיש בו ואחר המטה היו אומרים בין דברים שיש בו בין דברים שאין בו וביהודה
לפני המטה היו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
בני בנים יוצא כאבי אב ואם לאו יוצא כאב : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
יתר מכאן חיים של צער שכן ברזילי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
שמיתתו (ובתה"א וטור סי׳ של"ט הגירסא מי מודיענו שמת) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-16">
<label>[ע]</label>
<comment>
בב׳ וג׳ יום (ובתס"א איתא כעשרה כעשרים יום): </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-88-17">
<label>[פ]</label>
<comment>
נקיים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-1">
<label>[א]</label>
<comment>
האמור בתורה שכהן מטמא להן אבל מתאבל עליהן על : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
אחותו ועל אשתו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
אין מתאבל אלא על : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
ולא אונן ולא וכו' : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
ור' יהודה אומרים מטמא ר' יוסי ור׳׳ש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
ר"מ ור׳ יהודה ור׳ יוסי אומרים יטמא ר"ש אומר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
היה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
אלו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
ר׳ ישמעאל אומר רשות ר"ע אומר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-10">
<label>[י]</label>
<comment>
ר׳ יוסי אומר עד ג' ימים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
אחר שנסתם הגולל לטמא לו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
את : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
דבר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
כבודו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
כהן שהוא מטמא או שנכנס לבה"ק הז"ל ארבעים כ"ג שמטמא למת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-16">
<label>[ע]</label>
<comment>
נכנס למדורות העובד כוכבים ולבית : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-17">
<label>[פ]</label>
<comment>
וחותם ומעלה בערכאות שלו ואפי' יוצא מעורר עליה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-18">
<label>[צ]</label>
<comment>
ויוצא ללמוד תורה ולישא אשה אמר ר׳ יהודה אימתי בזמן שאין מוצא ממי ללמוד
אבל יש לו ממי ללמוד אין יוצא ר׳ יוסי אומר אפי׳ יש לו ממי ללמוד יטמא שלא מכל אדם זוכה ללמוד
מעשה ביוסף הכהן שהלך אצל רבו ללמוד תורה ויצא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-19">
<label>[ק]</label>
<comment>
לעצם כשעורה מאביו ואין מטמא לאבר מן החי מאביו ר"י אומר בתחילה אין מטמא
על אבר מן המת מאביו אבל (ונראה
דל"ג מן אמרו לו עד סוף ההלכה) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-20">
<label>[ר]</label>
<comment>
אמר לו כשתניח בו כחוט השערה הודיעני וחתכה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-21">
<label>[ש]</label>
<comment>
בי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-89-22">
<label>[ת]</label>
<comment>
כה"ג ונזיר ר"א : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-1">
<label>[א]</label>
<comment>
בכהן משוח ומרובה בגדים יטמא מרובה בגדים . מרובה בגדים ומשוח שעבר יטמא
מי שעבר . מי שעבר והממונה יטמא הממונה . הממונה ומשוח מלחמה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
כרם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
לרבואות עונות בשעה שלא נתכוונתי עאכ"ו כשהיה ר׳׳ע זוכרו היה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
שהוא והם אסורים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
אבלות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
להעלות מן המשרה צמרו להעלות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
אותו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
מסלקן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
יגמור : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-10">
<label>[י]</label>
<comment>
אבל לא זורעין וזורעין לו שדה פשתן ברביעה
בדברי ר' יהודה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
ברביעה זו יזרענה ברביעה אחרת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
צורך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
גמליאל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
ואין שום אומן אלא הוא הרי זה יעשה מפני (ועי׳ רש"י במ"ק שם שכתב להדיא דל"ג
כאן בצנעא) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
אלעזר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-16">
<label>[ע]</label>
<comment>
בגידולי קרקע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-17">
<label>[פ]</label>
<comment>
ובתער : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-18">
<label>[צ]</label>
<comment>
שיעמידו (וכ"ה בהגהות מרדכי סוף מ"ק) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-19">
<label>[ק]</label>
<comment>
קורא וקורין לו שונה ושונין לו מוחרם לא קורא ולא קורין לו לא שונה ולא שונין
לו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-90-20">
<label>[ר]</label>
<comment>
שלא ינעל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-1">
<label>[א]</label>
<comment>
מנודה לעיר אחרת לא מנודה לעירו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
יד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
בעטיפת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
וכשמת טבי עבדו קבל עליו תנחומין אמרו לו למדתנו רבינו שאין מקבלין תנחומין
על העבדים א"ל אין טבי עבדי כשאר עבדים כשר היה . שאלו בשלומו ביום הראשון יאמר להם אבל אני ביום
השני יאמר להם אבל אני ביום השלישי יאמר להם
אבל אני מרביעי ואילך משיבן (ועמ"ש רבינו ביו"ד סי' ש"פ ס"ק ו' וסי׳ שצ"ג ס"ק ב') : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
ר' יהושע רא"א : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
אינו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
מרביעי ואילך מונה לעצמו ר׳׳ש אומר מצאן שיושבין אפי' ביום השביעי משלים
עמהן . לא מצאן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
עושה בצינעא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
ומת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-10">
<label>[י]</label>
<comment>
פחות מכאן אסור : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
מה לך מקיף בדרך שמאל שאני אבל אומרים לו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
בן חנני׳ בן חזקיה בן גוריון : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
זז : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
בנה שלמה על כל מי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
שנאמר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-16">
<label>[ע]</label>
<comment>
לכל עמך ישראל . יכול : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-17">
<label>[פ]</label>
<comment>
ומה שטוב לו תן לו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-18">
<label>[צ]</label>
<comment>
אין לי אלא ישראל נכרי מנין ת"ל וגם אל הנכרי אשר לא מעמך ישראל הוא ובא
וגו׳ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-19">
<label>[ק]</label>
<comment>
ר"ג : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-91-20">
<label>[ר]</label>
<comment>
לאחר הרגל דברי ר"א וחכ"א אפי' יום א׳ ואפי׳
שעה א' אמר ר"א בר"ש הן הן דברי ב׳׳ש והן הן דברי ב"ה שבש"א ג' ימים ובה"א אפי' יום א' ואפי׳ שעה
א'. הקובר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-1">
<label>[א]</label>
<comment>
אבא שאול אומר מותר לספר אחר הרגל כשם שמצות שלשה מבטלת גזירת שבעה כך מצות
שבעה מבטלת גזרת שלשים והלכה כדבריו . שני ימים בסוף הרגל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
בתחלת הרגל ה"ז מפסיק את כל הרגל ומונה ז׳ לאחר הרגל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
משלים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
והמתאבלים עמו נוהגים כאבלים כללו של דבר כל דבר שהוא משום עסקי רבים רגל
עולה לו למנין ז׳ וכל שהוא משום איבול אין רגל עולה לו למנין ז׳ . אבל במועד כאילו
אינו אבל . אבל נוהג בצנעא . הרגל עולה למנין שלשים ואין עולה למנין ז׳ . ל' יום לאיבול : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
לבתולים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
ל׳ יום למדיר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
לגיבוי . ל׳ יום ליפת תואר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
ר׳ אומר לבנים אבל לא צבועים ר"א בר'
שמעון אומר לבנים אבל לא שחקים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
ואשה מותרת בנטילת שער לאחר שבעה . כיצד לאירוסין (ושבנתיים שייך לקמן כמו
שיתבאר) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-10">
<label>[י]</label>
<comment>
וגו׳ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
ר"א רע"א מגלחת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
או שחורים והם נאים לה שירים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
לנוולה וישבה בביתך שתהא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
אביה ואמה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
ימים שלשים יום רשב"א אומר ג' חדשים שנאמר ובכתה את אביה ואת אמה ירח הרי
חדש אחד ימים הרי שני חדשים ואחרי כן לרבות את השלישי כדי
שלא יתערב זרע קדש בעמי הארצות בד"א : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-16">
<label>[ע]</label>
<comment>
אפי' אינה רוצה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-17">
<label>[פ]</label>
<comment>
תמותות שחוטות ולא בשר תמותות נבילות . סתם נזירות (ושבנתיים צ"ל למעלה
כנ"ל) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-18">
<label>[צ]</label>
<comment>
חמותו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-19">
<label>[ק]</label>
<comment>
עד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-20">
<label>[ר]</label>
<comment>
חמותו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-21">
<label>[ש]</label>
<comment>
הכנסי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-22">
<label>[ת]</label>
<comment>
תבעה והיא מעכבתו נותנין לה ל׳ יום לפרנס את עצמה וכשם שנותנין לאשה כך
נותנין לאיש לפרנס את עצמו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-23">
<label>[א]</label>
<comment>
מבקשין ממנו שיחלוץ לה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-24">
<label>[ב]</label>
<comment>
לו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-25">
<label>[ג]</label>
<comment>
כיצד לגיבוי המלוה את חבירו סתם אינו יכול
לגבות ממנו עד שישלמו לו שלשים יום . כיצד ליפת תואר (וכו' כמ"ש למעלה עד תמותות נבילות) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-92-26">
<label>[ד]</label>
<comment>
סתם בין שאמר הריני נזיר יום אחד נזיר ל' יום הרי שנזר נזירות מרובה והשלים
נזירותו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-1">
<label>[א]</label>
<comment>
ל' יום : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
השם בהמה מחבירו חייב לטפל בולדה בדקה ל' יום : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
עד שיחדש בה דבר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
ואסור לקיימן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
קולטת . ופירות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
וחכ"א אין תולין בהן אלא דברים שלא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
רמונים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
של אוכלין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
חיים וקליות ואגוזים בימות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-10">
<label>[י]</label>
<comment>
את שבתוך וזורק בין בימות החמה בין בימות הגשמים כללו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
בזיון : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
שנאמר בשלום תמות ובמשרפות אבותיך וגו' : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
וכשם ששורפין למלכים כך שורפין
לנשיאים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
מנה אמר אין ר"ג סותרים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
דיו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-16">
<label>[ע]</label>
<comment>
ועל זה נאמר (משלי ה) יהיו לך לבדך ואין לזרים אתך ר' יהושע אומר ע"ז נאמר
(מיכה ז) אבד חסיד מן הארץ (וכ"ה בתה"א) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-17">
<label>[פ]</label>
<comment>
ייתון על עלמא ובלשון
ארמית אמר . וכשגזרו על רשב"ג ועל ר׳ ישמעאל כהן גדול שיהרגו היה ר׳ ישמעאל בוכה א"ל ר"ש אברך
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-93-18">
<label>[צ]</label>
<comment>
אחד עינוי גדול ואחד עינוי קטן מה כתיב אחריו והרגתי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-1">
<label>[א]</label>
<comment>
הולך נכחו ואתם קרבו הנה וגו' . אמרו לא עברו ימים עד שבא בולמוס וערבב את
העולם . מכאן
ועד י"ב חדש פסקו בולאות שביהודה שנא' חרדו שאננות רגזה בוטחות שאננות אלו בולאות שביהודה
בוטחות אלו קרקסאות ואין בוטחות אלא שהיו העם בטוחים בו . וכשנהרג ר"ע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
העם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
באו
י"ב חדש עד שנתקיים להם מה שאמרו . היה ר"מ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
לבתיהם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
ומצאו בתיהם פתוחות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
מצאו מקצת בתיהן פתוחות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
ויצאו באפילה ומצאו בתיהם נעולות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
וכשנתפס : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
תאכלהו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-10">
<label>[י]</label>
<comment>
את הנייר ואף : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
שנאמר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
הן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
ונאמר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
לא היה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
ואמר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-16">
<label>[ע]</label>
<comment>
עמד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-17">
<label>[פ]</label>
<comment>
שיש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-18">
<label>[צ]</label>
<comment>
שיש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-19">
<label>[ק]</label>
<comment>
מכירין אם בשביל עקיבא באתם כמה עקיבא בשוק אלא יודע אני שלא נצטערתם ובאתם
אלא
בשביל כבוד תורה אמרתם תורת אלהיו בלבו ולשם מצוה כ"ש ששכרכם מרובה מנוחם אני שאפי' היו לי ז'
בנים וקברתים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-20">
<label>[ר]</label>
<comment>
זכות הרבים תלוי בו וכל המחטיא את הרבים חטא הרבים תלוי בו . משה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-21">
<label>[ש]</label>
<comment>
שמגלגלין זכות ע"י זכאי וחובה ע"י חייב . ראוין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-22">
<label>[ת]</label>
<comment>
היו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-23">
<label>[א]</label>
<comment>
היו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-24">
<label>[ב]</label>
<comment>
היו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-25">
<label>[ג]</label>
<comment>
היו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-26">
<label>[ד]</label>
<comment>
ופלוני : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-27">
<label>[ה]</label>
<comment>
דורשי חמורות (וכו' עד סוף הפרק) לפני הקב"ה . וכשהרג טוריינוס את פפוס : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-28">
<label>[ו]</label>
<comment>
ידו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-29">
<label>[ז]</label>
<comment>
כיוצא בו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-30">
<label>[ח]</label>
<comment>
תקלה על ידה אמרה תורה תסקל והרי דברים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-31">
<label>[ט]</label>
<comment>
ד"א שלא תהא הבהמה עוברת בשוק ואומרים זו בהמה שנסקל פלוני על ידה . כיוצא
בו אומר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-94-32">
<label>[י]</label>
<comment>
דבר כפרה ואין מעבירין סימן קללה על דבר :
לב חכמים אמר להם שאלו . בא השני . גירסת תה"א : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-1">
<label>[א]</label>
<comment>
הקב"ה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
קורע ועל רבו שלמדו חכמה חכם שמת הכל קרוביו הכל קורעין עליו הכל חולצין
עליו הכל מברין עליו ברחבה רשב"א אומר על כל אדם כל שעומדין עליו בשעת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
והיה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
ר' יהודה אומר כל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
אפרקסותו אין מעכבת את הקריעה ר' בנימין משום ר"ע אומר קורע את אפרקסותו
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
ז' : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
עד שישלח פרע ויגערו (ועי׳ באור זרוע הל׳ אבילות סי׳ תמ"ו) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
ויאמרו (וכ"ה בירושלמי
סוף מ"ק) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
מוסיף וקורע עד היכן הוא קורע והולך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-10">
<label>[י]</label>
<comment>
מרחיק מן הקרע ג' אצבעות וקורע נתמלאו מלפניו מחזירו לאחריו נתמלא מלמטה
. אין קורעין אלא בשתי הומריות והקורע מלמטה ומן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
חירום : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
ומן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
הקורע את הסולמות ואת הלקט ואת השלל ואת המלל לא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
תחלת קריעה טפח ותוספתו ג' אצבעות דברי ר"מ ר׳ יהודה אומר קרע שבתחלתו ג'
אצבעות ותוספתו כל שהו . קטנים אחרים מקרעין להם מפני עגמת נפש . וקורע על חמיו ועל חמותו מפני
כבוד אשתו . הקורע לשם כבוד הרי זה מאחה מיד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
והנכנס לפנים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-16">
<label>[ע]</label>
<comment>
חייב לקרוע נכנס לפנים מן הצופים חוזר וקורע ירד ועלה ירד ועלה על כל פרק
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-17">
<label>[פ]</label>
<comment>
מחבירו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-18">
<label>[צ]</label>
<comment>
ואסור להפכן למטה ולהאחותן דברי רשב"א וחכמים מתירין רשבג"א השואל: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-19">
<label>[ק]</label>
<comment>
ונותן לו דמי קרעו: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-20">
<label>[ר]</label>
<comment>
רשאי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-95-21">
<label>[ש]</label>
<comment>
כאן צ”ל מ"ש למטה כיוצא בדבר כו׳ עד לשם שמים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-1">
<label>[א]</label>
<comment>
וכל המרבה (וגירסת הרי"ף ורא׳׳ש פ"ג דמ"ק וטור מפני שאמרו כל המרבה) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
מברכים עליו בד"א : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
ואסורין בנעילת הסנדל ואת שלאחר המטה צורך בהן חייבין בק"ש ומותרין (ועי׳
תוס' ברכות י"ז
ע"ב ד"ה ה"ג וכ"פ הפוסקים וכ"ה גי׳ תה"א הובא בנ"י כאן ואולי גם בנוסחת רבינו כצ"ל שלאתר המטה
שאין
למטה צורך) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
קורין ואח"כ עומדין ואם לאו עומדין ואח"כ קורין ומתפללין . העומדים בשורה
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
לנחמן : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
ואם היו רבים צריכים לו מותר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
מעשה ברבי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
יהודה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
היא כשלישית . חמישית שוה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-10">
<label>[י]</label>
<comment>
בטל ושאר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
כל בתי מדרשות שבעירו בטלין ושאר כל בתי מדרשות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
הולכין ומטיילין בשוק אלא נכנסין ודומין ויושבין עגומין כבני אדם שאין
להם פרנס הגיע שעת העמדה יעמדו וממעטין בעסקן בני הכנסת נכנסין לבית הכנסת וקורין שבעה ויוצאין
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
היה אומר הגדה בבית
האבל ביהודה בשבת נותנין שלום בכניסתם וביציאתם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
ואם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
מוציאין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-16">
<label>[ע]</label>
<comment>
אע"פ : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-96-17">
<label>[פ]</label>
<comment>
עובר בל"ת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-97-1">
<label>[א]</label>
<comment>
המת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-97-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
נוטל כתר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-97-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
לו חמשה בתים בזמן שמשתמש בכולן כופה בתוך כולן ואם לאו אינו כופה אלא בבית
שמשתמש בו בלבד . דרגש א"צ לכפותו רשב"א אומר מתיר קרביטין שלו ומניחה כמות שהיא הדר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-97-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
בו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-97-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
מטה או ע"ג אודיינא חייב בכפיית המטה האומר איני כופה את
המטה והריני ישן ע"ג ספסל אין שומעין לו מפני שמצווה הוא בכפיית המטה פעמים ששה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-97-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
בחול כפיית המטה ששה . ע"ש מן המנחה ולמעלה כפיית : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-97-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
משיסתם : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-97-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
ביתו אמר להם ר"א כפו: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-97-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
ר"ע : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-97-10">
<label>[י]</label>
<comment>
וחשכה מותר ביום שלאחריו . ליקוט עצמות אין עומדים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-97-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
ביום שוכב על מטות כפויות חשיכה ה"ז זוקפן כך היו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-1">
<label>[א]</label>
<comment>
אותן בארזים : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
שמרבין עליהן את הדרנא אבל (וכ"ה בתה"א) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
בארזים (וכ"ה בתה"א וברא"ש פ"א דמ"ק סי׳ י"א ובטור) ואל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
ופרסתי עליהן את הסדין (וכ"ה בתה"א וברא"ש וטור אך בטור חסר ונתתי כו') ונתתי
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
מכרך : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
מכרכת : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
ובעל אחותו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
שנתחייב ללסטות והרגוהו ונמצא תפוח : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
בכליבה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-10">
<label>[י]</label>
<comment>
רצו לקלס לפניו בכבודו של אביו ושל אמו ולא הניחם אביו אביו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
והמוליך עצמות ממקום למקום (וכ"ה בתה"א וברא"ש פ"א דמ"ק סי' י"ב ובטוש"ע סי'
ת"ג) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
בן עזאי אומר אם היו עמו בספינה מסלקן לצד אחר וקורא (וכ"ה בתה"א ורא׳׳ש)
ר׳ יצחק אומר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
בשבת חייב (וכ"ה שם ושם) ובחול פטור ר"נ אומר אם יש חבילה עמו פטור מפני שזיקתו
שמירתו אבל לא זיקת החבילה (ועמ"ש רבינו ביו"ד ס"ס ת"ג) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-14">
<label>[נ]</label>
<comment>
וישב עליהן ואם בשביל עצמות או שיגנוב : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-15">
<label>[ס]</label>
<comment>
פורש : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-16">
<label>[ע]</label>
<comment>
שאול לו המוצא עצמות במהמורות ה"ז נותנן בקבר דברי : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-17">
<label>[פ]</label>
<comment>
או בנקע לא : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-18">
<label>[צ]</label>
<comment>
מכובד למקום מכובד ולא ממקום בזוי למקום מכובד ואצ"ל : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-19">
<label>[ק]</label>
<comment>
שכן ערב לאדם שינוח בשלו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-20">
<label>[ר]</label>
<comment>
המוצא נסרים בבית : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-21">
<label>[ש]</label>
<comment>
בין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-22">
<label>[ת]</label>
<comment>
בקסנדריא (וכ"ה בתה"א) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-23">
<label>[א]</label>
<comment>
בית הקברות עצמן לוקטן ושורפן במקומן (וכ"ה בתה"א) . כל בתי הנחלות עוברין
ממקום למקום עוברין ממשפחה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-24">
<label>[ב]</label>
<comment>
שקבר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-25">
<label>[ג]</label>
<comment>
חדש שקברו בו נפל אחד ברשות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-26">
<label>[ד]</label>
<comment>
ולא נחלק קבר שאולין אין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-98-27">
<label>[ה]</label>
<comment>
ולא יוצאי יריכה ומודה ר"י באותן שראתה בחייה שהן נקברין : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-99A-1">
<label>[א]</label>
<comment>
והיא אומרת (וכ"ה בתה"א ובטור) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-99A-2">
<label>[ב]</label>
<comment>
ובצרכי קבורתה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-99A-3">
<label>[ג]</label>
<comment>
מטפל בה מטפלין בה בקבורתה : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-99A-4">
<label>[ד]</label>
<comment>
טהור ומותר : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-99A-5">
<label>[ה]</label>
<comment>
מקומו טמא ואסור בהנאה קבר המזיק : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-99A-6">
<label>[ו]</label>
<comment>
מקומו טהור ואסור בהנאה . קבר שמקיף את האיר משלש רוחותיה או משתי רוחותיה
: </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-99A-7">
<label>[ז]</label>
<comment>
אין מפנין אותו פחות מכן מפנין אותו .
כל הקברות מפנין חוץ מקבר מלך ונביא אמרו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-99A-8">
<label>[ח]</label>
<comment>
מספדו : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-99A-9">
<label>[ט]</label>
<comment>
המוכר מעמד לחבירו כך שמו זקני ב"ד (וכמ"ש במתני' דב"ב שם המעמד דייני צפורי
אמרו כו׳) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-99A-10">
<label>[י]</label>
<comment>
דרך המספד : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-99A-11">
<label>[כ]</label>
<comment>
גלוסקאות : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-99A-12">
<label>[ל]</label>
<comment>
אחר
(והוא"ו שבדפוס גרס להנ"י שכתב ובפרט קחשיב יותר) : </comment>
</phrase>
<phrase id="ph-5-99A-13">
<label>[מ]</label>
<comment>
מה הוא אומר בברכה רביעית הטוב והמטיב ר"ע אומר דיין : 
</comment>
</phrase>
</commentary>
</commentaries>
</body>
<back/>
</book>
